
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Первый метод Ляпунова: оценки характеристичных чисел \\ функциональных матриц%$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it В. С. Ермолин%$\,^1$%
, Т. В. Власова%$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Исследования М. В. Булатова и~Е. В. Чистяковой
%частично поддержаны Российским фондом фундаментальных исследований
%(проекты №~18-51-54001, 18-01-00643, 18-29-10019).%\par
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Ermolin V. S., Vlasova
T. V.} Lyapunov's first method: estimates of cha\-racte\-ris\-tic
numbers of functional matrices~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum03 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentСтатья посвящена развитию теоретических
основ первого метода Ляпунова. Проводится анализ соотношений между
характеристичными числами функциональных матриц, их строк и
столбцов. Доказана теорема, обобщающая на произведение матриц
равенство Ляпунова, выведенное им для оценки и вычисления
характеристичного числа произведения скалярных функций.
Установлены необходимые и достаточные условия существования
строгих оценок для характеристичных чисел произведений матриц.
Кроме того, доказана теорема, выявляющая связь характеристичного
числа квадратной неособой матрицы с характеристичным числом ее
обратной матрицы и определителя. Приведенные соотношения и
свойства характеристичных чисел квадратных матриц
переформулированы в терминах показателей Ляпунова. Даются примеры
матриц,
иллюстрирующие теоремы.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: первый метод Ляпунова, теория
устойчивости,  характеристичные  числа, показатели Ляпунова,
функциональные матрицы.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Ермолин Владислав Степанович}~---~канд. физ.-мат.
наук, доц.; vse40@mail.ru

\vskip2mm\textit{Власова Татьяна Владиславовна}~---~канд.
физ.-мат. наук, доц.; t.vlasova@spbu.ru

}

}
