{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. \emph{Зубов~В.~И.} {Теория оптимального управления судном
и~другими подвижными объектами.} Л.: Судостроение, 1966. 352~с.
% §14. Стабилизация программного движения

% {Smir}
2. \emph{Смирнов~Е.~Я.} {Стабилизация программных движений.} СПб.:
Изд-во С.-Петерб. ун-та, 1997. 307~с.
%  §2. Стабилизация линейных стационарных систем

% {Klmn}
3. \emph{Kalman~R.~E., Falb~P.~L., Arbib~M.~A.} {Topics in
mathematical system theory. Second ed.} New York: McGraw-Hill Book
Company, 1969. 358~p.

% {Bru}
4. \emph{Brunovsky~P.~A.} {A classification of linear controllable
systems}~// Kybernetika. 1970.  Vol.~6.   N~3. P.~173--188.

% {LeoShum}
5. \emph{Леонов~Г.~А., Шумафов~М.~М.} {Методы стабилизации
линейных управляемых систем.} СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2005.
419~с.

% {Tam}
6. \emph{Смирнов~Н.~В., Смирнова~Т.~Е., Тамасян~Г.~Ш.}
{Стабилизация программных движений при полной и~неполной обратной
связи.} СПб.: Изд-во <<СОЛО>>, 2013. 131~с.
% §13. Стабилизация полностью управляемой системы в~общем случае

% {Lue}
7. \emph{Luenberger~D.} {Canonical forms for linear multivariable
systems}~// IEEE Transactions on Automatic Control. 1967. Vol.~12.
Iss.~3. P.~290--293. https://doi.org/10.1109/TAC.1967.1098584

% {KKh}
8. \emph{Kamachkin~A.~M., Shamberov~V.~N., Chitrov~G.~M.} {Normal
matrix forms to decom\-position and control problems for
manydimentional systems}~// Вестник С.-Петерб. ун-та. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2017. Т.~13. Вып.~4.
С.~417--430.\\
%Vestnik Sankt-Peterburgskogo Universiteta, Prikladnaya Matematika, Informatika, Protsessy Upravleniya, 2017, vol.~13 (4), pp.~417--430.
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2017.408


\vskip 2mm%1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 24 июня 2020~г.

Cтатья принята к~печати 13 августа 2020~г.

\vskip4,5%6
mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip1.5%2
mm \textit{Камачкин Александр Михайлович}~---  д-р
физ.-мат. наук, проф.; a.kamachkin@spbu.ru

\vskip1.5%2
mm \textit{Степенко Николай Анатольевич}~---  канд.
физ.-мат. наук, доц.; n.stepenko@spbu.ru

\vskip1.5%2
mm \textit{Хитров Геннадий Михайлович}~---  канд. физ.-мат.
наук, доц.; chitrow@gmail.com


}
