
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small\textbf{Литература} }

\vskip2mm

1. {\it Хилл А.} Механика мышечного сокращения. Старые и~новые
опыты / пер. с~англ. Ю.~А.~Шаронова; под ред. Г.~М.~Франка. М.:
Мир, 1972. 184~с. ({\it Hill~A.~V.} First and last experiments in
muscle mechanics.)

2. {\it Волькенштейн М. В.} Биофизика. М.: Наука, 1981. 576~с.

3. {\it Бэгшоу К.} Мышечное сокращение  / пер. с~англ.
Н.~А.~Габеловой. М.: Мир, 1989. 128~с. ({\it Bagshau C. R.} Muscle
contraction.)

4. Биологический энциклопедический словарь / гл. ред.
М.~С.~Гиляров; редкол.: А.~А.~Баев, Г.~Г.~Винберг, Г.~А.~Заварзин
и~др. М.: Сов. энциклопедия, 1989. 863~с.

5. {\it Баркинблит М. Б., Жердяев А. В., Тарасова А. С.} Задачи
по~физиологии человека и~животных: Эксперимент. учеб. пособие. М.:
МИРОС, 1995. 176~с.

6. {\it Keener J., Sneyd J.} Mathematical physiology~//
Interdisciplinary Applied Mathematics. 1998. Vol.~8. P.~727--737.

7. {\it Рубин А. Б.} Биофизика: в~2 т.   М.: Моск. гос. ун-т,
2004. Т.~2. 469~с.

8.  {\it Новоселов В. С., Королев В. С.} Модель возбуждения
мышцы~// Труды конференции <<Идентификация систем и~задачи
управления SICPRO'05>>. М.: ИПУ РАН, 2005. С.~367--374.


9.  {\it Новоселов В. С.} Статистическая динамика: учеб. пособие.
СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2009. 393~с.

10.  {\it Новоселов В. С.} О математической модели возбуждения
клеток сердца~// Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер. 10. Прикладная
математика. Информатика.   Процессы управления. 2013. Вып.~3.
С.~58--66.

11. {\it Давыдов А. С.} Нелинейная биофизика // Математическое
моделирование. Процессы в~нелинейных средах. М.: Наука, 1986.
С.~223--260.



\vskip 1mm

{\bf Для цитирования:} Новоселов В.~С. О молекулярных
математических моделях сокращения скелетной мышцы
// Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p8}--\pageref{p8e}.
\doivyp/spbu10. \issueyear.\issuenum08



}
