
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Модель игры о рекламе с динамическим обновлением
информации$^{*}$}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Л. Ши, О. Л. Петросян, А. В. Бойко%$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
 }

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Российского научного фонда (проект №~18-71-00081).\par
%
 }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Shi L., Petrosian O. L.,
Boiko A. V.} Looking forward approach for dynamic cooperative
advertising game model~// Вестник Санкт-Петербургского
университета. Прикладная математика. Информа\-тика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p6}--\pageref{p6e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum06 (In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindent Рассматривается динамическая модель,
описывающая игру на рынке рекламы, в которой доля каждой фирмы
зависит от ее собственных и рекламных политик конкурентов. Все
больше и больше компаний готовы сотрудничать на рынке, чтобы в
результате увеличить свои рыночную долю и прибыль. Компании
сотрудничают в области рекламы, действуя как одна компания, и в
соответствии с характерной функцией и некоторым кооперативным
решением, представленными в данной работе, их совместная прибыль
может быть перераспределена. Подход с динамическим обновлением
информации применяется к исходной игре, чтобы построить модель, в
которой информация о процессе обновляется с течением времени. С
помощью численного моделирования прoведено сравнение решения
исходной игровой модели и игровой модели с динамическим
обновлением.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: динамичные игры, динамичные кооперативные
игры, динамическая устойчивость, динамическое обновление
информации.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Ши Лихун} --- магистр; shilihongru@gmail.com

\vskip2mm\textit{Петросян Ованес Леонович} --- ассистент;
petrosian.ovanes@yandex.ru

\vskip2mm\textit{Бойко Алина Владимировна} --- магистр;
alina.boyko@mail.ru

}

}
