
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Модификация метода тематического моделирования BTM\\
для обнаружения тем в тематических виртуальных музеях}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it С. Анггаи, И. С. Блеканов, С. Л. Сергеев}

\vskip 2mm

{\footnotesize \noindent Санкт-Петербургский государственный
университет, Российская Федерация,\\ 199034, Санкт-Петербург,
Университетская~наб., 7--9

}

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Anggai S., Blekanov I.
S., Sergeev S. L.} Modification biterm topic model input feature
for detecting topic in thematic virtual museums~// Вестник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информа\-тика. Процессы управления. \issueyear. Т.~14.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p5}--\pageref{p5e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum05

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ статье описывается разработанный авторами
метод обнаружения тем в коротких текстовых документах из
виртуальной музейной коллекции. Данный метод получил название
Feature BTM, поскольку основывается на модификации третьего шага
генеративного процесса известной тематической модели BTM. Был
поставлен эксперимент по оценке качества, который показал
преимущество в эффективности детектирования тем модифицированной
моделью Feature BTM перед классической моделью BTM. Была описана
технология тематической кластеризации документов, необходимая для
по\-строе\-ния тематических виртуальных музеев. Проведена оценка
производительности, показывающая при незначительной потери
скорости (менее 30 с) большую эффективность применения Feature BTM
для выполнения кластеризации виртуальной музейной коллекции, чем
использования классической модели BTM. Полученный авторами метод
позволяет решить проблемы
зашумленности и смещения темы при их выявлении, которые имеются в модели BTM.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: тематическая модель, битерм, короткие
тексты, модель BTM, кластеризация, тематический виртуальный музей.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Анггаи Сажарво} --- аспирант; sajarwo@gmail.com

\vskip2mm\textit{Блеканов Иван Станиславович} --- канд. техн.
наук, доц.; i.blekanov@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Сергеев Сергей Львович} --- канд. физ.-мат. наук,
доц.; slsergeev@yandex.ru

}

}
