
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip1.5mm


{1.} {\it Gorbachev V. P., Erohin S. V., Stepanchuk V. P.,
Shlyapin V. V.} The Simulator of the Microtron~//  Proc. of  Forth
Intern. Workshop Beam Dynamics \& Optimization.  Dubna,
1998.\linebreak P.~95--97.

{2.} {\it Капица С. П.,   Мелехин В. Н.}  Микротрон.  М.: Наука,
1969. 210~с.

{3.} {\it Бертеньев О. В.} Современный Fortran. М.: Диалог МИФИ,
2000. 448~с.

{4.} {\it Nagel D. E., Knapp E. A., Knapp B. C.} Coupled Resonant
Model for Standing Wave Accelerator Tanks // Review of  Scientific
Instruments.  1967.  Vol.~38,  N~11.  P.~1583--1587.

{5.} {\it Бондусь А. А, Горбачев В. П., Степанчук В. П.}
Переходные процессы в~моноблоке магнетрон--ускоряющий резонатор
микротрона // Вестн. С.-Петерб.  ун-та.   Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2008. Вып.~3.
С.~34--41.

{6.} {\it Бондусь А. А., Горбачев В. П.,   Степанчук В. П.,
Максимов Р. В., Мутасов Д. В.} Перспективы улучшения параметров
малогабаритного микротрона трехсантиметрового диапазона // Изв.
Саратов. ун-та.   Сер. Физика. 2010.  Т.~10, вып.~2. С.~47--55.

{7.} {\it Горбачев В. П.,  Степанчук В. П., Мутасов Д. В.}
Микротроны трехсантиметрового диапазона (Исследования, выполненные
в~СГУ за~последние 15 лет.). Saarbrucken, Germany:
 Lambert Academic Publ., 2013. 68~c.

{8.} {\it Заворотыло В. Н., Милованов О. С.} Модель магнетронного
генератора для расчета переходных процессов // Ускорители. М.:
Атомиздат, 1977.  №~16. С.~34--37.

{9.} {\it Бондусь А. А, Горбачев В. П., Степанчук В. П., Максимов
Р. В., Мутасов Д. В., Марченко В. К.} Электронная проводимость
магнетрона МИ-505 // Изв. вузов. Прикладная нелинейная динамика.
2008. №~6. С.~70--75.

{10.} {\it Косаpев Е. Л.} Процессы установления и~предельный ток
в~микротроне // Журн. теор. физики. 1972.  Т.~52, №~10.
С.~2239--2247.

{11.} {\it Горбачев В. П.}  Высокочастотные системы микротрона:
дис. канд. физ.-матем. наук.  М.: НИИЯФ Моск. ун-та, 2007. 149~c.

{12.}  {\it Архангельский А. Я., Тагин М. А.} Программирование
в~С++ Builder 6 и~2006. М.: Бином, 2007. 1184~с.







}
