
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3mm

{\footnotesize

1. {\it Беллман Р., Кук К.} Дифференциально-разностные уравнения / пер. с англ. А.~М.~Зверкина, Г.~А.~Каменского; под ред.
 Л.~Э.~Эльсгольца. M.: Мир, 1967. 548~с. ({\it Bellman R., Cooke K.} Differential-difference equations.)

2. {\it  Эльсгольц Л. Э., Норкин С. Б.} Введение в теорию дифференциальных уравнений с отклоняющимся аргументом. М.: Наука, 1971. 296~с.

3. {\it  Власов В.~В., Иванов С.~А.} Оценки решений неоднородных дифференциально-разностных уравнений нейтрального типа~// Известия вузов. Математика. 2006. №~3. С.~24--30.

4. {\it  Гребенщиков Б.~Г., Рожков В.~И.} Асимптотическое поведение одной стационарной системы с запаздыванием~// Дифференц. уравнения.  1993. T.~29. №~5. C.~751--758.

5. {\it  Колмановский В. Б., Носов В. Р.} Устойчивость и~периодические режимы регулируемых систем с последействием. M.: Наука, 1984. 448~с.

6.  {\it  Ockendon J. R., Tayler A. B.} The dynamics of a current
collection system for an electric lo\-co\-mo\-tive~//  Proc. Soc.
London. Ser.~A. 2002. Vol.~322. P.~447--468.
https://doi.org/10.1098/rspa.1971.0078\pagebreak

7. {\it  Марквардт Н. Г., Власов И. И.} Контактная сеть. М.: Транспорт, 1978. 325~с.

8. {\it  Гребенщиков Б. Г., Новиков С. И.}  О неустойчивости
некоторой системы с линейным запаздыванием~// Известия вузов.
Математика. 2010. №~2. С.~1--10.\\
https://doi.org/10.3103/S1066369x10020015 %\pagebreak

9. {\it  Жабко А. П., Тихомиров О. Г., Чижова О. Н.} О
стабилизации класса систем с  пропорциональным запаздыванием~//
Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2018.  Т.~14. Вып.~2.
С.~165--172.

10.  {\it  Sesekin A. N., Shlyakov A. S.} On the stability of
discontinuous solutions of bilinear systems with impulse action,
constant and linear delays~// AIP Conference Proceedings. 2019.
Vol. 2172.  N 030009. P.~1--5.

11. {\it  Барбашин Е. А.} Введение в теорию устойчивости движения. М.: Наука, 1967. 224~c.

12. {\it  Гребенщиков Б. Г.} Об устойчивости линейных систем с постоянным  запаздыванием и экспоненциальными коэффициентами~// Математический анализ. Вопросы теории, истории и методики преподавания~/ под ред. Н.~М.~Матвеева. Л., 1990. С.~38--48.

13. {\it  Гребенщиков Б. Г., Ложников А. Б.} Асимптотические свойства некоторых систем с линейным  запаздыванием~// Функционально-дифференциальные уравнения: теория и приложения. Материалы конференции, посвященной 95-летию со дня рождения  профессора Н.~В.~Азбелева. Пермь: Изд-во Пермск. нац. исслед. политех. ун-та, 2018.  С.~51--59.

14. {\it  Халанай А., Векслер Д.} Качественная теория импульсных систем~/ пер. с рум. М.~И.~Букатаря, Г.~В.~Ножака; под ред. В.~И.~Рубаника.
М.: Мир, 1971. 312~с. ({\it  Halanay A., Wexler D.} Teoria calitaliva a sistemelor cu impulsuri.)

15.  {\it  Фихтенгольц Г. М.}  Дифференциальное и интегральноe
исчисление. В~3 т. М.: Наука, 2002. Т. 3. 655~с.

16.  {\it  Гребенщиков Б. Г.} Об устойчивости нестационарных систем с большим запаздыванием~// Устойчивость и нелинейные колебания / под ред. С.~Н.~Шиманова. Свердловск: Изд-во Свердловск. гос. ун-та, 1984. С.~18--29.


17. {\it  Гребенщиков Б. Г.} Об устойчивости по первому
приближению одной   нестационарной системы с запаздыванием~//
Известия вузов. Математика. 2012. №~2. С.~34--42.\\
https://doi.org/10.3103/3103/S1066369x12020041

18.  {\it  Гребенщиков Б. Г.} Об устойчивости стационарных систем линейных дифференциальных уравнений нейтрального типа с запаздыванием, линейно зависящим от времени~// Известия вузов. Математика. 1991. №~7. С.~69--71.

19. {\it  Гребенщиков Б. Г.} О стабилизации стационарных линейных систем с запаздыванием, линейно зависящим от времени~// Известия вузов. Математика. 1991. Деп. в ВИНИТИ. №~4384--92.


%\pagebreak
\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 2 октября 2020~г.

Cтатья принята к~печати 15 января 2021~г.

\vskip5%6
mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2 mm \textit{Гребенщиков Борис Георгиевич} --- канд. физ.-мат. наук;
b.g.grebenshchikov@urfu.ru

}
