
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Подход к~решению проблемы управления стратегическим
развитием\\ региона с~использованием адаптивно-имитационной
модели$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А. Р. Бахтизин$\,^1$%
, М. М. Низамутдинов$\,^2$%
,
В. В. Орешников$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
 }

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Российского фонда фундаментальных исследований (грант №
18-00-00345 (18-00-00343)).\par
%
 }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Центральный экономико-математический институт Российской академии
наук,

\noindent%
\hskip2.45mm%
Российская Федерация, 117418, Москва, Нахимовский пр., 47


\noindent%
$^2$~%
Институт социально-экономических исследований Уфимского
Федерального

\noindent%
\hskip2.45mm%
исследовательского центра Российской академии наук, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
450054, Уфа, пр. Октября, 71

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Bakhtizin A. R.,
Nizamutdinov M. M., Oreshnikov V. V.} Approach to the problem of
strategic management  of the regional development based on
adaptive simulation model~// Вестник Санкт-Петербургского
университета. Прикладная математика. Информа\-тика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p6}--\pageref{p6e}.\\ \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum06 (In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindent Одной из~наиболее актуальных задач,
стоящих в~настоящее время перед органами го\-сударственной власти
в~Российской Федерации, является управление комплексным
раз\-витием регионов. Сложность данного объекта управления,
многоаспектность сущест\-вующих проблем и~противоречивость целевых
установок в~совокупности с~динамично изменяющимися условиями
функционирования требуют применения современных методов
и~инструментов прогнозирования изменения ключевых параметров
развития региона. В~статье предложен подход к~формированию
адаптивной имитационной модели региональной
социально-экономической системы. Такая модель позволяет учитывать
особенности поведения экономических агентов при их взаимодействии
друг с~другом и~внешней средой. Представлена концептуальная схема
данной модели и~раскрыты основные ее элементы, в~том числе блоки
адаптивного поведения агентов, использования ресурсов
и~обеспечения балансов. Отдельно выделена управляющая подсистема,
включающая блоки целеполагания и~регулирования. Обоснован комплекс
правил, регламентирующих активизацию работы того или иного блока
модели. Для реализации этой задачи проведена формализация
механизма корректировки индикативного плана с~применением методов
нечеткой логики. Разработана база знаний нечетких правил для
формирования целевых индикаторов управления развитием региональной
системы. Описана схема реализации информационной поддержки
управления региональным развитием на~базе предложенной адаптивной
имитационной модели региона. Представленный инструментарий,
сочетающий методы теории управления и~экономико-математические,
позволит повысить эффективность
разработки стратегий регионального развития.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: стратегия социально-экономического
развития, имитационное моделирование, адаптация, региональная
система, нечеткая логика, целевые индикаторы, управление, система
поддержки принятия решений.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Бахтизин Альберт Рауфович} --- д-р экон. наук,
чл.-корр. РАН; albert.bakhtizin@gmail.com

\vskip2mm\textit{Низамутдинов Марсель Малихович} --- канд. техн.
наук; marsel\_n@mail.ru

\vskip2mm\textit{Орешников Владимир Владимирович} --- канд. экон.
наук; voresh@mail.ru

}

}
