
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm


1. {\em Бахвалов Ю.~А., Бочаров В.~И., Винокуров В.~А., Нагорский
В.~Д.} Транспорт с магнитным подвесом. М.: Машиностроение, 1991.
320~с.

2. {\em Дзензерский В.~А., Омельяненко В.~И., Васильев С.~В.,
Матин В.~И., Сергеев С.~А.} Высокоскоростной магнитный транспорт с
электродинамической левитацией. Киев: Наукова думка, 2001. 480~с.

3. {\em Ким К.~К.} Системы электродвижения с использованием
магнитного подвеса и сверхпроводимости. М.: ГОУ <<Учеб.-метод.
центр по образованию на железнодорожном транспорте>>, 2007. 360~с.

4. {\em Зайцев А.~А., Талашкин Г.~Н., Соколова Я.~В.} Транспорт на
магнитном подвесе. СПб.: Петерб. гос. ун-т путей сообщения, 2010.
160~с.

5. {\em Амосков В.~М., Белов А.~В., Беляков В.~А., Белякова Т.~Ф.,
Гапионок~Е.~И., Гаркуша~Д.~Б., Кокотков~В.~В., Кухтин~В.~П.,
Ламзин~Е.~А., Сычевский~С.~Е., Филатов~О.~Г.} Программный комплекс
для численного моделирования квазистационарных вихревых токов в
тонких проводящих пространственных оболочечных конструкциях
сложной геометрической формы (TYPHOON 2.0) // Реестр программ для
ЭВМ. Свидетельство 2003612496. М.: Роспатент, 12.11.2003.

6. {\em Amoskov V.~M., Arslanova D.~N., Bazarov A.~M., Belov
A.~V., Belyakov~V.~A., Belyakova~T.~F., Firsov~A.~A.,
Gapionok~E.~I., Kaparkova~M.~V., Kukhtin~V.~P., Lamzin~E.~A.,
Larionov~M.~S., Maximenkova~N.~A., Mikhailov~V.~M.,
Nezhentzev~A.~N., Ovsyannikov~D.~A., Ovsyannikov~A.~D.,
Rodin~I.~Yu., Shatil~N.~A., Sychevsky~S.~E., Vasiliev~V.~N.,
Zaitzev~A.~A.} Simulation of electrodynamic suspension systems for
levitating vehicles. I. Modelling of electromagnetic behaviour of
maglev vehicles with electrodynamic suspension // Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2014. Вып.~4. С.~5--15.

7. {\em Амосков В.~М., Арсланова Д.~Н., Базаров А.~М., Белов
А.~В., Беляков~В.~А., Белякова~Т.~Ф., Васильев~В.~Н.,
Гапионок~Е.~И., Зайцев~А.~А., Капаркова~М.~В., Кухтин~В.~П.,
Ламзин~Е.~А., Ларионов~М.~С., Максименкова~Н.~А., Михайлов~В.~М.,
Неженцев~А.~Н., Овсянников~Д.~А., Овсянников~А.~Д., Родин~И.~Ю.,
Сычевский~С.~E., Фирсов~А.~А., Шатиль~Н.~А.} Численное
моделирование электродинамических подвесов левитационных
транспортных систем. II. Верификация вычислительных моделей //
Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2015. Вып.~2. С.~18--32.

8. {\em Амосков В.~М., Арсланова Д.~Н., Базаров А.~М., Белов
А.~В., Беляков В.~А., Белякова~Т.~Ф., Васильев  В.~Н., Гапионок
Е.~И., Зайцев А.~А., Капаркова М.~В., Кухтин В.~П., Ламзин Е.~А.,
Ларионов М.~С., Максименкова Н.~А., Михайлов В.~М., Неженцев
А.~Н., Овсянников Д.~А., Овсянников А.~Д., Родин И.~Ю., Сычевский
С.~E., Фирсов А.~А., Шатиль Н.~А.} Численное моделирование
электродинамических подвесов левитационных транспортных систем.
III. ЭДП с непрерывной путевой структурой // Вестн. С.-Петерб.
ун-та. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. 2015. Вып.~3. С.~4--21.

9. {\em Амосков В.~М., Арсланова Д.~Н., Базаров А.~М., Баранов
Г.~А., Белов А.~В., Беляков~В.~А., Белякова~Т.~Ф., Васильев~В.~Н.,
Гапионок~Е.~И., Зайцев~А.~А., Капаркова~М.~В., Кухтин~В.~П.,
Лабусов~А.~Н., Ламзин~Е.~А., Ларионов~М.~С., Максименкова~Н.~А.,
Михайлов~В.~М., Неженцев~А.~Н., Родин~И.~Ю., Сычевский~С.~Е.,
Фирсов~А.~А., Хохлов~М.~В., Шатиль~Н.~А.} Адаптация вычислительной
технологии моделирования установок термоядерного синтеза для
анализа и оптимизации магнитных подвесов левитационных
транспортных систем // Вопросы атомной науки и техники.
Сер.~Термоядерный синтез. 2014. Т.~37, вып.~4. С.~84--95.

10. {\em Амосков В.~М., Арсланова Д.~Н., Базаров А.~М., Белов
А.~В., Беляков~В.~А., Васильев~В.~Н., Гапионок~Е.~И.,
Зайцев~А.~А., Кухтин~В.~П., Ламзин~Е.~А., Ларионов~М.~С.,
Максименкова~Н.~А., Родин~И.~Ю., Сычевский~С.~E., Филатов~О.~Г.,
Фирсов~А.~А., Шатиль~Н.~А.} Особенности численного моделирования
систем электродинамического подвеса магнито-левитационного
транспорта с использованием многопроцессорных ЭВМ //
Супервычисления и математическое моделирование: Труды XV Междунар.
конференции / под ред. Р.~М. Шагалиева. Саров: ФГУП
<<РФЯЦ-ВНИИЭФ>>, 2015. С.~33--41.

11. {\em Амосков В.~М., Белов А.~В., Беляков В.~А., Белякова
Т.~Ф., Гапионок~Е.~И., Гаркуша~Д.~Б., Глухих~М.~И., Кухтин~В.~П.,
Ламзин~Е.~А., Максименкова~Н.~А., Мингалев~Б.~С., Сычевский~С.~Е.,
Филатов~О.~Г.} Программный комплекс для расчета магнитных систем,
содержащих магнитотвердые, магнитомягкие и токонесущие элементы
конструкции сложной геометрической формы (KLONDIKE 1.0) // Реестр
программ для ЭВМ. Свидетельство 2003612487. М.: Роспатент,
12.11.2003.

12. {\em Weh H.} Elektrodynamisches Trag und Fuhrungs system.
Патент ФРГ 2412221, приоритет от 14.03.74.

13. {\em Danby G.~T., Powell J.~R.} Design Approaches and
Parameters for Magnetically Levitated Transport Systems //
Superconductivity and Its applications / eds H.~S.~Kwok,
D.~F.~Shaw. London: Elsevier, 1988. P.~318--342.

14. {\em Hoddeson~L., Kolb A.~W., Westfall~C.} Fermilab: Physics,
The Frontier and Megascience. Chicago: The University of Chicago
Press, 2008. 477~p.

\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} Амосков~В.~М., Арсланова~Д.~Н., Базаров
А.~М., Белов~А.~В., Беляков~В.~А., Белякова~Т.~Ф., Васильев~В.~Н.,
Гапионок~Е.~И., Зайцев~А.~А., Зенкевич~М.~Ю., Капаркова~М.~В.,
Кухтин~В.~П., Ламзин~Е.~А., Ларионов~М.~С., Максименкова~Н.~А.,
Михайлов~В.~М., Неженцев~А.~Н., Овсянников~Д.~А.,
Овсянников~А.~Д., Родин~И.~Ю., Сычевский~С.~E., Фирсов~А.~А.,
Шатиль~Н.~А. Численное моделирование электродинамических подвесов
левитационных транспортных систем. IV. ЭДП с дискретной путевой
структурой // Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01




}
