
{\footnotesize


\vskip4mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip3mm


1. {\it   Ивченко~Г.\:И., Каштанов~В.\:А., Коваленко~И.\:Н.}
Теория массового обслуживания. М.: Высшая школа, 1982. 256~с.

2.  {\it    Gazis~D.  } Traffic theory. Kluwer, MA.: Kluwer
Academic Publ., 2002. 259~p.

3.  {\it    Haddad~J., De~Schutter~B., Mahalel~V.} et al. Optimal
steady-state control for isolated traffic intersections~// IEEE
Transactions on Automatic Control. 2010. Vol.~55~(11).
P.~2612--2617.

4.  {\it    Haddad~J., Mahalel~D., Ioslovich~I., Gutman~P.-O.}
Constrained optimal steady-state control for isolated traffic
intersections~// Control Theory Tech. 2014. Vol.~12~(1).
P.~84--94.


5.  {\it   Елфимов А.\:Н.} О задаче управления системой массового
обслуживания с двумя очередями~// Процессы управления и
устойчивость. 2015. Т.~2, №~1. С.~605--611.

6.  {\it   Буре~В.\:М., Карелин~В.\:В., Елфимов~А.\:Н.} Об одной
задаче управления детерминированной системой обслуживания~//
Вестн.~С.-Петерб.~ун-та. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2015. Вып.~4. C.~100--112.


7. {\it Karelin V. V.,  Bure V. M., Polyakova L. N., Elfimov A.
N.}  Control problem of a deterministic queuing system~// Applied
Mathematical Sciences. 2016. Vol.~10, N~21--24. P.~1023--1030.

8. {\it   Karelin~V., Bure~V., Elfimov~A. }Deterministic queuing
system~// Proceedings VIII Moscow Intern. Conference on Operations
Research. 2016. Vol.~1. P.~93--96.

9. {\it  Елфимов А.\:Н., Буре~В.\:М. } О существовании
стационарных циклов в детерминированной системе обслуживания при
ограничении на длину цикла~// Процессы управления и устойчивость.
2016. Т.~3, №~1. С.~633--637.

10. {\it   Полякова~Л.\:Н., Карелин~В.\:В., Буре~В.\:М.,
Хитров~Г.\:М.} Точные штрафные функции в задаче управления одной
системой массового обслуживания~// Вестн.~С.-Петерб.~ун-та.
Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
2015. Вып.~1. C.~73--81.


11. {\it Yakushev V.~P., Karelin V.~V., Bure V.~M., Parilina
E.~M.}  Soil acidity adaptive control problem~// Stochastic
Enviromental Research and Risk Assessment. 2015.   Vol.~29, N~6.
P.~1671--1677.


12. {\it      Черников~C.\:Н.}  Линейные неравенства. М.: Наука,
1968. 488~с.




\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:}  {\it Буре В. М.,~Елфимов А. Н.,~Карелин В.
В.} Стационарные циклы в детерминированной системе обслуживания
// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~14.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p5}--\pageref{p5e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum05



}
