
\noindent{\small %УДК (517.97+  
\hfill {\footnotesize %footnotesize%
Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~17.~Вып.~\issuenum}\\
УДК (517.97+514.822): 531.51\\
MSC 49S05; 83C40

}

\vskip3mm

\noindent{\bf О~плотности потока импульса гравитационного поля%$^{*}$%
 }

\vskip3mm

\noindent{\it О. И. Дривотин %$^{1,2,3}$%
%, И.~О. Фамилия%$^2$%
}

\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке% %Российского научного фонда (проект № 20-71-10032).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum04 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum04}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Дривотин О. И.}
О плотности потока импульса гравитационного поля~// Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~17. Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum04

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentИмпульс рассматривается на основе
подхода, широко используемого
в ва\-риа\-цион\-ном исчислении и~теории оптимального управления,
в рамках которого исследуется
ва\-риа\-ция некоторого целевого функционала.
В~физической теории
таким функционалом яв\-ляет\-ся действие.
При этом вариация действия
при сдвиге вдоль некоторого векторного
поля может быть выражена
в виде поверхностного интеграла
 некоторой дифференциальной формы
третьей степени,
через которую и~определяется плотность потока импульса.
В~работе получено уравнение баланса импульса,
показывающее, что импульс поля переходит в~импульс массы.
Рассмотрен пример,
иллюстрирующий структуру потока импульса
для распределения массы в~виде однородного тонкого слоя.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: вариация действия гравитационного поля,
плотность потока импульса гравитационного поля,
уравнения баланса импульса,
тонкий  слой с~равномерным распределением массы.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{1. Введение.}
В задачах
вариационного исчисления и~оптимального управления
импульсы широко используются
и представляют собой
линейные формы, выражающие
вариации функционалов через приращения искомых величин
[1,~2].
В настоящей  работе такой подход  применяется
 для вариационной задачи,
где  функционалом является действие гравитационного поля.
Показано, что вариация рассматриваемого функционала
может быть сведена к~поверхностному интегралу
некоторой дифференциальной формы третьей степени.
Впервые эта форма была введена в~работе [3].
Записано уравнение баланса импульса
и введен вектор, который может считаться
  вектором плотности потока импульса.
При этом плотность потока импульса
всегда ассоциируется с~некоторым векторным полем.
В частности, если рассматриваемое векторное
поле  образовано касательными векторами
к координатным линиям
временной координаты,
то данный вектор представляет собой
вектор плотности потока энергии.

В качестве простейшего примера
приведен тонкий слой
 с~равномерным распределением плотности массы,
для гравитационного поля которого
 найдены потоки импульса.

Плотность распределения массы
рассматривается на основе ковариантного подхода,
разработанного в~работах [4--6].

Задача построения тензорного аппарата
для описания потока импульса гравитационного поля
представляет большой интерес,
в частности, в~связи с~экспериментальным обнаружением
гравитационных волн [7].
В работе [8] для характеристики
  плотности потока энергии и~импульса
   использован  так называемый псевдотензор энергии-импульса.
Но предложенный в~этой работе псевдотензор
 не является тензором, и~таким образом,
его применение в~рамках
современной теории пространства-времени
как нековариантного объекта
некорректно с~математической точки зрения.
Насколько нам известно, ковариантный анализ
плотностей потоков импульса ранее не проводился.
Отсутствие в~физической теории ковариантного объекта,
описывающего потоки энергии и~импульса гравитационного поля,
отмечено, например, в~ра\-боте~[9].



\textbf{2. Вариация действия для гравитационного поля.}
Пусть $D$~--- некоторая область в~четырехмерном пространстве-времени.
Рассмотрим гравитационное поле, создаваемое некоторым
 распределением массы в~области $D.$
Гравитационное поле описывается метрическим тензором $g,$
имеющим компоненты
%$g=g_{ik}dx^i\otimes dx^k,$
$g_{ik},$ $ i,k=\overline{0,3}.$




Запишем действие для изучаемой системы
 в~виде суммы двух членов, первый из которых есть действие собственно
гравитационного поля,
а второй~--- действие, характеризующее взаимодействие гравитационного поля и~массы:
\begin{equation}
S= S_g+S_m.
\label{eq:action}
\end{equation}
Действие собственно поля представляется известным классическим выражением
[3,~8]
\begin{equation}
S_g=- \alpha\int\limits_D\overline R\Omega,
\label{eq:gravaction}
\end{equation}
a  выражение для $S_m$ будет записано далее.
Здесь
$$
%\begin{equation}
\alpha=\frac{c^3}{16\pi G},
%\label{eq:alpha}
%\end{equation}
$$
$G$~--- гравитационная постоянная,
$c$~--- скорость света в~вакууме,
$\overline R$~--- скалярная кривизна:
\begin{equation}
\overline R=g^{ij}R_{ij}.
\label{eq:RR}
\end{equation}
При записи  (\ref{eq:RR}) и~всех остальных формул
  пользуемся правилом суммирования Эйнштейна,
согласно которому
по всем совпадающим верхним и~нижним индексам производится суммирование.
Далее, $g^{ij}$~--- контравариантные компоненты метрического тензора,
% $g=g_{ik}dx^i\otimes dx^k,$
определяемые соотношением
\begin{equation}
g^{ij}g_{jk}=\delta^i_k,
\label{eq:components}
\end{equation}
в котором $\delta^i_k$~--- символы Кронекера;
$R_{ij}$~--- компоненты тензора Риччи $R$, равные
$
R_{ij}=%\frac
{\partial\Gamma^k_{ij}}/{\partial x^k}
-%\frac
{\partial\Gamma^k_{ik}}/{\partial x^j}
+\Gamma^k_{mk}\Gamma^m_{ij}-\Gamma^k_{mj}\Gamma^m_{ik};
$
$\Gamma^k_{ij}$~--- символы Кристоффеля 2-го рода;
$\Omega=\sqrt{-g}dx^0\wedge dx^1\wedge dx^2\wedge dx^3$~--- четырехмерная форма объема;
$g$~--- определитель матрицы компонент метрического тензора;
$x^i$~--- координаты в~области $D.$



Варьируя выражение
 (\ref{eq:action})
и применяя принцип стационарного действия,
можно получить уравнение гравитационного поля.
В рассматриваемом случае принцип стационарного действия
формулируется следующим образом.
Пусть заданы распределение массы в~области $D$
и метрический тензор $g_{ik}$
на границе области $\partial D.$
Тогда гравитационное поле
должно быть таким, чтобы вариация действия
при произвольной допустимой вариации метрического тензора
 внутри области была бы равна нулю.

Рассмотрим сначала вариацию $S_g.$
При варьировании метрического тензора
вариации его ковариантных и~контравариантных компонент
связаны линейным образом в~соответствии с~равенством (\ref{eq:components}):
\begin{equation}
\delta g_{ik}g^{kl}+g_{im}\delta g^{ml}=0.
\label{eq:deltag}
\end{equation}


Будем варьировать контравариантные компоненты.
При этом
$$
\delta S_g=- \alpha\int\limits_D(\delta g^{ik}R_{ik}\sqrt{-g}+
g^{ik}\delta R_{ik}\sqrt{-g}\,\,+
$$
\begin{equation}
+\,\,g^{ik}R_{ik}\delta\sqrt{-g})
dx^0\wedge dx^1\wedge dx^2\wedge dx^3.
\label{eq:var1}
\end{equation}

Поскольку
$\delta g=\Delta_{ik}\delta g^{ik},$
где $\Delta_{ik}=gg^{ik}$ ---  алгебраическое дополнение
элемента матрицы контравариантных компонент метрического тензора,
%представляющее собой дважды контравариантный тензор,
имеем равенство
$$
\delta\sqrt{-g}=
%\frac 1{2\sqrt{-g}}\delta(-g)=
%-\frac 1{2\sqrt{-g}}gg^{ik}\delta g_{ik}=
-\frac 12\sqrt{-g}g_{ik}\delta g^{ik}.
$$

Объединяя в~(\ref{eq:var1}) первый и~третий члены
в подынтегральном выражении, запишем вариацию $S$
в виде суммы двух членов:
\begin{equation}
\delta S_g=- \alpha\int\limits_D
\left(R_{ik}-\frac 12\overline R g_{ik}\right)\delta g^{ik}\Omega-
 \alpha\int\limits_D g^{ik}\delta R_{ik}\Omega.
\label{eq:var2}
\end{equation}
Покажем, что второй член в~(7) можно выразить
в виде некоторого интеграла по поверхности $\partial D,$
которую считаем достаточно гладкой. Имеем равенство
$$
 \delta R_{ik}=
 \delta
\Bigr(
\frac{\partial\Gamma^l_{ik}}{\partial x^l}-
\frac{\partial\Gamma^l_{il}}{\partial x^k}+
\Gamma^l_{ik}\Gamma^m_{lm}-\Gamma^m_{il}\Gamma^l_{km}
\Bigl).
$$
Хотя символы Кристоффеля  $\Gamma^k_{ij}$ не являются тензорами,
их вариации $\delta\Gamma^k_{ij}$ представляют
собой тензоры, что можно увидеть,
анализируя закон преобразования
вариаций символов Кристоффеля
при переходе от одних координат к~другим.
Ковариантную производную вариации символа Кристоффеля
по координате представим следующим образом:
$$
\bigl(\delta\Gamma^l_{ik}\bigr)_{;m}=\frac{\partial\delta\Gamma^l_{ik}}{\partial x^m}+
\Gamma^l_{mn}\delta\Gamma^n_{ik}-
\Gamma^n_{mi}\delta\Gamma^l_{nk}-
\Gamma^n_{mk}\delta\Gamma^l_{ni}.
$$
Отсюда имеем выражения
$$
\bigl(\delta\Gamma^l_{ik}\bigr)_{;l}=\frac{\partial\delta\Gamma^l_{ik}}{\partial x^l}+
\Gamma^l_{ln}\delta\Gamma^n_{ik}-
\Gamma^n_{li}\delta\Gamma^l_{nk}-
\Gamma^n_{lk}\delta\Gamma^l_{ni},
$$
$$
\bigl(\delta\Gamma^l_{il}\bigr)_{;k}=\frac{\partial\delta\Gamma^l_{il}}{\partial x^k}+
\Gamma^l_{kn}\delta\Gamma^n_{il}-
\Gamma^n_{ki}\delta\Gamma^l_{nl}-
\Gamma^n_{kl}\delta\Gamma^l_{ni}.
$$
Разность между ними равна
$$
\bigl(\delta\Gamma^l_{ik}\bigr)_{;l}-
\bigl(\delta\Gamma^l_{il}\bigr)_{;k}=
\frac{\partial\delta\Gamma^l_{ik}}{\partial x^l}-
\frac{\partial\delta\Gamma^l_{il}}{\partial x^k}+
\Gamma^l_{ln}\delta\Gamma^n_{ik}-
\Gamma^n_{li}\delta\Gamma^l_{nk}-
$$
$$
-\,\,\Gamma^n_{lk}\delta\Gamma^l_{ni}-
\Gamma^l_{kn}\delta\Gamma^n_{il}+
\Gamma^n_{ki}\delta\Gamma^l_{nl}+
\Gamma^n_{kl}\delta\Gamma^l_{ni}=
$$
$$
=\bigl(\delta\Gamma^l_{ik}\bigr)_{;l}-
\bigl(\delta\Gamma^l_{il}\bigr)_{;k}+
\delta\bigl(\Gamma^n_{ik}\Gamma^l_{ln}\bigr)-
\delta\bigl(\Gamma^n_{li}\Gamma^l_{nk}\bigr)
$$
и совпадает с~$\delta R_{ik}.$
Тогда получим, что
$$
g^{ik}\delta R_{ik}=
g^{ik}\bigl(\delta\Gamma^l_{ik}\bigr)_{;l}
-g^{ik}\bigl(\delta\Gamma^l_{il}\bigr)_{;k}
=
g^{ik}\bigl(\delta\Gamma^l_{ik}\bigr)_{;l}-
g^{il}\bigl(\delta\Gamma^m_{im}\bigr)_{;k}=
$$
$$
%\begin{equation}
=\bigl(g^{ik}\delta\Gamma^l_{ik}\bigr)_{;l}-
\bigl(g^{il}\delta\Gamma^m_{im}\bigr)_{;k}= {\EuScript W}^l_{;l}.
%\label{eq:secondterm}
%\end{equation}
$$
Здесь
$ %$%
%\begin{equation}
{\EuScript W}^l=  -g^{ik}\delta\Gamma^l_{ik}+g^{il}\delta\Gamma^m_{im}.
%\label{eq:gravenvector}
%\end{equation}
$ %$%
\pagebreak

Рассмотрим дифференциальную форму третьей степени $\,{}^*{\EuScript W},$
где $\,{}^*$ обозначает оператор дуализации (Ходжа) [3],
действующий по такому правилу:
$$
(\,{}^*{\EuScript W})_{ijk}=\Omega_{lijk}{\EuScript W}^l.
$$
При этом, как нетрудно убедиться,
$$
{\EuScript W}^l=\frac 1{3!} \Omega^{ijkl}(\,{}^* {\EuScript W})_{ijk},
$$
где  $\Omega^{ijkl}= 1/{\Omega_{ijkl}}$~--- контравариантные
компоненты формы объема.
Вычисляя ковариантную производную вектора $W,$ находим, что
$$
({\EuScript W}^l)_{;l}=-(\Omega^{ijkl}(\,{}^*{\EuScript W})_{ijk})_{;l}=-\Omega^{ijkl}(\,{}^*{\EuScript W}_{ijk})_{;l}=
$$
$$
=-\frac 1{\sqrt{|g|}}\varepsilon^{ijkl}
(\,{}^* {\EuScript W}_{ijk})_{;l}=\frac 1{\sqrt{|g|}}(d\,{}^*{\EuScript W})_{0123}.
$$
Отсюда вытекает, что
$({\EuScript W}^l)_{;l}\Omega=d\,{}^* {\EuScript W}.$
Таким образом,
$$
%\begin{equation}
\int\limits_D({\EuScript W}^l)_{;l}\Omega=
\int\limits_Dd\,{}^* {\EuScript W}=
\int\limits_{\partial D}\,{}^* {\EuScript W}.
%\label{eq:intgravenvector}
%\end{equation}
$$

Действие точечной частицы массы $m$ в~гравитационном поле,
движущейся по траектории $x(\lambda),$
$\lambda\in[\lambda_A,\lambda_B],$ равно [3]
 \begin{equation}
S_1=-mc\int\limits_{\lambda_A}^{\lambda_B}
\sqrt{g_{ik}u_{(\lambda)}^iu_{(\lambda)}^k}\,d\lambda.
\label{eq:singlepartaction}
\end{equation}
Здесь $u_{(\lambda)}=dx/d\lambda.$
Поэтому интеграл не зависит от параметризации.
Считаем, что $d\lambda/ds>0,$
где $s$ --- собственное время частицы,
$\lambda_A<\lambda_B.$


Точечная частица характеризуется вырожденным распределением
тока массы, носитель которого совпадает с~ее траекторией.
 Будем рассматривать распределение массы,
описываемое дифференциальной формой третьей,
т.~е. максимально возможной, степени.
При этом под плотностью тока массы   понимаем
такую диф\-фе\-рен\-циаль\-ную форму третьей степени $J,$
интегрирование которой по некоторой
достаточно гладкой  ориентированной поверхности $V$
дает массу, проходящую через эту поверхность
в направлении ее ориентации:
\begin{equation}
m=\int\limits_VJ.
\label{eq:m}
\end{equation}



Кроме того, будем считать, что в~каждой точке некоторой подобласти $D$
области $G$ задано непрерывно дифференцируемое
векторное поле $u$, определяющее скорость
движения массы в~рассматриваемой точке.
Интегральные кривые этого поля можно считать
мировыми линиями, вдоль которых движется масса.

Также примем,
что в~$D$ можно построить такую
пространственно-подобную поверхность $V,$
которая однократно пересекает все
интегральные кривые.



%Чтобы записать выражение для действия массы,
%можно рассуждать следующим образом.
Для вычисления массы по формуле (\ref{eq:m})  разбиваем
поверхность, через которую проходит масса,
на ячейки, суммируем по всем ячейкам
 и~производим предельный переход, уменьшая  ячейки.
Массу в~малой ячейке можно представить как
некоторую частицу,
которой соответствует некоторая интегральная кривая,
проходящая через эту ячейку,
 для которой действие дается выражением
(\ref{eq:singlepartaction}).
Чтобы получить действие для   распределения,
описываемого формой $J,$
 просуммируем вместо массы для каждой ячейки
действие для частицы, представляемой данной ячейкой.
А тогда действие для рассматриваемого распределения
принимает вид [3]
\begin{equation}
S_m=-c\int\limits_{V\cap D}\left(\int\limits_{\lambda_A}^{\lambda_B}
\sqrt{g_{ik}u_{(\lambda)}^iu_{(\lambda)}^k}\,d\lambda\right)J,
\label{eq:massaction}
\end{equation}
где $V$ --- некоторая поверхность, пересекающая по одному разу все траектории,
а $A=x(\lambda_A)$ и~$B=x(\lambda_B)$
 --- точки пересечения траектории с~границей области $D.$

Заметим, что так как  при движении
не происходит рождения и~уничтожения массы,
${\EuScript L}_{u_{\lambda}}J=0,$
где ${\EuScript L}_{u_{\lambda}}$ обозначает производную Ли
вдоль векторного поля  ${u_{\lambda}}.$
Это означает, что при интегрировании
по любой поверхности,
пересекающей однократно все траектории,
интеграл (\ref{eq:massaction})
 имеет  одно и~то же значение.

Вариация действия $S_m$ при изменении гравитационного поля,
в котором движется частица, равна
$$
\delta S_m=-\frac{c}2\int\limits_{V\cap D}\left(\int\limits_{\lambda_A}^{\lambda_B}
\frac{u_{(\lambda)}^iu_{(\lambda)}^k\delta g_{ik}}{\sqrt{g_{ik}u_{(\lambda)}^iu_{(\lambda)}^k}}
\,d\lambda\right)J.
$$
Учитывая, что $\sqrt{g_{ik}u_{(\lambda)}^iu_{(\lambda)}^k}={ds}/{d\lambda},$
имеем выражение
$$
\delta S_m=-\frac{c}2\int\limits_{V\cap D}
\left(
\int\limits_{\lambda_A}^{\lambda_B}
u^i\frac{dx^k}{d\lambda}\delta g_{ik}\,d\lambda
\right)J=
$$
$$
=-\frac{c}2\int\limits_{V\cap D}
\left(
\int\limits_{\lambda_A}^{\lambda_B}
u^i\frac{dx^k}{ds}\delta g_{ik}\,d\lambda
\right)
 \sum\limits_{m,n,p=0\atop {m<n<p}}^3
J_{mnp}\,dx^m\wedge dx^n\wedge dx^p\,=
$$
$$
=-\frac{c}2\int\limits_{V\cap D}
\left(
\int\limits_{\lambda_A}^{\lambda_B}
u^i\frac{dx^k}{d\lambda}\delta g_{ik}\,d\lambda
\right)
\sqrt{-g}j^l\sum\limits_{m,n,p=0\atop {m<n<p}}^3
\varepsilon_{lmnp}\,dx^m\wedge dx^n\wedge dx^p.
$$
Здесь $u=dx/ds,$
$j$ --- вектор, определяемый из соотношения
$$
J_{mnp}=\Omega_{lmnp}j^l=\sqrt{-g}\varepsilon_{lmnp}j^l,
$$
который будем называть вектором плотности тока массы,
а $\varepsilon_{lmnp}$~--- символы Леви---Чивита.


При интегрировании вдоль траектории
в качестве параметра $\lambda$ можно взять коор\-динату $x^l,$
которая вместе с~координатами на поверхности $V$
образует систему коор\-динат в~области $D.$
Тогда
$$
\delta S_m
=-\frac{c}2\int\limits_{V\cap D}
\left(
\int\limits_{x^l_A}^{x^l_B}
u^i\delta g_{il}\,dx^l
\right)
\sqrt{-g}j^l\sum\limits_{m,n,p=0\atop {m<n<p}}^3
\varepsilon_{lmnp}\,dx^m\wedge dx^n\wedge dx^p.
$$

Поскольку ${\EuScript L}_{u_{\lambda}}J=0,$
$\sqrt{-g}j^l$ можно занести во внутренний интеграл.
Пусть ориен\-тация поверхности задается вектором $u.$
Отсюда имеем, что
$$
\delta S_m=-\frac{c}2\int\limits_D(j_m)^lu^i\delta g_{il}\sqrt{-g}\varepsilon_{lmnp}
dx^l\wedge dx^m\wedge dx^n\wedge dx^p.
$$
Учитывая соотношение
(\ref{eq:deltag}),
получим, что
%\begin{equation}
$$
\delta S_m
=\frac{c}2\int\limits_D \hat j_l\hat u_i\delta g^{il}
%\sqrt{-g}\varepsilon_{lmnp}dx^l\wedge dx^m\wedge dx^n\wedge dx^p
\Omega
=\frac 1{2c}\int\limits_D T_{il}\delta g^{il}\Omega,
%\label{eq:varmassaction}
%\end{equation}
$$
где
%\begin{equation}
$ %$%
T_{il}= c^2\,\hat{j}_l\hat u_i
%\label{eq:masstensor}
%\end{equation}
$~%$%
--- компоненты тензора $T,$
представляющего собой
вариационную производную действия массы по метрике,
а $\hat u$ и~$\hat j$~--- ковариантные векторы,
соответствующие векторам $u$ и~$j:$
$\hat{j}_l=g_{il}j^i,$  $\hat{u}_i=g_{ik}u^k.$






Объединяя все члены, запишем вариацию действия
в виде
 \begin{equation}
\delta S=\int\limits_D
\left[- \alpha \left(R_{ik}-\frac 12\overline R g_{ik} \right)+\frac 1{2c} T_{ik}\right]
\delta g^{ik}\Omega+\alpha\int\limits_{\partial D}\,{}^* {\EuScript W}.
%\frac 1{2\alpha}\int\limits_D g^{ik}\delta R_{ik}\Omega.
\label{eq:var2}
\end{equation}

При заданном условии $\delta g_{ik}=0$ на границе области $D,$
второй интеграл в~(\ref{eq:var2}) равен нулю.
А тогда для стационарности действия  необходимо
обращение в~нуль
подынтегрального выражения в~первом интеграле в~(\ref{eq:var2}):
\begin{equation}
R -\frac 12{\overline R}g =\frac{8\pi G}{c^4} T .
\label{eq:graveq}
\end{equation}
Уравнение (\ref{eq:graveq})
  известно как уравнение Эйнштейна.









\textbf{3. О~законах сохранения для гравитационного поля.}
Пусть носителем распределения массы
является некоторая область $D,$
%замыкание которой лежит внутри рассматриваемой области $G:$
%$\overline D\subset G.$
$D\subset G,$
и заданы координаты,
которые   назовем исходными.

%Рассмотрим некоторое достаточно гладкое
Считаем, что можно выбрать такое
 векторное поле
 $ v^i=dx^i/d\mu,$
вдоль которого перенос Ли
интегральных кривых  векторного поля $u$
  оставляет эти кривые стационарными.
Такое поле нетрудно получить при условии
достаточной гладкости поля $u,$
если перенести, например,
точки пересечения интегральных кривых
с поверх\-ностью $V,$
провести  стационарные кривые,
проходящие через эти точки,
а затем взять векторы смещения
точек построенных кривых относительно соответствующих
точек исходных кривых.

Произведем перенос Ли поверхности $V$
и заданного на ней тензора $J$
вдоль данного поля на приращение параметра $\delta \mu.$
При этом перенесенные интегральные кривые,
проходящие через точки $L_v x\in L_v V,$
являются стационарными по построению.


Рассмотрим вариацию действия $S_m$
при описываемом переносе.
Учтем, что
вариация действия отдельной частицы $S_1$
(\ref{eq:singlepartaction}) %единичной массы
%\begin{equation}
%S_s=-c\int\limits_{\lambda_A}^{\lambda_B}
% \sqrt{g_{ik}u_{(\lambda)}^iu_{(\lambda)}^k}\,d\lambda
%\label{eq:ss}
%\end{equation}
при изменении траектории
при условии, что траектория остается стационарной:
$$
\delta S_1=(dS,v)\vert_A^B\delta\mu
=-mc(\hat u,v)\vert_A^B\delta\mu,
$$
поскольку импульс частицы %единичной массы,
  как дифференциал действия [8]
при рассматриваемом условии
 $p=dS_1=-mc\hat u.$

Тогда изменение действия для массы, проходящей
через некоторую трехмерную ячейку  на поверхности $V,$
определяемую векторами $\delta x_{(1)},$ $\delta x_{(2)},$
$\delta x_{(3)},$ задающими ее ребра,
можно представить в~виде
$$
\delta S_{\delta x_{(1)},\delta x_{(2)},\delta x_{(3)}}=
(p,v)\vert_A^B\delta\mu J(\delta x_{(1)},\delta x_{(2)},\delta x_{(3)})
$$
с точностью до величин более высокого порядка малости
по $\delta x_{(k)},$ $k=1,2,3.$
Суммируя по ячейкам и~переходя к~пределу,
получим выражение
\begin{equation}
\delta S_m=\int\limits_V(p,v)\vert_A^B J.
\label{eq:dsm}
\end{equation}

Если $v$ есть базисное векторное поле некоторой координаты,
то (\ref{eq:dsm})
можно рассматривать как изменение
соответствующей компоненты импульса
для всего распределения массы в~целом
при переходе от поверхности, на которой расположены
начальные точки траекторий,
к поверхности, где лежат
конечные точки траекторий.


Вариацию   $S_g$
при описываемом переносе
можно записать, согласно выражению (\ref{eq:gravaction}),
следующим образом:
\begin{equation}
\delta S_g=-\alpha\int\limits_D{\EuScript L}_v(\overline{R}\Omega).
\label{eq:dsg}
\end{equation}


Вместе с~тем
при интегрировании по перенесенным областям
в выражениях (\ref{eq:gravaction}), (4)
можно взять в~качестве координат точек
координаты их прообразов.
Соответствующие компоненты скоростей и~формы плотности потока массы
при переносе не меняются.
Интегралы меняются лишь за счет
изменения компонент метрического тензора,
и вариацию функционала можно представить в~виде
(\ref{eq:var2}).

Считая также, что
распределение массы переносится вместе с~гравитационным
полем, которое им создается,
т. е. уравнения гравитационного поля продолжают выполняться,
получим, что в~(\ref{eq:var2})
отличен от нуля только поверхностный интеграл.
Тогда, учитывая, что в~соответствии с~(\ref{eq:graveq})
$\overline{R}=-\overline{T}/(2\alpha c),$
где $\overline T=g^{ij}T_{ij}=g_{ij}T^{ij},$
находим, что
\begin{equation}
\int\limits_V(p,v)\vert_A^B J+\frac 1{2c}\int\limits_D{\EuScript L}_v(\overline{T}\Omega)
= \int\limits_{\partial D}\,{}^*  W,
\label{eq:balance}
\end{equation}
где
$$
W^l_{(v)}=\alpha(-g^{ik}{\EuScript L}_v\Gamma^l_{ik}+g^{il}{\EuScript L}_v\Gamma^m_{im}).
$$
Уравнение (\ref{eq:balance}) можно считать
уравнением баланса импульса,
а вектор $W$~--- вектором плотности потока импульса.
При этом импульс, втекающий в~область
$D,$ частично уходит на изменение импульса массы
и частично передается гравитационному полю.

%Заметим, что если $v$
%--- векторное поле Киллинга, то поскольку
%${\EuScript L}_v T=0,$
%второй член в~ (\ref{eq:balance})
%равен нулю, и~уравнение баланса импульса принимает вид
%$$
%\int\limits_V(p,v)\vert_A^B J= \int\limits_{\partial D}\,{}^*  W.
%$$





\textbf{4. Пример. Однородный слой в~однородном
гравитационном поле.}
  Рассмотрим слабое однородное
 гравитационное поле,
описываемое метрическим тензором
\begin{equation}
\|g_{ik}\|={\rm diag}(1+2a(x-x_0), -1 ,-1,-1),\quad x>x_0,
\label{eq:ext}
\end{equation}
в координатах $x^0=ct,$ $x^1=x,$ $x^2=y,$ $x^3=z.$
Под слабым полем   понимаем поле с~координатами, в~которых
матрица компонент метрического тензора
мало отличается от матрицы $\rm{diag}(1,-1,-1,-1).$
В~рассматриваемом случае это означает, что $a(x-x_0)\ll 1.$

Нетрудно убедиться, что тензор (\ref{eq:ext})
удовлетворяет уравнению (\ref{eq:graveq})
с~точностью до членов первого порядка малости по $a(x-x_0).$
Такое поле может создаваться
покоящейся плоскостью
с~равномерным распределением массы,
 ортогональной оси $x$
и~расположенной при $x=x_0.$
Из уравнения динамики легко получить,
что ускорение движущейся в~таком поле массы
имеет компоненту вдоль оси $x,$ равную $w=-ac^2.$


Пусть $x_0<0.$
Рассмотрим тонкий слой массы, ортогональный оси $x,$
находящийся в~данном поле при  $x=0$
и создающий слабое поле,
метрический тензор для которого запишем в~виде
$$
\|g_{ik}\|=
\begin{cases}
{\rm diag}(1-2bx, -1 ,-1,-1),\quad x<-d,\cr
{\rm diag}(1+2bx, -1 ,-1,-1),\quad x>d.
\end{cases}
$$
Здесь $2d$~--- толщина слоя.
Постоянная $b$ определяется
поверхностной плотностью массы $\sigma\!:%$
%$%
b=2\pi G\sigma /c^2.$
%При этом $\sigma=\varrho/(2d).$

Нетрудно понять, что поле,
являющееся результатом наложения внешнего поля (\ref{eq:ext})
и собственного поля рассматриваемого слоя,
можно охарактеризовать метрическим тензором
$$
\|g_{ik}\|
=\begin{cases}
{\rm diag}(1-2(-a+b)x, -1,-1,-1),\quad   x<-d,\cr
{\rm diag}(1+2(a+b)x, -1,-1,-1),\quad   d>0.
\end{cases}
$$
При этом отличные от нуля
символы Кристоффеля 2-го рода равны
$$
\Gamma_{00}^x=\Gamma_{0x}^0=
\begin{cases}
-2(a-b)^2x,\quad
x<-d,\cr
 -2(a+b)^2x,\quad  x>d.
\end{cases}
$$


Вычисляя компоненты вектора плотности потока
$x$-компоненты импульса $W_{(x)}$ ($v=e_{(x)}$),
получим $W_{(x)}^0=0,$
$$
W_{(x)}^0=
\begin{cases}
2(a-b)^2,\quad
x<-d,\cr
2(a+b)^2,\quad  x>d.
\end{cases}
$$
Удерживая при вычислении только главные члены, имеем выражение
$$
\,{}^* W_{(x)}=
\begin{cases}
-2(a-b)^2 dx^0\wedge dy\wedge dz,\quad
x<-d,\cr
-2(a+b)^2 dx^0\wedge dy\wedge dz,\quad  x>d.
\end{cases}
$$

Вычислим поток импульса $  \Phi_l$,
соответствующий вектору $ W_{(x)},$
в направлении $-e_{(x)}$
через ячейку, находящуюся при некотором
$x<-d$ и
образованную векторами смещения
$ e_{(x_0)}c\delta t,$ $e_{(y)}\delta y ,$ $e_{(z)}\delta z ,$
где $e_{(x_0)},$ $e_{(x)},$ $e_{(y)},$ $e_{(z)}$~--- базисные векторы координат  $x^0,$ $x,$ $y,$ $z.$
Если задать ориентацию элемента трехмерной
поверхности, представляющего собой
рассматриваемую ячейку,
вектором $-e_{(x)},$
то искомый поток будет равен
$\,{}^* W(e_{(x_0)}, e_{(x)}, e_{(y)}),$
поскольку векторы $e_{(x_0)},$ $e_{(x)},$ $e_{(y)}$
образуют на этой поверхности пра\-воориен\-ти\-ро\-ван\-ный набор.
Итак, имеем равенство
$$
 \Phi_l=
\,{}^* W(e_{(x_0)}c\delta t, e_{(y)}\delta y, e_{(z)}c\delta z)=
-2(a-b)^2c\delta t \delta y \delta z.
$$

Вычислим теперь поток импульса $  \Phi_r$
%соответствующий вектору $  W_{(x)}$
в направлении $e_{(x)}$
через ячейку, находя\-щую\-ся при некотором
$x>d,$
образованную такими же векторами смещения, как и~ранее.
%$ e_{(x_0)}c\delta t,$ $e_{(y)}\delta y ,$ $e_{(z)}\delta z ,$
%где $e_{(x_0)},$ $e_{(x)},$ $e_{(y)},$ $e_{(z)}$
Векторы $e_{(x_0)},$ $e_{(x)},$ $e_{(y)}$
образуют на соот\-вет\-ствующей ориентированной поверхности
левоориентированный набор.
Тогда
$$
  \Phi_r=-\,{}^* W(e_{(x_0)}c\delta t,
 e_{(y)}\delta y, e_{(z)}\delta z)=
2(a-b)^2c\delta t \delta y \delta z.
$$
%\pagebreak

\noindentСуммарный поток, вытекающий из изучаемой ячейки
% характеризуемую приращениями координат $\delta y\delta z$
за время $\delta t$,
 равен
$$
 \Phi=\Phi_l+\Phi_r=8abc\delta t \delta y \delta z=
-\sigma w\delta t\delta y\delta z=
-\delta m w\delta t.
$$
Здесь $\delta m$~--- масса ячейки.

Предположим, что описываемый слой неподвижен.
Тогда его импульс не меняется и~первый член в~левой
части уравнения  (\ref{eq:balance}) равен нулю.
Вычислим теперь второй член. Имеем
$$
 \overline T\Omega=g_{00}c^2u^0j^0\sqrt{-g}dx^0\wedge dx\wedge dy\wedge dz
 = (1+2ax)c^2J_{xyz} dx^0\wedge dx\wedge dy\wedge dz.
$$

Интегрируя по ячейке,
образованной векторами смещения
$c\delta t e_{(0)},$
$\delta x e_{(x)},$
$c\delta y e_{(y)},$
$c\delta z e_{(z)},$
получаем
$$
\frac 1{2c}\int{\EuScript L}_v(\overline T\Omega)={\EuScript L}_v\frac 12(1+2ax)c^2\delta m\delta t=
-w\delta m\delta t
$$
с точностью до членов более высокого порядка малости
по $\delta x$ и~с~учетом того, что внутри слоя  $g_{00}$
меняется гладко.
Таким образом, в~этом случае уравнение баланса (\ref{eq:balance})
выполняется.

Если же рассматриваемый слой ускоряется в~приложенном внешнем поле,
то второй член в~левой части
уравнения  (\ref{eq:balance})
обращается в~нуль,
поскольку его можно вычислять
в пространственно-временных координатах
ускоренной системы отсчета [10],
ассоциированной с~конгруэнцией интегральных кривых векторного поля
$u,$
%в выражении для действия (\ref{eq:massaction}),
которые можно характеризовать как мировые линии наблюдателей,
формирующих систему отсчета.
В этой системе отсчета компоненты метрического
тензора не зависят от $x,$ и
${\EuScript L}_v (\overline T\Omega)=0.$
Первый же член в~таком случае равен изменению импульса
рассматриваемой ячейки слоя.
Тогда уравнение (\ref{eq:balance})
означает, что изменение импульса массы ячейки равно потоку
импульса гравитационного поля,
втекающего в~данную ячейку.




\textbf{5. Заключение.}
 В~настоящей работе
на основе вариационных методов
разработан подход,
 позволяющий описывать плотности потоков импульса гравитационного поля.
При этом импульс рассматривается так же,
как  в~вариационном исчислении и~теории оптимального управления,
а именно, как вариационная производная функционала действия.
В  представленном подходе импульс всегда
ассоциируется с~некоторым векторным полем.
Введен тензор, интегрируя который по некоторой
замкнутой поверхности
можно выразить вариацию действия гравитационного поля
внутри этой поверхности.
Такой тензор является фактически вариационной производной действия
при вариации области.


Рассматривается распределение
массы,  движение которой
происходит с~определенной скоростью  в~каждой точке
пространства-времени (пылевидная материя).
На основе анализа вариации действия при сдвиге вдоль некоторого
векторного поля
получено уравнение, содержащее объемный и~поверхностные интегралы.
Его можно интерпретировать
как уравнения баланса импульса массы и~гравитационного поля,
поскольку одним из членов, дающих вклад в~баланс со стороны массы,
является изменение импульса этой массы.
Потому упомянутый  тензор,
который   интегрируется по поверхности,
можно назвать плотностью потока импульса гравитационного поля.


В качестве примера описан
однородный слой массы
 во внешнем однородном гравитационном поле,
для которого уравнение баланса импульса выполняется,
что можно рассматривать как подтверждение представленного подхода.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage%
\input{04/lit-ra}

%\newpage
\input{04/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}
%
\vskip 3mm
%
\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~17.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~17.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %


%}
