
{\small

\vskip6 mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2 mm

{\footnotesize

%\bibitem{pontr}
1. {\it Понтрягин Л.\,С., Болтянский В.\,Г.,
 Гамкрелидзе Р.\,В., Мищенко Е.\,Ф.}
 Математическая теория оптимальных процессов.
 М.: Наука, 1976. 392~с.

%\bibitem{driv19}
2. {\it Дривотин О.\,И.}
О численном решении задачи оптимального управления на основе метода,
использующего вторую вариацию траектории
// Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета.  Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2019. Т.~15. Вып.~2. С.~283--295. %\\
https://doi.org/10.21638/11702/spbu10.2019.211


%\bibitem{drivmono}
3. {\it Дривотин О.\,И.} Математические основы теории поля.
СПб.: Изд-во  С.-Петерб. ун-та, 2010. 168~с.


%\bibitem{IPAC2011}
4. {\it Drivotin O.\,I.} Covariant formulation of the Vlasov equation //
Proceedings of International Particle Accelerators Conference (IPAC'2011). San Sebastian:
Kursaal, 2011. P.~2277--2279.

%\bibitem{RuPAC2012}
5. {\it  Drivotin O.\,I.}
Degenerate solutions of the Vlasov equation //
Proceedings of Russian Accelerator Conference (RuPAC'2012). St. Petersburg:
St. Petersburg State University, 2012. P.~376--378.



%\bibitem{driv16}
6. {\it Дривотин О.\,И.} Ковариантное описание распределений в фазовом пространстве
//  Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета. Сер. 10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2016. Вып.~3. С.~39--52.
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2016.304	



%\bibitem{abbot}
7. {\it Abbot B.\,P., Abbot R., Abbot T.\,D.} et al. LIGO scientific collaboration
and Virgo collaboration // Physical Review Letters. 2016. Vol.~116. Iss.~6. P.~061102.

%\bibitem{ll}
8. {\it Ландау Л.\,Д., Лифшиц Е.\,М.} Теория поля. М.: Наука, 1973. 504~с.

%\bibitem{carrol}
9. {\it Carrol S.}
Spacetime and geometry. An introduction to general relativity.
San Fransisco: Addison Wesley, 2004. 513~p.

%\bibitem{driv14}
10. {\it Drivotin O.\,I.} Rigorous definition of the reference frame
// Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета. Сер. 10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления.  2014.   Вып.~4. С.~25--36.


\vskip 1.3mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 11 апреля 2020~г.

Cтатья принята к~печати 5 апреля 2021~г.

\vskip4.2mm К~о~н~т~а~к~т~н~а~я \ и~н~ф~о~р~м~а~ц~и~я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip2mm\textit{Дривотин Олег Игоревич} --- д-р. физ.-мат. наук, проф.;
 o.drivotin@spbu.ru \par
%
}
