
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3mm

{\footnotesize

1. \textit{Аксель~Е. М., Виноградова~Н.~Н.}  Статистика злокачественных новообразований женских репродуктивных органов~//  Онкогинекология. 2018. T.~3(27). С.~64--78.

2. \textit{Siegel~R.~L., Miller~K.~D., Jemal~A.} Cancer statistics, 2020~//  CA Cancer J. Clin. 2020. Vol.~70(1). P.~7--30. https://doi.org/10.3322/caac.21590

3. \textit{Кит~О.~И., Франциянц~Е.~М., Моисеенко~Т.~И., Вереникина~Е.~В., Че\-ря\-ри\-на~Н.~Д., Коз\-ло\-ва~Л.~С., По\-го\-ре\-ло\-ва~Ю.~А.} Факторы роста в ткани различных стадий рака яичников~// Мед. вестн. Северного Кавказа. 2017. Т.~12. №~1. C.~48--52. https://doi.org/10.14300/mnnc.2017

4. \textit{Yin~A., Moes~D.~J.~A.~R., van Hasselt~J.~G.~C., Swen~J.~J., Gu\-che\-laar~H.~J.} A review of mathematical models for tumor dynamics and treatment resistance evolution of solid tumors~// CPT Pharmacometrics Syst. Pharmacol.  2019.  Vol.~8. P.~720–737. https://doi.org/10.1002/psp4.12450

5. \textit{Das~P., Mukherjee~S., Das~Pr.} An investigation on Michaelis --- Menten kinetics based complex dynamics of tumor-immune interaction~// Chaos, Solitons and Fractals.  2019. Vol.~128. P.~297--305. https://doi.org/10.1016/j.chaos.2019.08.006

6. \textit{Mahlbacher~G.~E., Reihmer~K.~C., Frieboes~H.~B.} Mathematical modeling of tumor-immune cell interactions~// J. of Theoretical Biology. 2019.  Vol.~469.  P.~47--60. \\ https://doi.org/10.1016/j.jtbi.2019.03.002

7. \textit{ Liu~P., Liu~X.} Dynamics of a tumor-immune model considering targeted chemotherapy~//  Chaos, Solitons and Fractals.  2017. Vol.~98.  P.~7--13.  https://doi.org/10.1016/j.chaos.2017.03.002


8. \textit{ Pang~L., Shen~L., Zhao~ Z.} Mathematical modelling and analysis of the tumor treatment regimens with pulsed immunotherapy and chemotherapy~//  Computational and Mathematical Methods in Medicine. 2016. Vol.~1. P.~1--12.  https://doi.org/10.1155/2016/6260474

9. \textit{Бусько~Е.~А., Гончарова~А.~Б., Рожкова~Н.~И., Семиглазов~В.~В., Ши\-шо\-ва~ А.~С., Жиль\-цов\-а~Е.~К., Зи\-новьев~Г.~В., Бе\-ло\-бо\-ро\-до\-ва~К.~А., Кри\-во\-роть\-ко~П.~В.} Модель системы принятия диагностических решений на основе мультипараметрических ультразвуковых показателей образований молочной железы~// Вопросы онкологии. 2020. Т.~66. №~6. С.~653--658. \\ https://doi.org/10.37469/0507-3758-2020-66-6-653-658

10. \textit{Chaplain~M.~A.~J., Sleeman~B.~D.}  A mathematical model for the growth and classification of a solid tumor: a new approach via nonlinear elasticity theory using strain-energy functions~//  Mathematical biosciences.  1992. Vol.~111. N~2. P.~169--215. https://doi.org/10.1016/0025-5564(92)90070-D

11. \textit{Hathout~L., Ellingson~B.~M., Cloughesy~T.~F., Pope~W.~P.} Patient-specific characterization of the invasiveness and proliferation of low-grade gliomas using serial MR imaging and a mathematical model of tumor growth~// Oncology Reports. 2015. Vol.~33. N~6. P.~2883--2888. \\ https://doi.org/10.3892/or.2015.3926


12. \textit{Karaman~M.~M., Sui~Y., Wang~H., Magin~R.~L.,  Li~Y.,  Zhou~X.~J.} Differentiating low and high grade pediatric brain tumors using a continuous time randomwalk diffusion model at high b-values~// Magnetic resonance in medicine.  2016.  Vol.~76. N~4. P.~1149--1157.  https://doi.org/10.1002/mrm.26012

13. \textit{Ожиганова~И.~Н.} Морфология рака яичников в классификации ВОЗ 2013 года // Практическая онкология. 2014. Т.~15.  №~4. С.~143--152.

14. \textit{Жорданиа~К.~И., Калиничева~Е.~В., Моисеев~А.~А.} Рак яичников: эпидемиология, морфология и гистогенез~//  Онкогинекология. 2017. Т.~3(23). С.~26--32.


15. \textit{Жорданиа~К.~И., Хохлова~С.~В.} Ранний рак яичников: наш взгляд на проблему~//  Опухоли женской репродуктивной системы.  2011. Т.~3. С.~56--64.


16. \textit{Козлова~Л.~С., Погорелова~Ю.~А.} Факторы роста в ткани различных стадий рака яичников~//  Мед. вестн. Северного Кавказа. 2017. Т.~12. №~1. С.~42--44.

17. \text{Zheng~X., Sweidan~M.} A mathematical model of angiogenesis and tumor growth: analysis and application in anti-angiogenesis therapy~//  J. of Mathematical Biology. 2018. Vol.~77. P.~1589--1622. https://doi.org/10.1007/s00285-018-1264-4

18. \textit{Хохлова~С.~В.} Роль ингибиторов сосудистого эндотелиального фактора роста в лечении рака яичников~//  Опухоли женской репродуктивной системы. 2010.  Т.~3.  C.~35--44.

19. \textit{Гончарова~А.~Б., Колпак~Е.~П., Расулова~М.~М., Шмелева~А.~А.} Математическое моделирование онкологического заболевания~// Перспективы науки. 2020.  Т.~12(135).  С.~20--26.


20. \textit{Гончарова~А.~Б., Колпак~Е.~П., Расулова~М.~М., Абрамова~А.~В.} Математическое моделирование лечения онкологического заболевания~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.   2020.   Т.~16.   Вып.~4.   С.~437--446. https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2020.408

21. \textit{Domschke~P., Trucu~D., Gerisch~A., Chaplain~M.~A.~J.} Mathematical modeling of cancer invasion: Implications of cell adhesion variability for tumour infiltrative growth patterns~// J. of Theoretical Biology. 2014. Vol.~361. P.~41--60. https://doi.org/10.1016/j.jtbi.2014.07.01

22. \textit{Malinzi~J., Sibanda~P., Mambili-Mamboundou~H.} Response of immunotherapy to yumour-TICLs interactions: a travelling wave analysis~// Abstract and Applied Analysis.  2014. P.~1--10. \\ https://doi.org/10.1155/2014/137015

23. \textit{Кузнецов~M.~Б., Колобов~А.~В.} Влияние xимиотеpапии на пpогpеccию биклональной опуxоли --- анализ методом математичеcкого моделиpования~// Биофизика.  2019. Т.~64. Вып.~2. C.~371--387. https://doi.org/10.1134/S0006302919020170


24. \textit{Кузнецов~M.~Б., Губеpнов~В.~В., Колобов~А.~В.} Влияние динамики интеpcтициальной жидкоcти на pоcт и теpапию ангиогенной опуxоли. Анализ c помощью математической модели~// Биофизика. 2017.  Т.~62. Вып.~1. C.~151--160.


25. \textit{Городнова~Т.~В., Баранов~С.~Б., Тятьков~С.~А., Шевкунов~Л.~Н., Со\-ко\-лен\-ко~А.~П., Ко\-тив~Х.~Б., Имя\-ни\-тов~Е.~Н., Бер\-лев~И.~В.} Опыт использования лучевой терапии при brca-позитивном раке яичников~// Сиб. онкологич. журн. 2017. Т.~16(4). С.~103--107.	

26. \textit{Chu~E., De Vita~VT~Jr.} A history of cancer chemotherapy~// Cancer Res.  2008. Vol.~68(21). P.~8643--8653. https://doi.org/10.1158/0008-5472


%\pagebreak
\vskip 1.2mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 3 октября 2021~г.

Cтатья принята к~печати 1 февраля 2022~г.

\vskip6
mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip1.5 mm \textit{Гончарова Анастасия Борисовна} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; a.goncharova@spbu.ru\par%

\vskip1.5 mm \textit{Колпак Евгений Петрович} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; e.kolpak@spbu.ru\par%

\vskip1.5 mm \textit{Виль Мария Юрьевна} --- магистрант; st054723@student.spbu.ru\par%

\vskip1.5 mm \textit{Абрамова Алина Валерьевна} --- врач-онколог; alinochkamv1991@gmail.com\par%

\vskip1.5 mm \textit{Бусько Екатерина Александровна} --- д-р мед. наук, доц., врач-онколог; e.busko@spbu.ru\par%
%
}
