
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Об оптимальном проектировании железобетонных колонн, находящихся\\ под совместным действием двуосного изгиба и осевой нагрузки%$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А.\,A. Ибрахим, Ю.\,Г. Пронина%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке% %Министерства науки и высшего%
%образования Российской Федерации (соглашение № 075-15-2021-573).%
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
 Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Ibraheem A. A., Pronina Yu. G.} On optimal design of reinforced concrete co\-lumns subjected to combined biaxial bending and axial load~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum03

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ данной статье представлена новая процедура для проектирования прямоугольных колонн, находящихся под совместным действием двуосного изгиба и~осевой нагрузки. Разработанная процедура реализована в~новом комплексном программном обеспечении для анализа и проектирования зданий. По сравнению с~существующими инженерными пакетами предложенная программа не требует предварительного задания распределения стержней по сечению колонны перед началом проектирования и~дает более детальные результаты: не только необходимое количество арматуры, но и~распределение стержней определенного диаметра по сторонам секции колонны. Сначала программа выполняет расчет для четырех арматурных стержней, расположенных в~углах колонны, проверяя, обеспечивают ли они требуемое сопротивление приложенным нагрузкам. Если железобетонная колонна не выдерживает приложенных нагрузок, то программа увеличивает количество арматуры, добавляя новые стержни, и~снова проверяет сопротивляемость нагрузкам. Этот процесс продолжается до тех пор, пока железобетонная колонна не сможет выдерживать заданные нагрузки. Предлагаемая процедура реализуется в~рамках следующих методов: (I) построение поверхности разрушения с~использованием большого количества кривых взаимодействия (обычно 24 кривые); (II) эллиптическая аппроксимация поверхности разрушения. Во втором методе программа рассчитывает только две кривые взаимодействия для эксцентричного случая: первая~--- в~направлении~$X$, а~вторая~--- в~направлении~$Y$. В~обоих методах кривые взаимодействия рассчитываются в~соответствии со стандартами American concrete institute. Использование новой процедуры в~рамках второго метода дает результаты, очень близкие к~первому, наиболее точному, методу, но при этом требует гораздо меньше времени для расчета. Последнее обстоятельство очень важно при проектировании объемных конструкций с~большим числом колонн.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: железобетонная колонна, двухосный изгиб, осевая нагрузка, поверхность разрушения, проектирование зданий.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip2mm\textit{Ибрахим Анас Акрам}~--- aспирант; st072637@student.spbu.ru \par


\vskip2mm\textit{Пронина Юлия Григорьевна}~--- д-р физ.-мат. наук, проф.; y.pronina@spbu.ru \par

}
%
}
