
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. \textit{Богомолов~А. И., Невежин~В. П., Жданов~Г. А.}
 Искусственный интеллект и~экспертные системы в~мобильной
медицине~// Хроноэкономика. 2018.   №~3~(11). С.~17--28.

2. \textit{Rudenko ~T.\:A., Vlasenko ~M.\:A.} Fuzzy logic systems
in the diagnosis of myocardial dis\-syn\-chro\-nization~//
Scientific
Journal ``Science Rise''. 2015.  N~5. P. 52--61. \\
https://doi.org/10.15587/2313-8416.2015.43286

3. \textit{Тонеева~Д. В., Гончарова~А. Б.} Экспертная система
диагностики заболеваний~//  EUROPEAN RESEARCH: сб. статей
победителей VI Междунар. науч.-практич. конференции. Пенза: Наука
и~просвещение, 2016. С.~34--38.

4. \textit{Zadeh~L. A.} Fuzzy sets~// Information and Control.
1965. Vol.~8. N~3. P.~338--353.

5. \textit{Sugeno~М.} Theory of fuzzy integrals and its
application: Doct. Thesis. Tokyo: Tokyo Institute of Technology,
1974. 50~p.

6. \textit{Keller~J. M., Osborn~J.} Training the fuzzy integral~//
International Journal of Approximate Reasoning.  1996. Vol.~15.
Iss.~1. P.~1--24. https://doi.org/10.1016/0888-613X(95)00132-Z

7. \textit{Tahani~H., Keller~J. M.} Information fusion in computer
vision using the fuzzy integral~// IEEE Transactions on Systems,
Man and Cybernetics. 1990. Vol.~20~(3).  P.~733--741. \\
https://doi.org/10.1109/21.57289

8. \textit{Павлов~А. Н., Соколов~Б. В.} Принятие решения
в~условиях нечеткой информации: учеб. пособие. СПб.: Изд-во
СПбГУАП, 2006. 72~c.

9. \textit{Ропштейн~А. П., Штовба~С. Д.} Моделирование надежности
человека-оператора с~помощью нечеткой базы знаний Сугено~//
Автоматика и телемеханика. 2009. С.~180--187.

10. \textit{Солдатова~О. П., Шепелев~Ю. М.} Алгоритм минимизации
базы правил нечеткой нейронной сети Такаги---Сугено---Канга~//
EUROPEAN RESEARCH: сб. статей победителей X Междунар.
науч.-практич. конференции. Пенза:  Наука и~просвещение, 2017.
С.~46--49.

11. \textit{Павлов~А. Н., Соколов~Б. В.} Методы обработки
экспертной информации: учеб. пособие. СПб.: Изд-во СПбГУАП, 2005.
34~с.

12. \textit{Коробова~Л. А., Гладких~Т. В.} Разработка модели
принятия решения для постановки диагноза заболеваний на основе
нечеткой логики~//  Вестн. ВГУИТ. 2018. Т.~80. №~4. С.~80--89. \\
https://doi.org/10.20914/2310-1202-2018-4-80-89



\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 15 сентября 2019~г.

Cтатья принята к~печати 7 ноября 2019~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Гончарова Анастасия Борисовна} --- канд.
физ.-мат. наук, ст. преподаватель, a.goncharova@spbu.ru

}
