
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. {\it Матросов В. М.} Метод векторных функций Ляпунова: анализ
динамических свойств нелинейных систем. М.: Физматлит, 2001. 384~с.

2. {\it Черноусько Ф. Л., Ананьевский И. М., Решмин С. А.} Методы управления
нелинейными механическими системами. М.: Физматлит, 2006. 328~с.

3. {\it  Siljak D. D.} Decentralized control of complex systems.
New York:  Academic Press,  1991. 525~p.
%{\it Шильяк Д.}
%Децентрализованное управление сложными системами. М.: Мир, 1994. 576 с.

4. {\it Зубов В. И.} Аналитическая динамика гироскопических систем.
Л.: Судостроение, 1970.  320~с.

5. {\it Пятницкий Е. С.} Принцип декомпозиции в управлении механическими системами~//
Докл. АН~СССР. 1988. Т.~300. №~2. С.~300--303.

6.  {\it Aleksandrov A. Yu., Platonov A. V.}
On stability and dissipativity of some classes of complex systems~// Automation and Remote Control. 2009. Vol.~70. N~8. P. 1265--1280.

7.  {\it Tkhai V. N.} Model with coupled subsystems //
{Automation and Remote Control}. 2013. Vol.~74. N~6. P.~919--931.

8. {\it Подвальный С. Л., Провоторов В. В.}
Стартовое управление параболической системой с распределенными параметрами на графе~//  Вестник Санкт-Петербургского университета.
Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления.  2015. Вып.~3. C.~126--142.

9. {\it Provotorov V. V.,  Ryazhskikh V. I.,  Gnilitskaya Yu. A.}
Unique weak solvability of a non-linear initial boundary value problem with distributed parameters in a netlike domain~//  Вестник Санкт-Петербургского университета.
Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления.  2017. Т.~13. Вып.~3. C.~264--277.%
%doi:  10.21638/11701/spbu10.2017.304






10. {\it Klimina L. A.} Method for forming autorotations in controllable mechanical
system with two degrees of freedom~// Journal of Computer and Systems
Sciences International.  2020.  Vol.~59. N~6.  P.~817--827.






11. {\it Купцов С. Ю. } Об одном методе исследования на устойчивость
семейств линейных систем дифференциальных уравнений~//  Труды Средневолжск.
матем. об-ва. 2006.
Т.~8. №~1. С.~224--235.

12. {\it Косов А. А.} Исследование устойчивости сингулярных систем методом вектор-функций Ляпунова~//
Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления.
 2005. Вып.~4. С.~123--129.

13. {\it Aleksandrov A. Yu., Chen Y., Kosov A. A.,
Zhang L.} Stability of hybrid mechanical systems with switching linear
force fields~//
{Non-linear Dynamics and Systems
Theory}. 2011. Vol.~11. N~1. P.~53--64.


14. {\it Aleksandrov A. Yu., Kosov A. A., Chen Y.}
Stability and stabilization of mechanical
systems with switching~// Automation and Remote Control. 2011.
Vol.~72. N~6. P.~1143--1154.


15. {\it Aleksandrov A. Yu., Aleksandrova E. B., Zhabko A. P.}
 Asymptotic stability conditions
for certain classes of mechanical systems with time delay~//
WSEAS Transactions on Systems
and Control. 2014. Vol.~9. P.~388--397.


16.  {\it Aleksandrov A. Y.,  Aleksandrova E. B.}
Asymptotic stability conditions for a class of
hybrid mechanical systems with switched non-linear positional forces~//
 Non-linear Dynamics. 2016. Vol.~83. N~4. P.~2427--2434.




17. {\it Su Y. X., Zheng C. H.}  PID control for global finite-time regulation
of robotic manipulators~// International Journal of Systems Sciences. 2017. Vol.~48. P.~547--558.


18.
{\it Anan'evskii I. M.,  Kolmanovskii V. B.}
On stabilization of some control systems with an
after-effect~// Automation and Remote Control. 1989. N~9.
P.~1174--1181.


19. {\it Zhang X., Chen X., Zhu G., Su C.-Y.} Output feedback adaptive motion
control and its experimental verification for time-delay non-linear systems
with asymmetric hysteresis~//
IEEE Transactions on Industrial Electronics. 2020. Vol.~67. N~8.  P.~6824--6834.


20. {\it Павликов С. В., Исавнин А. Г.}
О стабилизации управляемой механической системы с запаздывающей обратной связью~//     Вестн. Воронеж. гос. ун-та. Сер.~Физика. Математика. 2014. №~1.
С.~139--146.

%{\it Павликов С. В.} К задаче о стабилизации управляемых %
%механических систем%
%// Автоматика и телемеханика. 2007. \No~9. С. 16--26.

21. {\it Павликов С. В.} О стабилизации движений управляемых
механических систем с запазды\-вающим регулятором~// Докл. Рос.
акад. наук. 2007. Т.~412. №~2. С.~176--178.

%20. {\it Долгий Ю. Ф.} К стабилизации линейных автономных систем%
%дифференциальных уравнений с распределенным %
%запаздыванием // Автоматика и телемеханика. 2007. \No~10.%
%С. 92--105.

22. {\it Fridman E.} Tutorial on Lyapunov-based methods for time-delay systems //
European Journal of Control.
2014. Vol.~20. P.~271--283.

23. {\it Hale J. K.,  Verduyn Lunel S. M.} {Introduction to functional
differential   equations}. New York: Springer-Verlag, 1993. 458~p.

24.  {\it Зубов В. И.} Динамика управляемых систем.
СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2004. 380~с.

%   {\it Solomon O.,  Fridman E.} (2013) New stability%
%conditions for systems with distributed delays. Automatica.%
% 2013. Vol.~49.  P. 3467--3475.

25. {\it Aleksandrov A., Mason O.} Diagonal Riccati stability and applications~//
Linear Algebra Appl. 2016. Vol.~492. P.~38--51.

26.  {\it  Samsonov V. A., Dosaev M. Z., Selyutskiy Y. D.}  Methods of qualitative analysis in the problem of rigid body motion in medium~// International Journal of Bifurcation and Chaos in Applied Sciences and Engineering.  2011. Vol.~21. N~10.  P.~2955--2961.

27. {\it   Sedighi H. M.,  Daneshmand F.}     Non-linear transversely vibrating beams by the homotopy perturbation method with an auxiliary term~//  Journal of Applied and Computational Mechanics. 2015. Vol.~1. N~1. P.~1--9.

28. {\it Park Y., Lee C.} Dynamic investigation of non-linear behavior of hydraulic cylinder in mold oscillator using PID control process~//  Journal of Applied and Computational Mechanics. 2021. Vol.~7. N~1.
P.~270--276.





29. {\it Тихонов А. А.} Резонансные явления в колебаниях
гравитационно-ориентированного твердого тела. Ч.~4. Многочастотные резонансы~// Вестник Cанкт-Петербургского университета. Сер.~1. Математика. Механика.
Астрономия. 2000. Вып.~1. С.~131--137.

30. {\it Kosjakov E. A., Tikhonov A. A.} Differential equations for
librational motion of gravity-oriented rigid body~// International Journal of
Non-linear Mechanics. 2015.
Vol.~73. P.~51--57.


\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 24 декабря 2020~г.

Cтатья принята к~печати 15 января 2021~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Александров Александр Юрьевич}  --- д-р физ.-мат.
наук,  проф.;  a.u.aleksandrov@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Тихонов Алексей Александрович}  --- д-р физ.-мат.
наук,  проф.;   a.tikhonov@spbu.ru

}
