%
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,18.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.8cm} \noindent {\large ПРОЦЕССЫ УПРАВЛЕНИЯ} \vspace{1.8cm}

\noindent{\small УДК 517.93  %\hfill {\footnotesize %
%Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}%

\noindent MSC 34C55, 34C25, 93C73

}

\vskip3mm

\noindent{\bf Периодические режимы в~системе автоматического управления\\ с~трехпозиционным гистерезисным реле %$^{*}$%
 }

\vskip2.5mm

\noindent{\it В.~В.~Евстафьева, А.~М.~Камачкин, Д.~К.~Потапов %
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке% %Российского фонда фундаментальных исследований%
% (проект № 20-07-00531 А).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum13 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum13}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Евстафьева В.~В., Камачкин А.~М., Потапов Д.~К.} Периодические режимы в~системе автоматического управления
с трехпозиционным гистерезисным реле~// Вестник
Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p13}--\pageref{p13e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum13

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматривается система автоматического управления с~трехпозиционным реле гистерезисного типа и~непрерывным периодическим внешним возмущением. Получена теорема существования, устанавливающая в~пространстве параметров системы, включая параметры релейной
характеристики и~внешнего возмущения, такие области, которым соответствуют периодические режимы с~выходом в~зоны насыщения,
заданным периодом и~определенной по конфигурации фазовой траекторией.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: система автоматического управления, трехпозиционное реле с~гистерезисом, периодическое внешнее
возмущение, периодический режим, фазовая траектория.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\bf 1. Введение. Постановка задачи.}
Изучение реальных характеристик автоматических устройств позволило выделить типичные нелинейности, которые встречаются наиболее часто.
В устройствах автоматического управления к~ним относится мертвая зона (зона нечувствительности~[1]).
Для электромеханических элементов автоматики типичны релейные характеристики.
Симметричные релейные характеристики с~мертвой зоной, которые описывают работу трехпозиционного реле, изучаются достаточно давно
(см.,~например,~[1, 2]).
Для электромагнитного трехпозиционного реле свойственна релейная характеристика
и с~мертвой зоной, и~с~зонами неоднозначности~[3--5].
Такие нелинейности часто востребованы в~приложениях~[6--8].

Данная работа продолжает исследования системы с~релейными характеристиками.
Она является типовой системой автоматического управления с~внешним возмущением, в~которой объект регулирования описывается линейным
дифференциальным уравнением первого порядка, а~регулятор представляет собой интегрирующее устройство (например, электродвигатель),
управляемое с~помощью трехпозиционного реле. Математическое описание системы имеет вид
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\label{f1}
\dot g(t)=\lambda g(t)+b(\nu(t)+\psi(t)), \\[0.2cm]%\;\;
\dot \nu(t)=N(y(t)), \\[0.2cm]%\;\;
y(t)=cg(t), \\[0.2cm]%\;\;
\psi(t)=\psi\sin(\omega t+\varphi).
\end{array}
\end{equation}
Здесь $t$~--- время ($t\geq 0$), $g(t)$~--- функция состояния, $\nu(t)$~--- выход регулятора, $\lambda$, $b$ и~$c$~--- ненулевые вещественные постоянные
(параметры линейной части системы), $\psi(t)$~--- функция периодического возмущения, в~котором $\psi$~--- амплитуда колебаний ($\psi>0$),
$\omega$~--- угловая скорость ($\omega>0$), $\varphi$~--- фаза отклонения.
Нелинейность $N(y(t))$ является существенной и~задается характеристикой трехпозиционного
реле с~гистерезисом следующим образом:
\begin{equation}
\label{f2}
N(y)=\begin{cases}
-C, & \text{если }  y\leq -B \text{ или } -B<y\leq -A  \text{ и~} N_-(y)=-C,\\
0, & \text{если }  -A<y<A  \text{ или }  -B<y<B  \text{ и~}  N_-(y)=0,\\
C, & \text{если }  y\geq B \text{ или } A\leq y<B \text{ и~} N_-(y)=C,\\
\end{cases}
\end{equation}
где $A$, $B$ и~$C$~--- параметры такие, что $0<A<B$ и~$C>0$; $N_-(y)$~--- предыстория $N(y)$ (в~виду ее неоднозначности).
Характеристика~(\ref{f2}) включает три типовые нелинейности, а~именно, зону насыщения, мертвую зону и~гистерезис.
Интервалы $(-\infty,-B]$ и~$[B,+\infty)$ соответствуют зонам насыщения,
$(-A,A)$~--- мертвой зоне, $(-B,-A]$ и~$[A,B)$~--- зонам неоднозначности (гистерезису).
График нелинейной характеристики $N(y)$ симметричен относительно точки $(0,0)$ на плоскости $(y,N)$,
обе гистерезисные петли обходятся против хода часовой стрелки.
По своей структуре система (\ref{f1}) с~характеристикой (\ref{f2}) представляет собой типовую
систему локального уровня с~нелинейным управлением, в~которой внешнее возмущающее воздействие приложено со стороны
управления~[9].
Таких типовых систем, например на судне для управления судовой энергетической установкой, может
насчитываться до нескольких десятков~[10, 11].

После дифференцирования $\dot g(t)$ и~несложных равносильных преобразований система (\ref{f1}) принимает такой вид:
\begin{equation}
\label{f3}
\ddot y(t)=\lambda \dot y(t)+bcN(y(t))+bc\psi\omega\cos(\omega t+\varphi)~~~\forall t\geq 0.
\end{equation}
Интегрирование уравнения (\ref{f3}) или системы (\ref{f1})
в соответствии с~характеристикой~(\ref{f2})
позволит изучить динамику системы в~зависимости от величин параметров
$\lambda$, $b$, $c$, $A$, $B$, $C$, $\psi$, $\omega$ и~$\varphi$.

При постоянном внешнем возмущении в~релейных автоматических системах, имею\-щих не нейтральную линейную часть и~
характеристику вида~(\ref{f2}), положение равновесия возможно при вполне определенных значениях возмущения~[1].
Поэтому <<рабочими>> режимами системы являются периодические решения со специальными свойствами, зависящими от требований
практических задач.
Далее будем полагать, что система~(\ref{f1}) не имеет положений равновесия, и~рассматривать периодические решения.
В~[12--19] обсуждается вопрос существования периодических решений для систем обыкновенных дифференциальных
уравнений с~нелинейностью, заданной двухпозиционным реле, и~внешним периодическим возмущением.
Из последних исследований по изучению возмущенных нелинейных систем, замкнутых обратной \mbox{связью} в~форме двухпозиционного реле
с гистерезисом, отметим также работы~[20--26].
Некоторые идеи из них реализованы в~настоящей статье для более сложной релейной характеристики.

В силу вида характеристики $N(y)$ уравнение (\ref{f3}) может иметь,
вообще говоря, периодические решения с~различными по конфигурации траекториями на фазовой плоскости~$(y,\dot y)$. Например,
когда максимальное значение $y_{\max}$ решения $y(t)$ больше $B$ либо не превосходит~$B$ или $A$,
т.~е. $y_{\max}>B$, $y_{\max}\leq B$ или $y_{\max}\leq A$.

Задача состоит в~том, чтобы определить, при каких условиях на параметры
$\lambda$, $b$, $c$, $A$, $B$, $C$, $\psi$, $\omega$ и~$\varphi$
система (\ref{f1}) имеет периодический режим с~заданным периодом и~выходом в~зону насыщения.

{\bf 2. Решение задачи.}
Рассмотрим периодическое решение с~выходом в~обе зоны насыщения, которому на фазовой плоскости~$(y,\dot y)$ соответствует замкнутая
траектория из шести кусков, причем обход характеристики выполняется в~одну сторону за полупериод.
Склейка этих кусков происходит в~четырех точках, лежащих на прямых $y=\pm A$, $y=\pm B$, и~двух симметричных точках,
одна из которых удовлетворяет условию~$y_{\max}>B$.

Введем обозначения: $\tilde b=bc$ и
$\tilde k=bc\psi\omega$.
Для обеспечения отрицательной обратной связи полагаем~$\tilde b<0$. Тогда~$\tilde k<0$.
Перепишем уравнение~(\ref{f3}) в~новых обозначениях. Получим, что
\begin{equation}
\label{f4}
\ddot y(t)=\lambda \dot y(t)+\tilde b N(y(t))+\tilde k \cos(\omega t+\varphi)~~~ \forall t\geq 0.
\end{equation}
При $N(y(t))=0$ общее решение уравнения (\ref{f4}) и~его производная для любого $t\geq 0$ имеют вид
$$
y(t)=c_1e^{\lambda t}+c_2+q_1\cos(\omega t+\varphi)+q_2\sin(\omega t+\varphi),
$$
$$
\dot{y}(t)=\lambda c_1e^{\lambda t}-\omega q_1\sin(\omega t+\varphi)+\omega q_2\cos(\omega t+\varphi),
$$
где $q_1=-\frac{\tilde k}{\lambda^2+\omega^2}$;
$q_2=-\frac{\tilde k \lambda}{\omega(\lambda^2+\omega^2)}$;
$c_1$ и~$c_2$~--- произвольные постоянные.
При $N(y(t))\neq 0$ общее решение уравнения (\ref{f4}) и~его производную для любого $t\geq 0$ запишем следующим образом:
$$
y(t)=c_1e^{\lambda t}+c_2+q_{\pm}t+q_1\cos(\omega t+\varphi)+q_2\sin(\omega t+\varphi),
$$
$$
\dot{y}(t)=\lambda c_1e^{\lambda t}+q_{\pm} -\omega q_1\sin(\omega t+\varphi)+\omega q_2\cos(\omega t+\varphi),
$$
причем $q_+=-\frac{\tilde b C}{\lambda}$, если $N(y(t))=C$, и~$q_-=\frac{\tilde b C}{\lambda}$,
если $N(y(t))=-C$.
По условию $\tilde b<0$ и~$C>0$. Поэтому при $\lambda>0$ находим, что $q_+>0$ и~$q_-<0$, а~при $\lambda<0$,
наоборот, $q_+<0$ и~$q_->0$.

В силу симметричности нелинейной характеристики рассмотрим решение уравнения~(\ref{f4}) с~обходом $N(y)$ только в~одну сторону
на трех различных участках характеристики и~соответствующим им листах плоскости~$(y,\dot y)$.
Решение на $i$-м листе обозначим через $y_i(t)$, а~произвольные постоянные~--- соответственно $c_1^i$, $c_2^i$ $(i=\overline{1,3}$).
Обозначим через $t_1$, $t_2$ и~$t_3$ времена переходов изображающей точки по листам, а~через~$T$~--- полупериод решения.
Тогда $T=t_1+t_2+t_3$.

Построим уравнения движения изображающей точки решения за полупериод, используя при этом метод припасовывания в~моменты
перехода по
листам, чтобы обеспечить непрерывность функции~$y(t)$.
Пусть $y_{\max}=y_0>B$. Примем $(y_0,0)$ за начальную точку. Тогда изображающая точка переходит в~симметричную точку
$(-y_0,0)$ за время~$T$. Из точки $(y_0,0)$ выпустим фазовую кривую до пересечения с
прямой $y=A$.

Введем обозначения:
$$
d_1(t)=q_1\cos(\omega t+\varphi)+q_2\sin(\omega t+\varphi),\quad
d_2(t)=q_2\cos(\omega t+\varphi)-q_1\sin(\omega t+\varphi)\quad\forall t\geq 0.
$$

Выпишем решение и~его производную на первом листе~($i=1$) в~новых обозначе\-ниях. Для любого $t\in [0,t_1]$ имеем
$$
y_1(t)=c_1^1e^{\lambda t}+c_2^1+q_+t+d_1(t),\quad
\dot{y}_1(t)=\lambda c_1^1e^{\lambda t}+q_+ +\omega d_2(t).
$$
При $t=0$ получаем, что
\begin{equation}
\label{f8}
y_1(0)=c_1^1+c_2^1+d_1(0),\quad
\dot{y}_1(0)=\lambda c_1^1+q_+ +\omega d_2(0).
\end{equation}
Из начальных условий $y_1(0)=y_0$, $\dot{y}_1(0)=0$ следует система равенств
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\label{f*}
c_1^1=-(q_+ +\omega d_2(0))/\lambda, \\[0.3cm]%\quad
c_2^1=y_0-c_1^1-d_1(0)=y_0+(q_+ +\omega d_2(0))/\lambda-d_1(0).
\end{array}
\end{equation}
Движение из точки $(y_0,0)$ до прямой $y=A$ осуществляется за время $t_1$, поэтому при~$t=t_1$ имеем равенства
\begin{equation}
\label{f10}
y_1(t_1)=c_1^1e^{\lambda t_1}+c_2^1+q_+t_1+d_1(t_1)=A,\quad
\dot y_1(t_1)=\lambda c_1^1e^{\lambda t_1}+q_+ +\omega d_2(t_1).
\end{equation}
Выражение для $c_2^1$ из системы~(\ref{f*}) подставим в~первое равенство~(\ref{f10}) и~находим, что
$$
c_1^1e^{\lambda t_1}+y_0-c_1^1-d_1(0)+q_+t_1+d_1(t_1)=A,
$$
oткуда выражаем $y_0$, а~именно,
$y_0=A-c_1^1(e^{\lambda t_1}-1)-q_+t_1-d_1(t_1)+d_1(0)>B$.

Рассмотрим решение и~его производную на втором листе ($i=2$) с~начальной точкой~$(A,\dot y_2(0))$. Для любого $t\in (0,t_2)$ имеем
равенства
$$
y_2(t)=c_1^2e^{\lambda t}+c_2^2+d_1(t+t_1),\quad
\dot y_2(t)=\lambda c_1^2e^{\lambda t}+\omega d_2(t+t_1).
$$
В точке перехода на второй лист склеиваем траектории, поэтому, согласно методу припасовывания, при $t=0$ находим, что
$$
y_2(0)=c_1^2+c_2^2+d_1(t_1),\quad
\dot y_2(0)=\lambda c_1^2+\omega d_2(t_1).
$$
Константы $c_1^2$, $c_2^2$ определим из равенств $y_2(0)=A$ и~$\dot y_2(0)=\dot y_1(t_1)$.
Второе равенство является условием склейки фазовых траекторий на прямой $y=A$ в~момент перехода на второй лист.
Имеем систему
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\label{f12}
c_1^2=c_1^1e^{\lambda t_1}+\frac{q_+}{\lambda},\\[0.3cm]%\quad
c_2^2=A-c_1^1e^{\lambda t_1}-\frac{q_+}{\lambda}-d_1(t_1).
\end{array}
\end{equation}
Из точки $(A,\dot y_2(0))$ изображающая точка решения переходит на прямую $y=-B$ за время~$t_2$, и~в~точке перехода на
третий лист происходит склейка траектории. Поэтому при $t=t_2$ получим, что
$$
y_2(t_2)=c_1^2e^{\lambda t_2}+c_2^2+d_1(t_1+t_2)=-B,\quad
\dot y_2(t_2)=\lambda c_1^2e^{\lambda t_2}+\omega d_2(t_1+t_2).
$$

Далее рассмотрим решение и~его производную на третьем листе ($i=3$) с~начальной точкой $(-B,\dot y_3(0))$. Для $t\in [0,t_3]$ имеем
равенства
$$
y_3(t)=c_1^3e^{\lambda t}+c_2^3+q_-t+d_1(t+t_1+t_2),\quad
\dot y_3(t)=\lambda c_1^3e^{\lambda t}+q_-+\omega d_2(t+t_1+t_2),
$$
отсюда при $t=0$ находим, что
$$
y_3(0)=c_1^3+c_2^3+d_1(t_1+t_2),\quad
\dot y_3(0)=\lambda c_1^3+q_-+\omega d_2(t_1+t_2).
$$
Условием склейки фазовых траекторий на прямой $y=-B$ при переходе со второго листа на третий лист является равенство
$\dot y_3(0)=\dot y_2(t_2)$, которое равносильно равенству
$\lambda c_1^3+q_-=\lambda c_1^2e^{\lambda t_2}$ для получения~$c_1^3$. Константу $c_2^3$ определяем из начального условия
$y_3(0)=-B$.
В результате имеем систему
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\label{f19}
c_1^3=c_1^2e^{\lambda t_2}-\frac{q_-}{\lambda}, \\[0.3cm]%\quad
c_2^3=-B-c_1^2e^{\lambda t_2}+\frac{q_-}{\lambda}-d_1(t_1+t_2).
\end{array}
\end{equation}
Изображающая точка решения $y_3(t)$ переходит из точки $(-B,\dot y_3(0))$ в~точку~$(-y_0,0)$ за время~$t_3$. Тогда
при $t=t_3$ находим, что
\begin{equation}
\label{f20}
y_3(t_3)=c_1^3e^{\lambda t_3}+c_2^3+q_-t_3+d_1(T)=-y_0,\quad
\dot y_3(t_3)=\lambda c_1^3e^{\lambda t_3}+q_-+\omega d_2(T)=0.
\end{equation}
Здесь $T=t_1+t_2+t_3$.
Замкнем теперь фазовую траекторию, проходящую через симметричные точки $(y_0,0)$ и~$(-y_0,0)$, учитывая $2T$-периодичность
решения~$y(t)$, что равносильно выполнению равенств
$y(0)=-y(T)=y(2T)$ и~$\dot y(0)=\dot y(T)=\dot y(2T)=0$.
Исходя из построения
траектории, имеем эквивалентные равенства
\begin{equation}
y_1(0)=-y_3(t_3)=y_0,\quad
\dot y_1(0)=\dot y_3(t_3)=0.
\label{f6}
\end{equation}
Согласно первому равенству в~(\ref{f6}), приравниваем выражения для $y_1(0)$ из~(\ref{f8}) и
для $y_3(t_3)$ из~(\ref{f20}) с~противоположным знаком. Далее левую и~правую части полученного равенства выражаем через
коэффициент~$c_1^1$, используя последовательно~(\ref{f10}) для левой части и~(\ref{f12}), (\ref{f19}) для правой части соответственно.
Приходим к~следующему равенству:
$$
c_1^1+A-c_1^1e^{\lambda t_1}-q_+t_1-d_1(t_1)+d_1(0)= -c_1^1e^{\lambda T}-\frac{q_+}{\lambda}e^{\lambda(t_2+t_3)}+\frac{q_-}{\lambda}e^{\lambda t_3}\,+
$$
$$
+\,B+
c_1^1e^{\lambda (t_1+t_2)}+\frac{q_+}{\lambda}e^{\lambda t_2}-\frac{q_-}{\lambda}+d_1(t_1+t_2)-q_-t_3-d_1(T).
$$
Слагаемое $B$ перенесем из правой части в~левую, сделаем замены в~соответствии с~равенствами $q_-=-q_+$ и~$t_2=T-t_1-t_3$:
$$
A+c_1^1(1-e^{\lambda t_1})-q_+t_1-d_1(t_1)+d_1(0)-B=
$$
\begin{equation}
\label{f22}
=-\frac{q_+}{\lambda}\left(e^{\lambda(T-t_1)}+e^{\lambda t_3}-1-e^{\lambda(T-t_1-t_3)}\right)-
c_1^1e^{\lambda T}(1-e^{-\lambda t_3})+d_1(T-t_3)+q_+t_3-d_1(T).
\end{equation}
Теперь рассмотрим равенство~$\dot y_3(t_3)=0$ из~(\ref{f6}).
Выражения для $c_1^3$ из~(\ref{f19}), а~затем для $c_1^2$ из~(\ref{f12}) подставим в~(\ref{f20}).
После преобразования с~учетом $q_-=-q_+$ приходим к~равенству
\begin{equation}
\label{f5}
\frac{q_+}{\lambda}\left(e^{\lambda (T-t_1)}+e^{\lambda t_3}-1\right)=-c_1^1e^{\lambda T}-\frac\omega\lambda d_2(T),
\end{equation}
где $c_1^1$ определяется формулой~(\ref{f*}) из равенства~$\dot y_1(0)=0$.\pagebreak

Далее ставим задачу поиска значений параметров системы~(\ref{f1}), при которых разрешимы уравнения~(\ref{f22}), (\ref{f5})
относительно положительных $t_1$, $t_3$ таких, что $t_1<T$ и~$t_1+t_3<T$ при условии~$y_0>B$.

Подставляем выражение из равенства~(\ref{f5}) в~правую часть~(\ref{f22}) и~после преобразования получаем, что
$$
A+c_1^1(1-e^{\lambda t_1})-q_+t_1-d_1(t_1)+d_1(0)-B=
$$
$$
=\frac{q_+}{\lambda}e^{\lambda(T-t_1-t_3)}+c_1^1e^{\lambda (T-t_3)}+\frac\omega\lambda d_2(T)+d_1(T-t_3)+q_+t_3-d_1(T).
$$
Выражение в~левой части последнего равенства обозначим через~$\Theta_1(t_1)$, а~в~правой~--- через~$\Theta_2(t_1,t_3)$.
Имеем
\begin{equation}
\label{f24}
\Theta_1(t_1)=A+c_1^1(1-e^{\lambda t_1})-q_+t_1-d_1(t_1)+d_1(0)-B,
\end{equation}
\begin{equation}
\label{f9}
\Theta_2(t_1,t_3)=\frac{q_+}{\lambda}e^{\lambda(T-t_1-t_3)}+q_+t_3+c_1^1e^{\lambda (T-t_3)}+\frac\omega\lambda d_2(T)+d_1(T-t_3)-d_1(T),
\end{equation}
при этом заметим, что $\Theta_1(t_1)=\Theta_2(t_1,t_3)=y_0-B$.
Тогда исследование поставленной задачи сводится при условии $y_0>B$ к~решению системы трансцендентных уравнений
\begin{equation}\label{f30}
\begin{array}{c}
\Theta_1(t_1)=\gamma, \\[0.3cm]%\quad
\Theta_2(t_1,t_3)=\gamma,
\end{array}
\end{equation}
в которой $\gamma$~--- параметр, $\gamma\in\mathbb R$, относительно переменных~$t_1$ и~$t_3$, удовлетворяющих равенству~(\ref{f5}).

Случай~$\lambda<0$ рассмотрен в~[27].
В данной работе продолжим рассмотрение системы~(\ref{f1}) в~случае~$\lambda>0$. Имеет место

{\bf Теорема.}
{\it Пусть $\lambda>0$, при некотором~$T>0$ выполняется условие
\begin{equation}
-c_1^1e^{\lambda T}-\frac\omega\lambda d_2(T)>\frac{q_+}{\lambda},\quad
c_1^1=-\frac\omega\lambda d_2(0)-\frac{q_+}{\lambda},
\label{f7}
\end{equation}
и если $\gamma\in (0,\eta_1)$,
$\eta_1=A-B-c_1^1(e^{\lambda T}-1)-q_+T-d_1(T)+d_1(0)>0$,
то существует решение~$t_1$ первого уравнения системы~$(\ref{f30})$ такое, что $t_1\in (0,T)$;
если при фиксированном~$t_1$, кроме того, $\gamma\in (\eta_2,\eta_3)$,
где
$$
\eta_2=d_1(t_1)-d_1(T)+c_1^1e^{\lambda t_1}+\frac\omega\lambda d_2(T)+q_+(T-t_1)+\frac{q_+}{\lambda}>0,
$$
$$
\eta_3=c_1^1e^{\lambda T}+\frac\omega\lambda d_2(T)+\frac{q_+}{\lambda}e^{\lambda(T-t_1)},
$$
то существует решение~$t_3$ второго уравнения системы~$(\ref{f30})$ такое, что $t_3\in (0,T-t_1)$.
Пусть дополнительно значение~$T$ кратно $\pi/\omega$, решения $t_1$, $t_3$
системы~$(\ref{f30})$ являются наименьшими (или единственными) и~удовлетворяют равенству~$(\ref{f5})$. Тогда
существует периодическое решение системы~$(\ref{f1})$ с~периодом~$2T$, полным обходом нелинейной характеристики с~выходом в~зоны
насыщения и~траекторией, имеющей на фазовой плоскости относительно начала координат две симметричные точки.}

Д о~к а~з а~т е л ь с~т в~о.
Рассмотрим равенство~(\ref{f5}) при $\lambda>0$ и~некотором~$T>0$. Поскольку $T-t_1>0$ и~$t_3>0$, то
$e^{\lambda (T-t_1)}+e^{\lambda t_3}-1>1$. Кроме того, $q_+>0$. Отсюда справедливо неравенство
$-c_1^1e^{\lambda T}-\frac\omega\lambda d_2(T)>\frac{q_+}{\lambda}$, при котором равенство~(\ref{f5}) имеет смысл,
что отражено в~условии теоремы как неравенство в~(\ref{f7}).

Рассмотрим первое уравнение системы~(\ref{f30}) с~$\Theta_1(t_1)$, определяемой равенством~(\ref{f24}).
С одной стороны, $\Theta_1(t_1)=y_0-B$, с~другой~--- $\Theta_1(t_1)=\gamma$. Значит, $\gamma>0$ при условии $y_0>B$.
Далее введем обозначения:
$$
f_1(t)=A-B-\gamma-c_1^1(e^{\lambda t}-1)-q_+t,\quad
f_2(t)=d_1(t)-d_1(0)~\quad\forall t\in [0,T].
$$
Функции $f_1(t)$ и~$f_2(t)$ являются непрерывными.
Заметим, что $f_1(t)<0$ при $c_1^1\geq 0$. Если $c_1^1<0$, то функция $f_1(t)$ может быть как отрицательной, так и~
неотрицательной.
Функция $f_2(t)$ может принимать значения из отрезка $\left[-2\sqrt{q_1^2+q_2^2},2\sqrt{q_1^2+q_2^2}\right]$,
поскольку при $q_1>0$, $q_2>0$ имеет место равенство
$$
d_1(t)-d_1(0)=\sqrt{q_1^2+q_2^2}\left(\sin\left(\omega t+\varphi+\arctg\frac{q_1}{q_2}\right)-
\sin\left(\varphi+\arctg\frac{q_1}{q_2}\right)\right),
$$
где
$$
\sqrt{q_1^2+q_2^2}=-\frac{bc\psi}{\sqrt{\lambda^2+\omega^2}},\quad
\frac{q_1}{q_2}=\frac{\omega}{\lambda}.
$$
Следовательно, пересечение графиков функций $f_1(t)$ и~$f_2(t)$ возможно при любом значении~$c_1^1$,
и точка их пересечения является решением уравнения $f_1(t_1)=f_2(t_1)$,
эквивалентного уравнению $\Theta_1(t_1)=\gamma$.

Имеем $f_1(0)=A-B-\gamma$ и~$f_2(0)=0$. Отсюда $f_1(0)<f_2(0)$, поскольку $A<B$ и~$\gamma>0$.
Тогда, если $f_1(T)>f_2(T)$, то существует по крайней мере одно решение $t_1\in (0,T)$ уравнения $f_1(t)=f_2(t)$.
Найдем величины функций при~$t=T$.
Имеем $f_1(T)=A-B-\gamma-c_1^1(e^{\lambda T}-1)-q_+T$ и~$f_2(T)=d_1(T)-d_1(0)$. Отсюда получаем условие на параметр~$\gamma$,
а именно $\gamma<A-B-c_1^1(e^{\lambda T}-1)-q_+T-d_1(T)+d_1(0)$.
Правая часть последнего неравенства при заданном~$T$ есть константа, которую обозначим через~$\eta_1$.
Поскольку $\gamma>0$, то постоянная $\eta_1$ должна быть положительной.

Рассмотрим относительно переменной~$t_3$ второе уравнение системы~(\ref{f30}) с~$\Theta_2(t_1,t_3)$, определяемой равенством~(\ref{f9}),
где $t_1$~--- решение первого уравнения системы (\ref{f30}).
Введем обозначения:
$$
f_3(t)=\frac{q_+}{\lambda}e^{\lambda(T-t_1-t)}-\gamma,$$ %
$$f_4(t)=d_1(T)-d_1(T-t)-c_1^1e^{\lambda (T-t)}-\frac\omega\lambda d_2(T)-q_+t~~~\forall t \in [0,T-t_1].
$$
Функции $f_3(t)$, $f_4(t)$ также непрерывные, могут быть как отрицательными, так и~неотрицательными.
Точка пересечения их графиков является решением уравнения $f_3(t_3)=f_4(t_3)$, равносильного
уравнению $\Theta_2(t_1,t_3)=\gamma$ при известном значении~$t_1$.
Заметим, что функция $f_3(t)$ убывает для любого $t\in [0,T-t_1]$. Потому положим, что $f_3(T-t_1)<f_4(T-t_1)$, и~найдем ограничения
на~$\gamma$, при которых это неравенство справедливо. Имеем равенства
$$f_3(T-t_1)=\frac{q_+}{\lambda}-\gamma,\quad
f_4(T-t_1)=d_1(T)-d_1(t_1)-c_1^1e^{\lambda t_1}-\frac\omega\lambda d_2(T)-q_+(T-t_1).
$$
Отсюда получаем, что
$$
\gamma>d_1(t_1)-d_1(T)+c_1^1e^{\lambda t_1}+\frac\omega\lambda d_2(T)+q_+(T-t_1)+\frac{q_+}{\lambda}.
$$
Обозначим правую часть последнего неравенства через~$\eta_2$ и~потребуем выполнение условия $\eta_2\geq 0$.
Если $f_3(0)>f_4(0)$, то существует хотя бы одна точка пересечения графиков функций $f_3(t)$ и~$f_4(t)$ на интервале $(0,T-t_1)$.
Имеем равенства
$$f_3(0)=\frac{q_+}{\lambda}e^{\lambda(T-t_1)}-\gamma,\quad f_4(0)=-c_1^1e^{\lambda T}-\frac\omega\lambda d_2(T).$$
Получаем, что $f_3(0)>f_4(0)$, если параметр~$\gamma$ удовлетворяет следующему условию:
$$
\gamma<c_1^1e^{\lambda T}+\frac\omega\lambda d_2(T)+\frac{q_+}{\lambda}e^{\lambda(T-t_1)}.
$$
Обозначим правую часть последнего неравенства через~$\eta_3$ и~заметим, что константа~$\eta_3$ всегда положительная при выполнении
неравенства в~(\ref{f7}).

Теперь докажем обратное. Если $0<\gamma<\eta_1$, то $f_1(T)>f_2(T)$. При $f_1(0)<f_2(0)$ есть хотя бы одно
решение $t_1\in (0,T)$ уравнения $f_1(t_1)=f_2(t_1)$ или равносильного уравнения $\Theta_1(t_1)=\gamma$.
Допустим, что найдены решения~$t_1$, одно из которых зафиксируем. Если параметр~$\gamma$ удовлетворяет также неравенствам
$0<\eta_2<\gamma<\eta_3$, то справедливы неравенства $f_3(T-t_1)<f_4(T-t_1)$ и~$f_3(0)>f_4(0)$, что гарантирует существование
хотя бы одного решения $t_3\in (0,T-t_1)$ уравнения $f_3(t_3)=f_4(t_3)$ или эквивалентного уравнения $\Theta_2(t_1,t_3)=\gamma$.

Таким образом, установлены условия разрешимости системы~(\ref{f30}) относительно~$t_1$ и~$t_3$, которые являются необходимыми,
так как решение этой системы должно отвечать решению системы~(\ref{f1}) с~траекторией заданной конфигурации и~периодом~$2T$.

Если $t_1$~--- наименьшее (единственное) решение первого уравнения системы~(\ref{f30}), то~$t_1$ соответствует времени перехода
как моменту первой встречи (см.~определение~1 в~[16])
с прямой $y=A$ по первому листу до момента склейки траектории, переходящей на второй лист.
Если при фиксированном~$t_1$ решение~$t_3$ второго уравнения системы~(\ref{f30}) также наименьшее (единственное), то оно
отвечает времени перехода по третьему листу в~точку~$(-y_0,0)$.
Кроме того, если $t_1$ и~$t_3$ удовлетворяют равенству~(\ref{f5}), то совпадение траектории по второй координате будет обеспечено.

Далее покажем, что решение системы~(\ref{f1}) является периодической функцией в~положительном направлении,
если значение~$T$ кратно~$\pi/\omega$.
Пусть $T=\pi n/\omega$, где $n\in\mathbb N$. Значит, период~$2T$ решения системы~(\ref{f1}) кратен периоду функции
возмущения~$\psi(t)$.
Поскольку $\sin(\omega t+\varphi)=\sin(\omega(t+2\pi n/\omega)+\varphi)$ и~
$\cos(\omega t+\varphi)=\cos(\omega(t+2\pi n/\omega)+\varphi)$,
то имеет место равенство $d_1(t)=d_1(t+2T)$ для любого~$t\geq 0$.
Отсюда следует, что на первом листе $d_1(t)=d_1(t+2T(p-1))$ для любого $t\in [0,t_1]$,
на втором листе $d_1(t+t_1)=d_1(t+t_1+2T(p-1))$ для любого $t\in (0,t_2)$
и на третьем листе $d_1(t+t_1+t_2)=d_1(t+t_1+t_2+2T(p-1))$ для любого $t\in [0,t_3]$,
где $p$~--- порядковый номер полного обхода нелинейной характеристики,~$p\in\mathbb N$.
Это означает, что~$y_i(t)$ ($i=\overline{1,3}$) не зависит от~$p$.
Функция $y_i(t)$ непрерывна на $i$-м листе на соответствующем интервале, т.~е. за исключением моментов склейки траектории.
Множество точек склейки дискретно. Поэтому $y(t)=y(t+2T)$ для любого~$t\geq 0$,
т.~е. решение системы~(\ref{f1}) яв\-ляет\-ся $2T$-периодической функцией в~положительном направлении, а~соответст\-вую\-щая ему траектория,
проходящая через две симметричные точки $(-y_0,0)$ и~$(y_0,0)$, $y_0>B$, замкнутая.
Теорема доказана.

{\bf 3. Заключение.}
В данной работе получена теорема существования в~системе~(\ref{f1}) периодического режима с~периодом, кратным периоду функции внешнего
возмущения, и~выходом в~зоны насыщения релейной характеристики с~гистерезисом. Фазовая траектория рассмотренного режима имеет две точки,
симметричные относительно начала координат фазовой плоскости~$(y,\dot y)$. Одна из симметричных точек удовлетворяет
условию~$y_{\max}>B$.
Вопрос об устойчивости траектории~--- отдельная тема для исследований.
Отметим, что в~частных случаях системы~(\ref{f1}) они проводились численными методами (см., например,~[27--30]).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{13/lit-ra}

%\newpage
\input{13/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}
%
\vskip 3mm
%
\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %


%}
