
{\small

\vskip6mm
%\newpage
 \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3
mm

{\footnotesize

1. {\it Цыпкин Я.~З.} Релейные автоматические системы. М.: Наука, 1974. 575~с.

2. {\it El-Geldawi F.} Stabilization of a relay system containing three-position
element and dead time~// Intern. Journal of Control. 1970. Vol.~11. N~2. P.~267--275.

3. {\it El-Geldawi F.} Exact analysis of a nonlinear time-delay control system 
containing a three-position relay with hysteresis~// Journal of Engineering and Applied Sciences. 1981. Vol.~1. N~4. P.~327--337.

4. {\it Моржов А.~В., Фалдин Н.~В.} Линеаризация по полезному сигналу релейных систем управления с трехпозиционным релейным элементом и 
нелинейным объектом управления~//
Известия РАН. Теория и системы управления. 2008. №~4. С.~5--14. 

5. {\it Kamachkin A.~M., Shamberov V.~N.} The decomposition method of research into
the nonlinear dynamical systems' space of parameters~// Applied Mathematical Sciences. 2015.
Vol.~9. N~81. P.~4009--4018.

6. {\it Macki J.~W., Nistri P., Zecca P.} Mathematical models for hysteresis~//
SIAM Review. 1993. Vol.~35. N~1. P.~94--123.

7. {\it Mayergoyz I.~D.} Mathematical models of hysteresis and their applications.
Amsterdam: Elsevier, 2003. 472~p.

8. {\it Visintin A.} Ten issues about hysteresis~// Acta Applicandae Mathematicae. 2014. Vol.~132.
N~1. P.~635--647.

9. {\it Камачкин А.~М., Потапов Д.~К., Евстафьева В.~В.} Метод преобразования сложных систем автоматического управления 
к интегрируемой форме~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2021. Т.~17. Вып.~2. С.~196--212. https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2021.209

10. {\it Burns R.~S.} Advanced control engineering. Oxford: Butterworth-Heinemann, 2001. 464~p.

11. {\it Paraskevopoulos P.~N.} Modern control engineering. New York: Marcel Dekker Inc., 2002. 736~p.      

12. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} Existence of periodic solutions to automatic control system with relay 
nonlinearity and sinusoidal external influence~// Intern. Journal of Robust and Nonlinear Control. 2017. Vol.~27. N~2. P.~204--211.

13. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} Existence of subharmonic solutions to a hysteresis system with sinusoidal 
external influence~// Electronic Journal of Differential Equations. 2017. N~140. P.~1--10.

14. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} On uniqueness and properties of periodic solution of second-order nonautonomous 
system with discontinuous nonlinearity~// Journal of Dynamical and Control Systems. 2017. Vol.~23. N~4. P.~825--837.

15. {\it Евстафьева В.~В.} Периодические решения системы дифференциальных уравнений с гистерезисной нелинейностью при наличии нулевого 
собственного числа~// Укр. матем. журн. 2018. Т.~70. №~8. С.~1085--1096.

16. {\it Евстафьева В.~В.} О существовании двухточечно-колебательных решений возмущенной релейной системы с гистерезисом~//
Дифференциальные уравнения. 2021. Т.~57. №~2. С.~169--178.

17. {\it Евстафьева В.~В.} Существование $T/k$-периодических решений нелинейной неавтономной системы с кратным собственным числом матрицы~//
Матем. заметки. 2021. Т.~109. №~4. С.~529--543.

18. {\it Євстаф'єва В.~В.} Iснування двоточково-коливних розв'язкiв релейної неавтономної системи з кратним власним числом дiйсної 
симетричної матрицi~// Укр. матем. журн. 2021. Т.~73. №~5. С.~640--650.

19. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} Continuous dependence on parameters and boundedness of solutions to a hysteresis 
system~// Applications of Mathema\-tics. 2022. Vol.~67. N~1. P.~65--80. 

20. {\it Leonov G.~A., Shumafov M.~M., Teshev V.~A., Aleksandrov K.~D.} Differential equations with hysteresis operators. Existence of 
solutions, stability, and oscillations~// Differential Equations. 2017. Vol.~53. N~13. P.~1764--1816.

21. {\it Solovyov A.~M., Semenov M.~E., Meleshenko P.~A., Reshetova O.~O, Popov M.~A., Kabulo\-va~E.~G.} Hysteretic nonlinearity and unbounded 
solutions in oscillating systems~// Procedia Engineering. 2017. Vol.~201. P.~578--583.

22. {\it Камачкин А.~М., Потапов Д.~К., Евстафьева В.~В.} Динамика и синхронизация циклических структур осцилляторов с гистерезисной обратной 
связью~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2020. Т.~16. Вып.~2. С.~186--199.
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2020.210

23. {\it Фурсов А.~С., Тодоров Т.~С., Крылов П.~А., Митрев Р.~П.} О существовании колебательных режимов в одной нелинейной системе с 
гистерезисами~// Дифференциальные уравнения. 2020. Т.~56. №~8. С.~1103--1121.

24. {\it Фурсов А.~С., Митрев Р.~П., Крылов П.~А., Тодоров Т.~С.} О существовании периодического режима в одной нелинейной системе~//
Дифференциальные уравнения. 2021. Т.~57. №~8. С.~1104--1115.   

25. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} Synchronization in feedback cyclic structures 
of oscillators with hysteresis~// Stability and Control Processes: SCP~2020. Lecture Notes in Control and Information Sciences --- Proceedings. 
Cham: Springer, 2022. P.~119--125.

26. {\it Камачкин А.~М., Потапов Д.~К., Евстафьева В.~В.} Неподвижные точки отображения, порожденного системой обыкновенных дифференциальных 
уравнений с релейным гистерезисом~// Дифференциальные уравнения. 2022. Т.~58. №~4. С.~456--469.

27. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} Existence of periodic modes in automatic control system with a three-position 
relay~// Intern. Journal of Control. 2020. Vol.~93. N~4. P.~763--770.

28. {\it Камачкин А.~М., Шамберов В.~Н.} Определение бифуркационной структуры пространства параметров методом декомпозиции~// 
Системы управления и информационные технологии. 2012. №~4~(50). С.~11--13.

29. {\it Камачкин А.~М., Согонов С.~А., Шамберов В.~Н.} Вынужденные периодические решения нелинейных многосвязных систем~// 
Системы управления и информационные технологии. 2014. №~1~(55). С.~12--15.

30. {\it Камачкин А.~М., Шамберов В.~Н.} Существование периодических движений в неавтономных многомерных нелинейных системах~// 
Системы управления и информационные технологии. 2015. №~1~(59). С.~16--19.

%\pagebreak
\vskip 1.2mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 23 июня 2022~г.

Cтатья принята к~печати 1 сентября 2022~г.

\vskip6mm

К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2 mm \textit{Евстафьева Виктория Викторовна} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; v.evstafieva@spbu.ru


\vskip2 mm \textit{Камачкин Александр Михайлович} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; a.kamachkin@spbu.ru


\vskip2 mm \textit{Потапов Дмитрий Константинович} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; d.potapov@spbu.ru \par%
%
%
}
