
\noindent{\small УДК 622.279:532.5  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}\\
MSC 82C70

}

\vskip1.5mm%2mm

\noindent{\bf Тепловые процессы в трубопроводном транспорте природного газа%$^{*}$%
 }

\vskip2.5mm

\noindent{\it В. А. Сулейманов%$^{1,2}$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
%Российского фонда фундаментальных исследований (грант
%№~19-29-05184 мк).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum04 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum04}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2.0mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent%
%$^1$~%
ООО <<Газпром ВНИИГАЗ>>, Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
142717, Московская обл., Ленинский р-н, с.~п. Развилковское,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
пос. Развилка, Проектируемый проезд, № 5587, вл. 15, стр. 1;


\noindent%
%$^2$~%
РГУ нефти и газа (НИУ) им. И. М. Губкина, Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
119991, Москва, Ленинский пр., 65


%\noindent%
%$^1$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
%Федерация,
%
%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Сулейманов В.
А.} Тепловые процессы в трубопроводном транспорте природного
газа~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum04

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentПроведена проверка часто используемого
положения в трубопроводной гидравлике о~том, что работа сил
трения, производимая при движении реального газа по газопроводу,
полностью переходит в тепловую энергию. С помощью интегрального
определения энтропии Клаузиуса показано, что это положение
превращения работы сил трения в~тепловую энергию потока газа
находит свое подтверждение с приемлемой для инженерных приложений
точностью применительно к одномерной постановке задачи определения
продольного температурного поля газа.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: транспортировка газа, газопровод, модель
одномерного течения, не\-рав\-но\-вес\-ная термодинамика,
энтропия, тепловой баланс.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{1. Введение.} При моделировании тепловых процессов в
газопроводах в на\-стоя\-щее время исходят из положения о том, что
работа сил трения, производимая при движении газа по газопроводу,
полностью переходит в тепловую энергию и это тепло не принимает
участия в формировании температуры газового потока. Обычно оно
принимается, как не требующее доказательства. Отметим, что даже
проведение прецизионных измерений температуры транспортируемого
газа не позволило бы подтвердить указанное положение из-за
неточности в измерениях параметров, влияющих на тепловые процессы
в реальном газопроводе.

В настоящей работе предложен способ проверки справедливости такого
положения, использующий уравнение интегрального определения
энтропии.$_{ }$

\textbf{2. Постановка задачи.} Термобарические параметры
установившегося движения природного газа по магистральному
газопроводу с постоянным внутренним диаметром рассчитываются с
помощью следующей системы одномерных диф\-фе\-рен\-циаль\-ных
уравнений [1, 2]:


\begin{equation}
\label{eq1}  \frac{d}{dx}(\rho  w)   =   0,
\end{equation}




\begin{equation}
\label{eq2} \frac{d}{d x}(p  +  \rho  w^2)  =   - \lambda
  \frac{\rho  \left| w \right| w}{2 D} - g \rho  \beta ,
\end{equation}




\begin{equation}
\label{eq3} \frac{d}{d x}\left[ {h  +  \frac{w^2}{2} } \right]  =
 \frac{4 U}{\rho wD} \left( {T_{ext}   -  T} \right)   -
 g  \beta ,
\end{equation}



\noindent где $p(x)$, $\rho (x)$, $w(x)$ и $T(x)$~--- усредненные
по поперечному сечению газопровода с~эйлеровой координатой $x$
соответственно давление, плотность, расходная скорость
и~температура транспортируемого газа; $h$~--- удельная энтальпия;
$d$ и~$D$~--- внутренний и внешний диаметры труб соответственно;
$\lambda$~--- коэффициент гидравлического сопротивления; $U$~---
коэффициент теплообмена с окружающей средой; $T_{ext}$~---
локальная температура окружающей среды; $\beta$~--- локальный
угловой коэффициент. %
%
В системе уравнений (\ref{eq1})--(\ref{eq3}) исключен вклад
внешней работы, производимой над газом.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%










В уравнении сохранения импульса (\ref{eq2}) первый член в правой
части $ - \,\lambda \,\,\frac{\rho \,\left| w \right|\,w}{2\,D}$
является обобщением на турбулентный режим течения газа формулы для
удельных потерь давления на трение, полученной в рамках точного
решения уравнения Навье---Стокса для одномерного ламинарного
течения вязкой жидкости по трубе [3].

В общем случае $\lambda$ в соответствии с $\pi $-теоремой
Букингема зависит не только от критериального числа Рейнольдса,
как имеет место для ламинарного движения газа по трубе, но и от
относительной шероховатости внутренней поверхности труб.

Рассматривая процесс транспортировки природного газа как
термодинамический, в качестве замыкающих соотношений при решении
системы уравнений (\ref{eq1})--(\ref{eq3})~--- при выборе давления
$p$ и~температуры $T$ как независимых термодинамических параметров
используются:



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


---\,\,термическое уравнение состояния
%
%
%
\begin{equation}
\label{eq1} \rho  = \rho \left( {p,T} \right),
\end{equation}



---\,\,калорическое уравнение состояния в виде полного дифференциала
удельной энтальпии $h$
%
%
\begin{equation}
\label{eq2} dh = c_p (dT - \mu dp),
\end{equation}



\noindent где $\mu $ --- коэффициент адиабатного дросселирования;
$c_p $~--- коэффициент теплоемкости газа при постоянном давлении.

Из (3) и (5) следует, что тепловой баланс газовых потоков включает
вклады:

$1)$ теплоты, вырабатываемой за счет дросселирования потока;

$2)$ внешнего теплопритока;

$3)$ тепловых эквивалентов работы по изменению кинетической
энергии потока и~работы по подъему перемещаемого по трубопроводу
газа в гравитационном поле.

Важно отметить, что при выводе уравнения превращения энергии (3)
использовалось упомянутое допущение о тождественном равенстве
работы сил трения и~выделяемой внутри объема газа тепловой энергии
при его транспортировке.

Система одномерных уравнений установившегося движения газа по
трубопроводу (1)--(3) получена на основе законов сохранения массы
и импульса, превращения энергии газового потока и первого начала
термодинамики применительно к движущемуся по газопроводу
элементарному объему газа, имеющему форму цилиндра с высотой $dx$
и диаметром $D$, который соприкасается со стенкой трубы по всей
боковой поверхности.

Элементарный объем газа, несмотря на свои малые физические
размеры, содержит достаточно большое количество молекул, так что к
нему можно применять законы статистической физики и термодинамики,
т. е. рассматривать его как термодинамическую систему. Так, в
современном газопроводе высокого давления с внутренним диаметром 1
м описываемый цилиндр высотой 10 мм может содержать до $10^{11}$
молекул. Определенная таким образом термодинамическая система~---
открытая система, в которой осуществляются теплообмен через
боковую поверхность с окружающей средой и обмен механической
энергией в торцевых сечениях. Массообмен в~торцевых сечениях
отсутствует в соответствии с уравнением (1).

Процесс трубопроводного транспорта газа с учетом теплообмена с
окружающей средой и работой сил трения, очевидно, неравновесный и
необратимый. Однако, используя общепринятый подход, основанный на
предположении о том, что рассматриваемый элементарный объем газа
находится в локальном термодинамическом равновесии, можно решать
систему уравнений (1)--(5), считая, что:


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


$\bullet$\,\,\,термодинамическое состояние элементарного объема
газа можно полностью определить двумя интенсивными
термодинамическими параметрами --- давлением $p$ и~температурой
$T$, а также компонентным составом газа;

$\bullet$\,\,\,к элементарному объему газа можно применять все
количественные соотношения классической равновесной термодинамики.

Решение этой системы уравнений можно описывать последовательной
совокупностью значений термобарических и расходных параметров
(давления, температуры, скорости) элементарного объема газа по
мере его движения по газопроводу. Это означает, что с позиций
термодинамики процесс транспортировки газа представляет\linebreak
собой цепочку последовательных переходов с временным шагом
$\frac{dx}{w}$ элементарного контрольного объема газа из
начального равновесного состояния (в начальном сечении
газопровода) во все последующие равновесные состояния по
направлению движения вплоть до конечного сечения газопровода.
Подобным образом определенный процесс транспортировки газа основан
на лагранжевом подходе к исследованию процесса трубопроводного
транспорта природного газа.

Процесс, состоящий из непрерывной последовательности равновесных
термодинамических состояний, относится к равновесным или
квазистатическим, что справедливо только по отношению к достаточно
медленным процессам. Близкими к равновесным являются такие
процессы, при которых скорости изменения локальных параметров
системы гораздо меньше скоростей их релаксации. Характерные
времена протекания релаксационных процессов в газе при значениях
давления и температуры,\linebreak типичных для современных
магистральных газопроводов, не превышают $10^{ - 4}$~с [4].

Из вышеприведенного следует, что система дифференциальных
уравнений (1)--(5) позволяет вместо реального процесса
трубопроводного транспорта газа рассматривать воображаемый
равновесный процесс транспортировки газа и рассчитывать одномерные
(по длине газопровода) поля термобарических и расходных
параметров.

Принципиальная возможность проверки указанного утверждения
основана на использовании интегрального определения энтропии
Клаузиуса: изменение энтропии $\Delta S$ при необратимом
преобразовании из состояния $in$ в состояние $out$ всегда можно
вычислить с помощью интегрирования по параметрам соответствующим
образом подобранного равновесного процесса, в котором изменение
энтропии обусловлено исключительно обменом теплоты в системе~[5]:
%
\vspace*{-2mm}
\begin{equation}
\label{eq1} \Delta S  =  S_{out}   -  S_{in}   =
 \int\limits_{in}^{out} {dS}  .
\end{equation}
%

\vspace*{-2mm}Энтропия --- функция состояния термодинамической
системы, и ее изменение в~результате термодинамического процесса
обусловливается в описываемом случае давлением и температурой
транспортируемого газа в конечном и начальном состояниях системы.

Применительно к процессу трубопроводного транспорта газа из
уравнения (6) равенство двух рассчитанных величин $\Delta S$: по
значениям пары термобарических параметров $(p_{out} $, $T_{out} )$
и $(p_{in} $, $T_{in} )$ газопровода в его конечном и начальном
сечениях соответственно и определенной в результате вычисления
интеграла в (6), используя решение системы уравнений (1)--(5) для
выбранного равновесного процесса транспорта газа с теми же
значениями термобарических параметров в этих сечениях.

Полный дифференциал приращения энтропии открытой термодинамической
системы определяется суммой двух независимых дифференциалов:
%
\vspace*{-1.5mm}
\begin{equation}
\label{eq2} dS  =   dS_e   +  dS_i  ,
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace*{-1.5mm} \noindent где $dS_e $ и $dS_i $ --- изменение
энтропии элементарного объема газа, вызванное соответственно
обменом энергии с окружающей средой и необратимым процессом в
самой системе.

Для процесса трубопроводной транспортировки газа для этих
дифференциалов справедливы явные выражения, содержащие локальные
значения измеряемых или расчетных термогидравлических параметров
транспортировки природного газа.

В уравнении (7) дифференциал $dS_e $ записывается в виде
%
\vspace*{-1.5mm}
\begin{equation}
\label{eq1} dS_e \, = \,\frac{\pi dU\left( {T_{ext} \, - \,T}
\right)}{GT}dx,\,\,
\end{equation}


\vspace*{-1.5mm}
\noindent где $G$ --- весовой расход газа; %
%
%\noindent
дифференциал $dS_i $ --- как
%
\vspace*{-1.5mm}
\begin{equation}
\label{eq2} dS_i \, = \,\gamma \lambda \frac{w^2}{2gDT}dx.\,\,
\end{equation}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace*{-1.5mm} \noindentЗдесь коэффициент $\gamma $ (0$ < \gamma
\le 1)$ введен нами для оценки той части работы сил трения при
движении газового потока, которая переходит в тепловую энергию.
Положительная определенность локальных значений приращения
энтропии $dS_i $, вызванного необратимыми процессами в
термодинамической системе, является одной из формулировок второго
начала термодинамики, введенной И. Пригожиным.

Приращения энтропии газового потока вдоль газопровода, задаваемые
уравнениями (8) и (9), согласуются при $\gamma  = 1$ с уравнениями
(3), (5) и уравнением механической энергии (обобщенным уравнением
Бернулли) для сжимаемого флюида. При $0 < \gamma < 1$ уравнение
превращения энергии (3) можно записать следующим образом:
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\vspace*{-1.6mm}
$$%\begin{equation*}
\label{eq1} \frac{d}{d\,x}\left[ {h\, + \frac{w^2}{2}} \right]  =
 \frac{4\,U}{\rho wD} \left( {T_{ext}  - T} \right)  -  \lambda
 \left( {1  -  \gamma } \right)\frac{w^2}{2D} -  g\beta.
 \eqno (3')
$$%\end{equation*}


\vspace*{-1.5mm} Уравнение (9) для дифференциала $dS_{fr} $ при
$\gamma  = 1$ отвечает утверждению, что в~одномерной постановке
задачи о движении сжимаемой вязкой среды (газа) по трубопроводу
работа сил трения полностью переходит в выделяемое внутри
контрольного объема тепло [6, 7] и это тепло не принимает участия
в формировании температуры газового потока. Это утверждение широко
используется при исследовании термогидравлики газовых потоков в
каналах (трубах) и существенно упрощает уравнение баланса тепловой
энергии, с помощью которого рассчитывается продольная температура
газа.

Некоторые авторы (см., например, [8]) относятся к вышеприведенному
утверждению как к предположению, а не как к постулату. Что
касается общей постановки %\linebreak\pagebreak\noindent
задачи о трехмерном движении сжимаемого вязкого флюида, то здесь
справедливо утверждение (см. классический учебник [9]), что при
движении флюида под дейст\-вием массовых и поверхностных сил
некоторая часть механической энергии необратимым образом переходит
в энергию тепловую. О величине такой энергии можно судить только
по результатам экспериментальных наблюдений тепловых процессов
в~системе.%\pagebreak

С учетом уравнений (8) и (9) интегральное определение изменения
энтропии $\Delta S$ в соответствующим образом подобранном
равновесном процессе движения газа по трубопроводу имеет вид
%
%
\begin{equation}
\label{eq2} \Delta S\, = \,\int\limits_{in}^{out} {\frac{1}{T}}
\left[ {\gamma \lambda \frac{w^2}{2d}\, + \,\frac{\pi DU\left(
{T_{ext} \, - \,T} \right)}{G}} \right]dx.\,\,
\end{equation}



\textbf{3. Методика эксперимента.} Сравним величины изменения
энтропии $\Delta S$, полученные с помощью термического уравнения
состояния и численного вычисления интеграла в (10), используя
воображаемый эксперимент.

Предположим, что имеется информация по параметрам и режимам
действующего магистрального газопровода: длина практически
горизонтального газопровода~--- 120 км; внутренний диаметр
труб~--- 1.38~м; тип прокладки~--- подземный; средняя температура
грунта на глубине заложения труб~--- 2\,$ \textdegree $С; суточная
производительность~--- 150~млн~м$^{3}$; компонентный состав газа:
метан~--- 96\,{\%}, этан~--- 2.2\,{\%}, пропан~--- 0.6\,{\%},
азот~--- 1,2\,{\%}: давление и температура на входе в
газопровод~--- 9.8~МПа и 30\,$ \textdegree $С, давление и
температура на выходе из газопровода~--- 6.23~МПа и
10,5\,$\textdegree $С.

При расчете энтропии природного газа заданного состава применялась
соответствующая корреляционная зависимость, использующая
термическое уравнение состояния Пенга---Робинсона, входящее в
программный вычислительный комплекс <<PIPESIM 9.0>>. Полученная
разность значений удельной энтропии $\Delta S$ в конечном и
начальном сечениях газопровода составила 0.136~кДж/кг/К. Из этой
оценки сле\-дует, что энтропия природного газа в процессе его
транспортировки по виртуальному газопроводу увеличивается.

Воображаемый обратимый процесс транспорта газа по этому
газопроводу, определяемый решением системы уравнений (1), (2),
(3$'$), (4), (5), был промоделирован с помощью расчетных
термогидравлических алгоритмов комплекса <<PIPESIM 9.0>>. При
проведении расчетов использовались такие предположения:

$\bullet$\,\,\,в качестве термического уравнения состояния газа
заданного компонентного состава применяется уравнение
Пенга---Робинсона;

$\bullet$\,\,\,эквивалентная шероховатость труб принята равной 7
мкм;

$\bullet$\,\,\,коэффициент гидравлического сопротивления
рассчитывается по формуле Коулбрука---Уайта;

$\bullet$\,\,\,коэффициент гидравлической эффективности
газопровода Панхендла [10] принят равным 0.968;

$\bullet$\,\,\,коэффициент теплообмена с вмещающим газопровод
грунтом принят равным 1.6 Вт/м$^{2}$/К.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

В этих условиях при давлении и температуре на входе в газопровод
9.8 МПа и 30\,$ \textdegree $С соответственно и суточной
производительности 150 млн м$^{3 }~(G$= 4404 т газа в час) были
получены следующие величины давления и температуры в конечном
сечении газопровода: 6.246 МПа и 10,4\,$ \textdegree $С, что
весьма близко к заданным значениям.

Для расчета интегральной величины изменения энтропии $\Delta S$ по
формуле (10) использовалось численное интегрирование методом
трапеций, где в качестве скорости $w$ и температуры $T$ в
расчетных узлах брались их значения, полученные при решении
системы уравнений (1), (2), (3$'$), (4), (5), а число расчетных
интервалов принималось равным 100. Интегральное значение изменения
удельной энтропии для вооб\-ра\-жае\-мого обратимого процесса
транспортировки природного газа при $\gamma = 1$ составило
0.1328~кДж/кг/К.

Разность двух величин изменения энтропии, полученных двумя
вышеописанными способами, незначительна: 2.6\,{\%}. Это можно
отнести за счет погрешности как используемого метода численного
интегрирования, так и расчетов энтропии на основе термических
уравнений состояния.

Отметим, что при применении для коэффициента $\gamma $ значений,
меньших единицы, разность изменения величин удельной энтропии
существенно возрастает. Так, при $\gamma  = 0,9$ она составляет
30\,{\%}, а при $\gamma = 0.8$ --- 57\,{\%}, что значительно
превышает точность расчетов абсолютных значений энтропии для
рассматриваемых величин $p $ и $T$. Ясно, что полученные разности
изменения энтропии не могут быть отнесены к расчетным
погрешностям.

\textbf{4. Заключение.} Выявлено, что описанная процедура проверки
спра\-вед\-ли\-вос\-ти вышеприведенного утверждения имеет
ограничения,
связанные с: $1)$\,\,%
%
%$\bullet$\,\,\,
большими погрешностями значений энтропии, определяемых с помощью
сложных кор\-ре\-ля\-цион\-ных зависимостей, лежащих в основе
термических
уравнений со\-стояния; $2)$\,\,%
%
%$\bullet$\,\,\,
тем об\-стоятель\-ст\-вом, что термодинамический процесс
трубопроводного транспорта природного газа может быть достаточно
близким к изоэнтропийному, а это приводит к неточностям при
определении изменения энтропии процесса, получаемого при вычитании
большой по абсолютным значениям энтропии.

Анализ поведения энтропии в рассмотренном случае показывает: в
рамках модели одномерного течения газа допущение предположения о
том, что работа сил трения при течении газа по газопроводу целиком
переходит в тепловую энергию, находит обоснование с приемлемой для
инженерных приложений точностью.

Более того, поскольку в основе указанного обоснования лежит
использование интегрального определения энтропии (6) и
формулировки второго начала термодинамики в виде уравнения (7), то
приходим к выводу, что полный переход работы сил трения во
внутреннюю тепловую энергию является прямым следствием второго
начала термодинамики применительно к процессу трубопроводного
транспорта природных газов.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{04/lit-ra}

%\newpage
\input{04/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}

\vskip 3mm

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

}
