
{\small

\vskip4.2%6
mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip1.5%3
mm

{\footnotesize

1. \textit{Каниболотский М. А., Бондарев Э. А., Васильев О. Ф.,
Воеводин А. Ф.} Неизотермическое течение газа в трубах.
Новосибирск: Наука, 1978. 126~с.

2. \textit{Сулейманов В. А.} Расчет нестационарных режимов работы
газопроводов~// Изв. АН~СССР. Энергетика и транспорт. 1987. №~1.
С.~142--152.

3. \textit{Шлихтинг Г.} Теория пограничного слоя / пер. с англ.;
под ред. Л.~Г.~Лойцянского. М.: Наука, 1974. 712~с. ({\it
Schlichting H.} Boundary layer theory.)

4. \textit{Черный Г. Г}. Газовая динамика: учебник для
университетов и втузов. М.: Наука, 1988. 424~с.

5. \textit{Пригожин И., Кондепуди Д.} Современная термодинамика.
От тепловых двигателeй до диссипативных структур / пер. с англ.
Ю.~А.~Данилова, В.~В.~Белого. М.: Мир, 2002. 461~с. ({\it
Kondepu\-di~D., Prigogine I.} Modern thermodynamics: From heat
engines to dissipative structures.)


6. \textit{Вулис Л. А.} Термодинамика газовых потоков. М.:
Госэнергоиздат, 1950. 304~с.

7. \textit{Чарный И. А}. Основы газовой динамики. М.:
Гостоптехиздат, 1961. 210~с.

8. \textit{Страхович К. И.} Гидро- и газодинамика. М.: Наука,
1980. 313~с.

9. \textit{Кочин Н. Е., Кибель И. А., Розе Н. В.} Теоретическая
гидродинамика: в 2 ч. М.: Физматгиз, 1963. Ч.~2. 728~с.

10. \textit{Ходанович И. Е.} Аналитические основы проектирования и
эксплуатации магистральных газопроводов. М.: Гостоптехиздат, 1961.
128~с.


\vskip 1.2%5
mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 29 июля 2020~г.

Cтатья принята к~печати 13 августа 2020~г.

\vskip4.2%6
mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip1.2mm\textit{Сулейманов Владимир Алекперович} --- канд.
физ.-мат. наук, доц.; sul1943@mail.ru
%
}
