
{\normalsize

%\vskip 4.5%6
%mm
\newpage

\noindent{\bf Глобальная устойчивость шумпетеровской динамической системы$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А. Н. Кириллов, А. М. Сазонов%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Российского фонда фундаментальных исследований (проект №
18-01-00249).
%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Институт прикладных математических исследований,

\noindent%
%$^2$~%
Карельский научный центр Российской академии наук, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
185910, Петрозаводск, ул. Пушкинская, 1


%\noindent%
%%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
%Федерация,
%
%\noindent%
%%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Kirillov A. N., Sazonov
A. M.} The global stability of the Schumpeterian dynamical
system~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum01 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ статье представлены исследования,
развивающие шумпетеровскую теорию эндогенной эволюции
экономических систем. Предложен подход к моделированию
ограниченности экономического роста, обусловленного
ограниченностью рынков, ресурсной базы и другими факторами. С этой
целью введено понятие объема экономической ниши. Показана
глобальная устойчивость положения равновесия динамической системы
с матрицей Якоби, имеющей в положении равновесия все собственные
числа, равные нулю, кроме одного --- отрицательного. Предложенная
модель позволяет оценивать и предсказывать динамику развития фирм
отрасли экономики.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: динамические системы, шумпетеровская
динамика, глобальная устойчивость.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Кириллов Александр Николаевич} --- д-р физ.-мат.
наук, доц.; krllv1812@yandex.ru

\vskip2mm\textit{Сазонов Александр Михайлович} --- аспирант;
sazon-tb@mail.ru

}

}
