
{\normalsize

%\vskip 6mm

\newpage

\noindent{\bf Прикладная задача маршрутизации для парка беспилотных летательных\\ аппаратов с использованием модифицированного параллельного\\ генетического алгоритма$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А. Маркелова, А. Аллахвердян, А. Мартемьянов, И. Соколова, О. Петросян, М. Свиркин%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при содействии гранта Президента Российской Федерации для государственной поддержки молодых российских ученых --- кандидатов наук (проект  №~MK-4674.2021.1.1).
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
 Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Markelova A., Allahverdyan A., Martemyanov A., Sokolova I., Petro\-sian~O., Svirkin M.} Applied routing problem for a fleet of delivery drones using a modified parallel genetic algorithm~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p11}--\pageref{p11e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum11

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindent Все больше экспертов сходятся во мнении, что в ближайшем будущем б\'ольшая часть грузовых перевозок будет осуществляться с использованием автоматизированных систем, и из них наиболее перспективной считается доставка с помощью дронов. Такая доставка выиграла бы благодаря независимости от ограничений транспортной инфраструктуры и дорожных условий и обеспечила бы более быструю развозку грузов, а также значительное снижение вредного воздействия на окружающую среду. Технические возможности беспилотных летательных аппаратов улучшаются, поэтому задача их координации и эффективного планирования маршрутов актуальна и пользуется большим спросом. Развитие таких технологий поможет снизить транспортные расходы и улучшить обслуживание клиентов за счет более быстрой доставки. В статье рассматривается прикладная задача маршрутизации для парка беспилотных летательных аппаратов с~ог\-раниченной грузоподъемностью для доставки разнородных товаров с возможностью загрузки на нескольких складах. Решение включает в себя новый подход, основанный на смешанном размерном параллельном генетическом алгоритме для поиска рациональных маршрутов доставки товаров различным клиентам, и задачу назначения для уменьшения размера в зависимости от количества складов.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: доставка дронами, теория расписания, генетический алгоритм, задача маршрутизации транспорта,  несколько депо,  несколько продуктов, разделенная до\-ставка.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Маркелова Анастасия Юрьевна} --- студент; anastasiya\_markel@mail.ru \par

\vskip2mm\textit{Аллахвердян Александр Львович} --- cтудент; aleka\_alexander@mail.ru \par

\vskip2mm\textit{Мартемьянов Алексей Алексеевич} --- cтудент; lyohich999@yandex.ru \par

\vskip2mm\textit{Соколова Инга Сергеевна} --- cтудент; Sokolova.ing@gmail.com \par

\vskip2mm\textit{Петросян Ованес Леонович} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; petrosian.ovanes@yandex.ru \par

\vskip2mm\textit{Свиркин Михаил Владимирович} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; msvirkin@spbu.ru \par
%
}
%
}
