
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3mm

{\footnotesize

1. \textit{Шнепс-Шнеппе М. А.} Телекоммуникации Пентагона: цифровая трансформация и киберзащита. М.: Горячая линия--Телеком, 2017. 272~с.%
%\setlength{\parskip}{0pt}

2. Об одобрении Концепции федеральной системы мониторинга критически важных объектов и (или) потенциально опасных объектов инфраструктуры Российской Федерации и опасных грузов: Распоряжение Правительства РФ от 27 августа 2005 г. № 1314-р. М.: Собрание законодательства РФ, 2015.

3. \textit {Саитов И. А., Трегубов Р. Б.} Теоретические основы анализа и оптимизации иерархических многоуровневых маршрутизирующих систем. Орел: Академия ФСО~России, 2017. 587~с.

4. \textit{Гончаров С. М., Боршевников А. Е.} Использование технологий высоконадежной биометрической аутентификации в критически важных объектах~// Информационная безопасность регионов. 2015. Т.~4. Вып.~21. С.~18--23.

5. \textit {Саитов С. И.} Многомодальная динамическая аутентификация технического персонала критически важных объектов~// Современные материалы, техника и технологии. 2017. T.~4. Вып.~12. С.~36--39.

6. \textit {Гнидко К. О., Ломако А. Г.} Контроль потенциального опасного взаимодействия на индивидуальное и групповое сознание потребителей мультимедийного контента~// Труды СПИИРАН. 2015. T.~1. С.~9--33. https://doi.org/10.15622/sp.38.2

7. \textit {Басов О. О.} Модели и метод синтеза полимодальных инфокоммуникационных систем: дис. д-ра техн. наук. Орел: Академия ФСО России, 2016. 292~с.

8. \textit {Басов О. О., Карпов А. А., Саитов И. А.} Методологические основы синтеза полимодальных инфокоммуникационных систем государственного управления. Орел: Академия ФСО России, 2015. 263~с.

9. Патент № 2674463 (РФ). Способ мультиплексирования цифровых сигналов при многомодальном представлении информации / С.~И.~Саитов, В.~К.~Игольников, О.~О.~Басов, И.~А.~Саитов. Заявл. 31~января 2018~г.; опубл. 11~декабря 2018~г. Бюл. №~35. 14~с.

10. \textit {Iversen V. В.} Teletraffic engineering and network planning. Kgs. Lyngby: Technical University of Denmark, 2015. 382~p.

11. \textit {Ross K.} Multiservice loss models for broadband telecommunication networks. London: Springer, 1995. 343~p. https://doi.org/10.1007/978-1-4471-2126-8

12. \textit {Grimm C., Schluchtermann G.} IP traffic theory and
performance. Berlin; Heidelberg: Springer-Verlag, 2008. 487~p.
(Springer Series on Signals and Communication Technology.)\\
https://doi.org/10.1007/978-3-540-70605-2

13. \textit {Степанов С. Н.} Основы телетрафика мультисервисных сетей. М.: Эко-Трендз, 2010. 392~с.

14. \textit {Степанов С. Н.} Теория телетрафика: концепции, модели, приложения. М.: Горячая линия--Телеком, 2015. 868 с.

15.  ITU-T Recommendation I.~350. General aspects of quality of service and network performance in digital networks, including ISDNs. Geneva: ITU-T Publications, 1993.

16.  \textit {Корнилов С. А.} Модель звена мультисервисной сети
следующего поколения с приоритетной дисциплиной обслуживания~//
Телекоммуникации. 2017. №~10. С.~35--42.


%\pagebreak
\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 1 октября 2020~г.

Cтатья принята к~печати 15 января 2021~г.

\vskip5%6
mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2 mm \textit{Саитов Сергей Игоревич} --- аспирант; sami.stv@mail.ru

\vskip2 mm \textit{Будков Виктор Юрьевич} --- канд. техн. наук, ст. науч. сотр.; visharmail@gmail.com

\vskip2 mm \textit{Левоневский Дмитрий Константинович} --- канд.
техн. наук, науч. сотр.;\\ DLewonewski.8781@gmail.com

\vskip2 mm \textit{Денисов Александр Вадимович} --- мл. науч. сотр.; sdenisov93@mail.ru

}
