%\begin{center}
%{\footnotesize
%\begin{tabular}{lcr}
%$\issueyear$   & ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА  &  Том\,13.\,\,Вып.\,$\issuenum$ \\
%\multicolumn{3}{c}{ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА.
%ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ УПРАВЛЕНИЯ}\\
%\end{tabular}
%\end{center}
%}
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,14.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.8cm} \noindent {\large ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА}
\vspace{1.8cm}

\noindent{\small УДК 532.517+532.542\\
MSC 80A22

}

\vskip3mm

\noindent{\bf О расчете оледенения поверхностей в~морской
воде%$^{*}$%
}

\vskip3mm

\noindent{\it Г.~И. Курбатова}


\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при частичной финансовой
%поддержке Российского фонда фундаментальных исследований (грант №
%16-01-00587-a).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
%
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
%\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\emph{\doivyp09 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01 } }\hfill\thepage}%
%\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\emph{\doivyp09 } } }%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01}}}%
%\fancyfoot[LO]{\hfill{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}}%
%\fancyfoot[RE]{{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}\hfill}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





\vskip2.0mm

{\footnotesize

\noindent Санкт-Петербургский государственный университет, Российская Федерация,\\
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}

\vskip3mm





{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Курбатова
Г.~И.} О расчете оледенения поверхностей в~морской воде~// Вестник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика.\linebreak Процессы управления. \issueyear. Т.~14.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum01

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentРабота  посвящена   выбору метода
численного решения задачи Стефана,  который   поз\-во\-лял бы
рассчитать  толщину  слоя намерзающего льда в~морской воде
с~прием\-лемой  точностью  в~течениe дли\-тельного  промежутка
времени и  допускал   обоб\-щение на   многомер\-ные  задачи
оледенения. Сравнение точности  расчета толщины слоя льда  разными
ва\-риан\-та\-ми метода сквозного счета проведено на примере
классической двухфазной задачи Стефана, имеющей точное
аналитическое реше\-ние. Приведены результаты численного решения
этой задачи  методом сквозного счета  по неявной схеме при
постоянных шагах по про\-странству, по времени и при постоянной
величине интервала размазывания дельта-функции в~обобщенном
уравнении  теплопроводности. Из  сравнения численного и
аналитического решений   определе\-на   зависимость  суммарной
погрешности численного расчета  толщины слоя льда от величины
интервала размазывания.  Приве\-ден качественный анализ  причи\-ны
нарастания  этой  погрешности со  временем  при  любом  выборе
постоянного интервала размазывания.  Предложено  условие, при
выполне\-нии  которого можно  обеспечить в~численном  решении
методом сквозного счета   приемлемую точность вычисления  толщины
слоя льда   для всех  моментов времени. Рассмотрен вариант метода
сквозного счета с~переменным  интервалом  разма\-зы\-вания
дельта-функции, в~котором такое  условие  выполняется.
Продемонстрирована возможность рассчитать  этим   методом  толщину
слоя  льда в~морской воде    в~течение дли\-тельного проме\-жутка
времени   с~приемлемой  точно\-стью.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: задача Стефана, оледенение, газопровод,
варианты метода  скво\-зно\-го счета, численные  решения, примеры
расчета.

}

}





\vskip 4mm



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


{\bf Введение.}  В~северных морях  возможно оледенение внешней
поверхности   газопрово\-да. При  проектировании  морских
газопроводов  важна  информация  о~толщине  слоя намерза\-ющего
льда, зависящей от  температуры газа  в~потоке,  от
теплофизи\-ческих и  конструктив\-ных параметров слоев обшивки, от
температуры   и  солености  морской воды,  а  также  от условий
прокладки газопровода.

%\smallskip

Для  практических целей  часто важнее знать   толщину  слоя  льда,
чем   распределение  в~нем температуры. Известно,  что
с~достаточной точностью рассчитать толщину  слоя  льда   позволяют
численные  методы, явно  вы\-де\-ля\-ющие границу фазового
перехода [1]. Один  из  таких  методов    использовался  авторами,
например, в [2]. Однако    методы  с~выделением фронта  трудно
реализуемы  в~многомерных  задачах.  Если  условия  проклад\-ки
газопровода  таковы,  что важен  учет  отсутствия  аксиальной
симметрии процесса  тепло\-обмена потока с~окружающей средой,  то
квазиод\-номерная  модель  транспортиров\-ки   газа  становится
недостаточно точной. В~этих  случаях для  расчета  теплообмена
необхо\-димо решать   многомерную задачу Стефана.

%\smallskip

Целью  настоящей  работы  является  выбор  метода  решения задачи
Стефана, допуска\-ющего   сравнительно  простое обобщение  на
многомерные варианты и эффективного  для  решения задач оледенения
в морской воде. Как известно,    переход  к~многомерным задачам
проще всего  реализуется в~методах сквозного счета (энтальпийных
методах), в~которых поверхность  раздела фаз  явно  не выделяется
и~задача  сводится к~решению обобщенного  уравнения
теплопроводности. Эти  методы практически одно\-временно  были
предложены  и~обоснованы   в~1965 г.    А.~А.~Самарским
и~Б.~Д.~Мои\-сеен\-ко~[3],  Б.~М.~Будаком, Е.~Н.~Соловьевой
и~А.~Б.~Успенским~[4]. \mbox{В~60-х} годах  С.~Л.~Каменомостская
ввела понятие обобщенного решения для многомерной задачи Стефана.
Уравнения теплопроводности для различных фаз трактовались как одно
уравнение для энтальпии, являющейся  известной функцией
температуры и терпя\-щей  разрыв первого рода при значении
температуры, равном температуре фазового перехода. О.~А.~Олейник
и~С.~Л.~Каменомостской  были доказаны теоремы существо\-вания
и~единственности обобщенного решения многомерной задачи Стефана.
Для одномерных  задач энтальпийный метод  был рассмотрен ранее
в~работе  [5],  однако в~ней отсутствовало доказательство  того,
что  энтальпийная формулировка задачи Сте\-фа\-на эквивалентна
классической. В~настоящее  время известно  множество ва\-риан\-тов
метода сквозного счета.

%\smallskip

%\smallskip
%\smallskip


{\bf Постановка задачи.}  Для  корректного  сравнения  точности
расчета  толщины  слоя  льда  раз\-ны\-ми  вариантами  метода
сквозного счета   в~настоящей  работе  выбрана  одна  из  немногих
двухфазных  задач  Стефана,  имеющая точное аналитическое решение.
На примере   этой  задачи  в~исследуемом  диапазоне  условий
рассмотрены  возможности  разных вариантов метода  сквозного счета
по  расчету толщины  слоя  намерзающего  льда.

%\smallskip

Введем следующие обозначения: $T_{\infty}$ --- температура морской
воды  (в К),  $T_{*}$ --- темпера\-тура  фазового перехода морская
вода---лед (в К),  $T_0$ ---  температура на заданной поверхности
(например,  на  внутренней  поверхности газопровода) (в К),   $k$
--- номер фазы ($k=1$ соответствует льду, $k=2$  --- воде),  $c_k$
--- коэффициент  удельной  объемной теплоемкости $k$-й  фазы  (в~Дж/(м$^3\cdot $К)),  $\lambda_k$   --- коэффициент
теплопро\-вод\-ности  $k$-й  фазы  (в~Вт/(м $\cdot $ К)),   $Q$
--- удельная (на  единицу объема льда) теплота фазового перехода
(скрытая теплота плавления) (в~Дж/(м$^3$)).

%\smallskip

В работе авторов [6] был предложен алгоритм  выбора согласованного
набора  теплофизичес\-ких  параметров  нарастающего морского льда.
На  основании  этих данных   в~расчетах использовался следующий
набор теплофизических  параметров  и условий  (все величины
указаны в~вышеприведенных  единицах):
$$
T_{\infty}=272.15,\,\,T_{*}=271.236,\,\,\,T_0=265.236,\,\,c_1=2150500,\,\,c_2=3995450,
$$
$$
\lambda_1=2.0,\,\,\,\lambda_2=0.6,\,\,\,Q=744584912.5. \eqno(*)
$$
Для  исследуемых  задач оледенения в~соленой     морской воде
характерны  малые значения числа Стефана. Для набора параметров
$(*)$ число Стефана равно 0.0173.

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\smallskip

%\bigskip

Классическая одномерная двухфазная  задача  Стефана,  на  которой
опро\-бовались  разные варианты метода сквозного счета,
записывается так  [7]:
\begin{equation}
c_1 \frac{\partial T_1}{\partial t}=\lambda_1\frac{\partial^2
T_1}{\partial x^2}, \quad t>0,  \quad x \in (0,\,\,\, y(t));
\end{equation} %1
\begin{equation}
t>0, \quad x=0: \,\, T_1=T_0;
\end{equation} %2
\begin{equation}
c_2 \frac{\partial T_2}{\partial t}=\lambda_2\frac{\partial^2
T_2}{\partial x^2}, \quad t>0, \quad x \in (y(t), \,\,\, \infty);
\end{equation}% 3
\begin{equation}
t=0, \,\, x \in (0, \,\,\, \infty): \,\,\,\,\, T_2(x)=T_{\infty};
\end{equation} %4
\begin{equation}
t>0, \quad x \to \infty : \,\,  T_2=T_{\infty};
\end{equation} %5
\begin{equation}
t>0, \quad x=y(t): \,\,  T_1=T_2=T_{*};
\end{equation} %6
\begin{equation}
\lambda_1 \frac{\partial T_1}{\partial x}\bigg|_{y-0}-\lambda_2
\frac{\partial T_2}{\partial
x}\bigg|_{y+0}=Q\frac{\mbox{d}y}{\mbox{d} t};
\end{equation}%7
\begin{equation}
t=0: \,\, y=0,
\end{equation} %8
%%\smallskip
здесь  $T_k(x,t)$ --- температура $k$-й  фазы,  $y(t)$ --- толщина
слоя льда (координата границы фазового перехода), (1), (3)
--- одномерные уравнения теплопроводности, (2)~---  граничное
условие для температуры льда на  плоскости $x=0$, (4) ---
начальное условие для температуры воды (предполагается,  что
в~начальный момент времени фаза льда отсутствует  и вся  вода
находится  при  температуре $T_{\infty}$), \ (5) --- граничное
условие для температуры воды  на  бесконечности,   (6)
--- условие  неизменности  температуры   на  границе  фазового
перехода, (7) ---  уравнение баланса между потоками тепла на
границе  фазового перехода и количеством тепла, выделяющимся при
образовании льда ((6), (7) --- условия  Стефана), (8) ---
начальное  условие для толщины слоя льда.

%\smallskip

Для  рассматриваемых  задач  характерно выполнение условия
\begin{equation}
T_0<T_{*}<T_{\infty},
\end{equation} %9
при котором температура  как  льда,  так и    воды  является
монотонно  возрастающей  функцией    по  пространству  и монотонно
убывающей  функцией  по  времени; $y(t)$ --- монотонно
возрастающая  функция   времени.

Задача  (1)--(8) имеет  аналитическое  решение  [7]:
\begin{equation}
T_1(x,t)=A_1+B_1 \,\, \mbox{erf}\left(\frac{x}{2a_1\sqrt t
}\right), \quad T_2(x,t)=A_2+B_2\,\,
\mbox{erf}\left(\frac{x}{2a_2\sqrt t }\right), \quad
%\end{equation} %10
%\begin{equation}
y(t)=\alpha \sqrt t.
\end{equation} %10
Постоянные $a_k$ определяются по формуле
$a_k=(\lambda_k/c_k)^{1/2}, \,\, k=1,2;$ постоянные  $A_1,A_2,
B_1,B_2$  известным  образом [7] выражаются   через    параметры
задачи (1)--(8)  и  величину $\alpha$, которая рассчитывается  по
трансцендентному  уравнению [7]  и  зависит  от  всех  параметров
задачи: $ T_0, c_1, c_2,$ $\lambda_1, \lambda_2, Q, T_{*},
T_{\infty}$.


%\bigskip

Рассмотрим,  следуя работе [3], алгоритм численного    решения
задачи Стефана (1)--(8) методом сквозного счета.  Для  постоянных
теплофизических  коэффициентов $c_1,\, c_2,\,$ $\lambda_1, \,
\lambda_2$  решение задачи  в~области $x \in (0,\,\,\infty)$ при
граничных  условиях (2), (5) и  начальном  условии (4) сводится
к~решению   обобщенного  уравнения  теплопроводности
\begin{equation}
\{ c(T)+Q \delta(T-T_{*}) \}\frac{\partial T}{\partial
t}=\frac{\partial}{\partial x}\left(\lambda (T) \frac{\partial
T}{\partial x}\right),
\end{equation} %11

\begin{equation}
c(T)=\left\{
\begin{aligned}
c_1  \quad \mbox{при}\quad & T<T_{*}, \\
c_2  \quad \mbox{при}\quad & T>T_{*},\\
\end{aligned}
\right.
\end{equation}%12

  \begin{equation}
\lambda (T)=\left\{
\begin{aligned}
\lambda_1  \quad \mbox{при}\quad & T<T_{*}, \\
\lambda_2  \quad \mbox{при}\quad & T>T_{*},\\
\end{aligned}
\right.
  \end{equation}%13
где  $ \delta(\xi)$ --- дельта-функция Дирака.

Решение $T(x,t)$   уравнения (11) при  условиях (12), (13),  как
показано   в~работе [3] для  общего случая  многомерных
многофазных  задач Стефана, удовлетворяет  уравнениям
теплопроводности   (1), (3)  вне  границы  фазового перехода. На
границе  фазового перехо\-да поток  тепла  и  энтальпия являются
разрывными  функциями,  поэтому  выполнение   условия Стефана  (7)
доказывается   в~интегральном  смысле.   Доказательство  основано
на  свойствах дельта-функции  и  на   условии  на  подвижной
границе  $x=y(t)$ фазового перехода. Это условие  следует из
равенства (6) и в~одномерном  варианте  записывается таким
образом:

%,  в~частнос\-ти,  на  равенстве,  которое  в~рассматриваемом одномерном случае записыва\-ется следующим образом:

%\begin{equation}
%\delta(T(x,t)-T_{*})= \frac{\delta(x-y)}{\bigg|\frac{\partial T}{\partial x}\bigg|_{y}},\, \,\,\mbox{если}\,\, (T(y,t)-T_{*})=0\,\,\,\, \forall t>0,
%\end{equation}%14
%$x=y(t)$ --- граница фазового перехода.   В~доказательстве   используется    условие  на  подвижной  границе $x=y(t)$, которое следует из равенства (6),  а  именно
$$
x=y(t) \,\, \to \, \, dT=0 \,\, \to \, \, \frac{\partial
T}{\partial x}\,\frac{\mbox{d}y}{\mbox{d} t}\,\mbox{d}t +
\frac{\partial T}{\partial t}\, \mbox{d}t =0\,\,  \to
$$
\begin{equation}
\to \, \, \frac{\left(\frac{\partial T}{\partial
t}\right)}{\left(\frac{\partial T}{\partial
x}\right)}\bigg|_{y(t)}= -\frac{\mbox{d}y}{\mbox{d} t}.
\end{equation}%14

При  переходе  к~численному  решению уравнения (11) дельта-функция
заменяется дельтаобразной   (размазанной) дельта-функцией
с~величиной полуинтервала  разма\-зы\-вания $\triangle $.   Если
в~каждой из  фаз  коэффициенты $c_1$  и $c_2$ можно считать
постоянными,   простейшей  интерполяцией скачка  энтальпии при
переходе фазовой границы является линейная, ей  соответствует
следующее  представление эффективной теплоемкости  $\{ c(T)+Q
\delta(T-T_{*}) \} = c(T,\triangle)$:

\begin{equation}
c(T,\triangle)=\left\{
\begin{aligned}
c_1,  \quad \quad \quad \quad & T<T_{*}- \triangle , \\
\frac{c_1+c_2}{2}+\frac{Q}{2\triangle }, \quad & T_{*}-\triangle \,< T <\, T_{*}+\triangle , \\
c_2,  \quad \quad \quad \quad & T>T_{*}+\triangle.\\
\end{aligned}
\right.
  \end{equation}%15
На  этом  же  интервале  температуры эффективный  коэффициент
теплопроводности по\-ла\-га\-ется равным  $\lambda  (T)= \lambda
(T, \triangle)$,
\begin{equation}
\lambda (T, \triangle)=\left\{
\begin{aligned}
\lambda_1,  \quad \quad \quad \quad & T<T_{*}- \triangle , \\
\frac{\lambda_1+\lambda_2}{2}, \quad \quad \quad & T_{*}-\triangle \,< T <\, T_{*}+\triangle  , \\
\lambda_2,  \quad \quad \quad \quad & T>T_{*}+\triangle .\\
\end{aligned}
\right.
  \end{equation}%16
%Аппроксимация эффективной  теплоемкости  (15)   удовлетворяет  условию  сохранения  энергии
%$$
%\int \limits_{T_{*}-\triangle }^{T_{*}+\triangle}  \{ c(T)+Q \delta(T-T_{*}) \} dT =\int \limits_{T_{*}-\triangle }^{T_{*}+\triangle} c(T,\triangle) dT.
%$$

Решение  уравнения  (11) заменяется  решением  уравнения со
сглаженными  коэффици\-ентами
%$c(T,\triangle)$  и  коэффициентом  теплопроводности  $\lambda (T, \triangle)$:

\begin{equation}
c(T,\triangle)\frac{\partial T}{\partial
t}=\frac{\partial}{\partial x}\left(\lambda (T, \triangle)
\frac{\partial T}{\partial x}\right)
\end{equation} %17
с  соответствующими начальными  и граничными условиями для
тем\-пе\-ра\-туры $T(x,t,\triangle )$.

Вопрос  о~сходимости   решения уравнения (17) к~решению уравнения
(11)  при $\triangle \, \to \,0 $, как  отмечается в~работе [3],
рассмотрен в~статье~[8].

%\bigskip


{\bf  Численное решение.}  Уравнение (17) для  набора  параметров
$(*)$  решалось  методом  сквозного счета по  чисто  неявной
схеме,  в~которой сглаженные  коэффициенты  $c(T, \, \triangle )$
и  $\lambda (T, \, \triangle )$ рассчитывались    на  предыдущем
шаге  по  времени     по  формулам (15), (16). Метод  сквозного
счета,  предложенный в~работе [3], не  дает  ответа на   вопрос
о~выборе величины  интервала $\triangle $ размазывания
дельта-функции. Несмотря  на  множество  работ  по  исследованию
решения  обобщенной задачи Стефана методом сквозного счета,  выбор
величины    интервала $\triangle $ до конца неясен.

В  настоящей  работе  при   постоянных  значениях  безразмерных
шагов   $h$  и  $\tau$ (по~$x$  и~по~$t$ соответственно)
в~результате  вычислительного эксперимента  находилась
величина~$\triangle $, при  которой   сумма  всех   отклонений
численного значения толщины слоя льда  от его   аналитического
значения является   минимальной на  исследуемом временном
интервале.
%При выборе  постоянного  параметра $\triangle $   этот вопрос  был  решен  следующим образом: при   постоянных  значениях  безразмерных   шагов   $h$  и  $\tau$ по $x$  и  по $t$ соответственно   для параметра  $\triangle $  вычислялись отклонения  численного решения от  аналитического  (10).   В~результате  вычислительного эксперимента  определялось значение  $\triangle $, при  котором  для  заданных   $h$  и  $\tau$ сумма   всех   отклонений является   минимальной на  исследуемом  интервале времени.


Первый  вывод,  к~которому  привели   расчеты, состоял
в~следующем: численное значение границы льда  $y^n$  ближе всего
к~ее  аналитической величине $y(t^n) $ для   интервала времени
$(0, t_{kon})$, равного   23.22~ч, если потребовать, чтобы
интервал температуры  от $T_{*}- \triangle $ до $T_{*}+ \triangle
$  для любого момента времени $t^n$ из интервала  $(0, t_{kon})$
содержал  не  более двух  узлов  по  $x$. Для  выполнения  этого
требования при   выбранных  $h$  и  $\tau$  находилась область
допустимых  значений  $\triangle $, для которых в~каждый  момент
времени $t^n$ существу\-ет  узел $i_n$   такой,  что  выполняются
условия
\begin{equation}
T_{i_n-1}^n< T_{*}-\triangle , \quad   T_{i_n+1}^n>
T_{*}+\triangle , \quad  T_{i_n+1}^n -T_{i_n-1}^n > 2\triangle ,
\quad \forall \, t^n \, \in (0, t_{kon}),
\end{equation}%18
из  которых  следует, что
\begin{equation}
x_{i_n-1}< y^n< x_{i_n+1}.
\end{equation}%19
Толщина слоя льда  полагалась равной $y^n=x_{i_n}$.

Если   не  требовать     выполнения  неравенств (18)  и  допускать
попадание  в~указан\-ный  интервал  температуры трех  и  более
узлов по   $x$,  положение границы льда  $y^n$  определяется  по
найденному  массиву  температуры как  координата $x_i$ узла,
в~котором    тем\-пература $T_{i}^n$    наиболее  близка
температуре фазового перехода $T_{*}$. Однако,  как  отмеча\-лось
выше,  при таком  подходе   при  прочих  равных  условиях
погрешность  в~вычислении $y^n$ оказывается   существенно больше,
чем  при расчете  с~использованием  условий (18).




 %Постоянные безразмерные шаги $h$  и  $\tau$ по $x$  и  по $t$ соответственно, а  также  постоянный параметр $\triangle $  выбирались  таким образом,  чтобы на  каждом  шаге по времени  в~интервал  температур  $2 \triangle $   попадало  не  более двух  узлов  по координате  $x$. Это  позволя\-ло  обеспечить  максимально возможную   точность расчета толщины слоя льда.
%В  каждый  момент  времени $t^n$  находился номер узла  $i_n$   такой,  чтобы при заданной  величине    $\triangle $  выполнялись условия:
%\begin{equation}
%T_{i_n-1}^n\leq T_{*}-\triangle , \quad   T_{i_n+1}^n\geq T_{*}+\triangle , \quad  T_{i_n+1}^n -T_{i_n-1}^n \geq 2\triangle ,  \quad \forall \, t^n,
%\end{equation}%19
%из  которых  следует:
%\begin{equation}
%x_{i_n-1}\leq y^n\leq x_{i_n+1}.
%\end{equation}%20
%Искомая толщина слоя льда  полагалась равной: $y^n=x_{i_n}$.

Среди  всех допустимых  величин интервала $\triangle $,
удовлетворяющих (18)  при  заданных $h$  и  $\tau$,  выбиралась
такая,  при  которой  сумма откло\-нений $y^n$  от  аналитического
решения  $y(t^n) $   минимальна  на  заданном   интервале
време\-ни.  Обсуждение результатов   выбора   $\triangle $,      а
также примеры   расчетов  приведены далее.

Задача решалась  при  следующих    условиях: задавалась начальная
толщи\-на $y_0$ слоя льда  (кратная  шагу по $x$),  по  ней
рассчитывались начальный  момент  времени $t_0$ из аналитического
решения (10) и  начальное  распределение тем\-пературы
$T_1^{(0)}(x, t_0)$  в~слое льда. Кроме того, по аналитическому
решению (10) находилось начальное  распределение темпе\-ратуры
$T_2^{(0)}(x, t_0)$  в~слое  воды  длиной $l(t_0)$.  Так
называемая длина теплового влияния  $l(t)$, начиная  с~которой для
температуры  воды с~заданной точ\-ностью  выполняется условие  на
бесконечности (5), определяется   как  минимальная длина,
отсчиты\-ваемая от $x=0$, при которой в~момент  времени $t$
выполняются следующие условия:
$$
\bigg|T_2(l,t)-T_{\infty}\bigg|\leq \varepsilon_1,$$ % \quad   ~~
$$\frac{\partial T}{\partial x}\bigg|_{l,t}\leq \varepsilon_2,
$$
где  $\varepsilon_1, ~\varepsilon_2$ --- заданные малые величины.

При  решении  задачи на  интервале   $(t_0, t_{kon})$  длина
теплового влияния  выбира\-лась  максимальной    $l_m$,
необходимой для выполнения  этих  неравенств в~конечный  момент
времени  $t_{kon}$.  Величина  $l_m$  находилась  из
аналитического  решения задачи.

%\bigskip

Сглаженное  уравнение (17) при выбранных начальных  условиях
решалось численно  по   алгоритму,  основанному на  выполнении
требо\-ваний (18).  Для  разных  значений интервала  $\triangle $
температуры, найденные в~численном  решении  величины
$y^n(\triangle  )$ толщин слоя льда в~моменты  времени  $t^n$,
сравнивались  с~точными   значениями $y(t^n)=\alpha \sqrt {t^n}$
(10)  при тех  же начальных  условиях. Примеры  сравнений
представ\-лены в~табл.~1  для  набора  параметров $(*)$  при
$y_0=0.5$ см,  $t_0=13.2$ мин,    зна\-чениях безразмерных  шагов
$h=0.1$,   $\tau=1$  и при  указанных  величинах интервала
$\triangle  $ температуры.   Для  набора  параметров $(*)$
величина $\alpha$  в~аналитическом  решении  равнялась $0.0001777$
м/с$^{1/2}$. В~табл.~1  для  разных  моментов  времени,
отсчитываемых  от  $t=0$, приведены размерные  значения
$y(t^n)=\alpha \sqrt {t^n}$   и  величин  отклонений
$\delta_m=y(t^n)-y^n(\triangle  _m), \,\,m=1,2,3$.
%\linebreak
На  интервале  $(0,t_{kon})$  рассчитывалась   суммарная
погреш\-ность $S(\triangle )$,  определенная равенством
$$
S(\triangle )=\sum_{n=1}^{N}\bigg|y(t^n)-y^n(\triangle  )\bigg|,
$$
где $N$ ---  число шагов по времени. Приведем зависимость
суммарной   погреш\-ности  $S(\triangle )$  (в  см)   от
$\triangle $  (в К)    на  интервале времени $(0, t_{kon})$  при $
t_{kon}=23.22$ ч:

 %Зависимость суммарной погрешности от времени
{\footnotesize
  \begin{longtable}{ccccccccc}
  %\hline
         $\triangle \,\,\cdot 10^3$\,\, & $6$ &  $5.7$ &  $5.6$ & $5.5$ & $5.4$ & $5.3$ & $5$ & $4$  \\ %\hline
      $S(\triangle )$  \,\, & $420.5$ &  $396.8$ &  $392.4$ & $390.5$ & $389.7$ & $391.9$ & $415.9$ & $741.2$  \\ %\hline
\end{longtable}
 }
%     \medskip

\noindentИз  этой зависимости  следует,  что для  принятых
параметров  задачи  суммарная  погреш\-ность  $S(\triangle )$
в~численном расчете толщины слоя льда $y^n(\triangle  )$
минимальна  при  $\triangle =0.0054$.
     %$y_1(t)$ соответствует   $ \triangle _1=0,01$,  $y_2(t)$ соответствует    $ \triangle _2=0,007$,   $y_3(t)$ соот\-ветствует    $ \triangle _3=0,006$.

Чтобы продемонстрировать  характер   поведения  во  времени
отклонений   при  разных  $\triangle $,  приведем точные значения
толщин  слоя льда  $y(t^n)=\alpha \sqrt {t^n}$ и величины
отклонений  $\delta_m=y(t^n)-y^n(\triangle  _m), \,\,m=1,2,3$.

%\medskip


Проведенные  расчеты,  часть  из  которых  представлена в~табл. 1,
привели  к~выводу  о~невозможности для  всего  интервала времени
вычисления  толщины слоя льда  с~прием\-ле\-мой  точностью по
указанному варианту метода сквозного счета с~по\-стоян\-ными
$h,\, \tau $  и $ \triangle $. Наибольшим недостатком  для решения
задач о намерзании слоя льда для больших  промежутков времени
явилась нарастающая со временем  погреш\-ность  в~вычи\-слении
$y^n(\triangle  )$,  которая имела место  в~расчетах при  любом
допустимом значении   $\triangle  $. Такое положение дел
отмечалось также  в~ряде   работ,  например  в~[9].\newpage

\vskip 2mm
\begin{center}
{\small

{\it Таблица 1.} {\bf Значения $y(t^n)$  и  отклонений  $\delta_m,
\, \, \,m=1,2,3$}

}

\vskip 3mm

{\footnotesize


\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline

$t$, ч&      $y(t^n)$, cм&      $(\triangle_1 =0.006)~ \delta_1$,
cм& $(\triangle_2 =0.0054)~\delta_2$, cм&  $(\triangle_3 =0.005)~\delta_3$, cм\\
\hline
 $0.55$& $0.793$& $0.193$& $0.193$& $0.193$\\ \hline
  $0.89$&  $1.004$& $0.304$& $0.304$& $0.304$\\ \hline
  $1.22$&  $1.177$& $0.377$& $0.377$& $0.377$\\ \hline
 $2.52$& $1.692$& $0.392$& $0.492$& $0.492$\\ \hline
 $4.82$& $2.340$& $0.440$& $0.440$& $0.540$\\ \hline
 $7.12$& $2.844$& $0.344$& $0.444$& $0.444$\\ \hline
 $9.42$  & $3.272$  & $0.172$  & $0,372$  & $0.372$  \\ \hline
 $11.72$& $3.649$& $0.049$& $0.249$& $0.349$\\ \hline
  $14.02$&  $3.991$& $-0.108$& $0.091$& $0.191$\\ \hline
  $16.32$&  $4.306$& $-0.193$& $0.006$& $0.106$\\ \hline
 $18.62$& $4.602$& $-0.400$& $-0.200$& $0.000$\\ \hline
$20.92$& $4.876$& $-0.524$& $-0.324$& $-0.124$\\ \hline
 $23.22$  & $5.137$  & $-0.663$  & $-0.463$  & $-0.263$  \\ \hline

\end{tabular}


}
\end{center}

\vskip 2mm




%\linebreak
%\begin{center}
%Табл. 1.  Значения $y(t^n)$  и  отклонений  $\delta_m, \, \,
%\,m=1,2,3$
%\end{center}
% {\small
%  \begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%            \hline
%      $t$,ч & $0.55$ &  $0.89$ &  $1.22$ & $2.52$ & $4.82$ & $7.12$ & $9.42$   \\ \hline
%      $y(t^n)$,  \,\,см  & $0.793$ &  $1.004$ &  $1.177$ & $1.692$ & $2.340$ & $2.844$ & $3.272$   \\ \hline
%      $(\triangle_1 =0.006)\,\,\,\,\,\, \delta_1,$ \,см & $0.193$ & $0.304$ & $0.377$ & $0.392$ & $0.440$ & $0.344$ & $0.172$   \\ \hline
%      $(\triangle_2 =0.0054)\,\,\,\,\,\, \delta_2,$ \,см & $0.193$ & $0.304$ & $0.377$ & $0.492$ & $0.440$ & $0.444$ & $0,372$   \\ \hline
%      $(\triangle_3 =0.005)\,\,\,\,\,\, \delta_3,$ \,см  & $0.193$ & $0.304$ & $0.377$ & $0.492$ & $0.540$ & $0.444$ & $0.372$   \\ \hline
%\end{longtable}
% }
%\begin{center}
%Продолжение  табл. 1
%\end{center}
%{\small
%  \begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|}
%             \hline
%      $t$,ч & $11.72$ &  $14.02$ &  $16.32$ & $18.62$ & $20.92$ & $23.22$   \\ \hline
%      $y(t^n)$, \,\,см & $3.649$ &  $3.991$ &  $4.306$ & $4.602$ & $4.876$ & $5.137$   \\ \hline
%      $(\triangle_1 =0.006)\,\,\,\,\,\, \delta_1,$\,см & $0.049$ & $-0.108$ & $-0.193$ & $-0.400$ & $-0.524$ & $-0.663$   \\ \hline
%      $(\triangle_2 =0.0054)\,\,\,\,\,\, \delta_2,$ \,см & $0.249$ & $0.091$ & $0.006$ & $-0.200$ & $-0.324$ & $-0.463$   \\ \hline
%      $(\triangle_3 =0.005)\,\,\,\,\,\, \delta_3,$\,см & $0.349$ & $0.191$ & $0.106$ & $0.000$ & $-0.124$ & $-0.263$   \\ \hline
%\end{longtable}
% }
%\medskip





%\medskip

Сделанный вывод   остается  в~силе и  при  квадратичной
аппрокси\-мации  дельта-функ\-ции  в~интервале $T_{*}-\triangle
\,< T <\, T_{*}+\triangle $,  и при  вычислении сглажен\-ных
коэффициентов  $c(T, \, \triangle )$  и  $\lambda (T, \, \triangle
)$   на  текущем  шаге  по  времени  с~исполь\-зованием
итерационного метода  решения нелиней\-ной системы  разностных
уравнений. Проведенные    ранее   расчеты     оледенения
поверхностей в~морской воде (см. [10])  свидетельствовали  о~том,
что  при  применении  метода  сквозного счета с~неизменным
интервалом $ \triangle $ большее  влияние на  точность совпадения
с известными решениями   оказывает  величина $ \triangle $,  чем
выбор интерполяционного  полинома.  Конечно, можно  добиться
локального улучшения  точности  расчета  за счет  выбора полинома
более высокого   порядка  при сглажи\-вании дельта-функции и
коэффициентов  теплоемкости  и теплопроводности, однако и  в~этом
случае не  удается   избежать нарастания  со временем
погреш\-ности  в~вычислении $y^n(\triangle  )$ при любом
допустимом  постоянном  значении $\triangle  $.

% \medskip

{\bf  Качественный  анализ  причины нарастающей погрешности
в~вычислении границы оледенения при постоянных $h,\,\, \tau, \,\,
\triangle $. } Обсудим  причину  того,  что для  нестационарных
процессов  при  постоянных  шагах  $h$  и  $\tau$ невозможно
выбрать {\it  постоян\-ное } значение $\triangle$   таким образом,
чтобы обеспечить  расчет  положения границы оледе\-нения методом
сквозного счета с~приемлемой   точностью  для  всех момен\-тов
времени.

%\medskip

Оценим,  с~какой  погрешностью   выполняется   условие Стефана (7)
при  численном  решении  сглаженного уравнения (17). Запишем
интегральное  уравнение  баланса  вну\-тренней  энергии
$\varepsilon $ (в Дж/кг) покоящейся  среды при  отсутствии
источников (стоков)   и   внешних сил.  Скорость  изменения  во
времени внутренней  энергии  среды  плотностью $\rho $  в~области
$G$  равна  в~этом  случае суммарному  потоку тепла через
замкнутую поверхность $S_G$  области $G$. Считая,  что  поток
тепла $\bar{j}$  определяется    законом  Фурье: $\bar{j}=-\lambda
\, \mbox{grad} \, T$, приходим  к~интегральному равенству
\begin{equation}
\int \limits_{_G} \frac{\partial \rho \, \varepsilon  }{\partial
t} dv \, = \oint \limits_{S_G} \lambda \, \mbox{grad} \, T \cdot
\bar{n}\, {\rm d}s,
\end{equation}
%(20)
где  $\bar{n}$ --- внешняя  нормаль к~поверхности  области $G$.

При  сделанных предположениях   давление $p$ не  зависит  от
времени,  поэтому  в~уравне\-нии  (20)  можно  перейти  от
объемной  плотности  $\rho \, \varepsilon$  внутренней  энергии
к~объем\-ной  плотности  $\rho \, u$  энтальпии  среды:
\begin{equation}
\rho \, \varepsilon=\rho \, u-\,p \,\,\to \,\, \frac{\partial \rho
\, \varepsilon  }{\partial t}=\frac{\partial \rho \,u }{\partial
t}.
\end{equation}

%(21)

Обозначим  объемную  плотность   $\rho \,u$  энтальпии  через $H$
(в Дж/м$^3$). В~одномерной  зада\-че интегральное равенство (20) с
учетом (21)  для  интервала $[x_{i_n}-h, \, x_{i_n}+h]$
записывается в~виде
%Выберем  область  $G$  таким  образом,  чтобы  в~момент  времени  $t^n$  она  содержала  границу фазового  перехода.  Пусть  $G$  представляет  собой параллелепипед,  две  грани  которого (площадью $S$) прохо\-дят  через  точки  $x_{i_n}-h$  и  $x_{i_n}+h$  ортогонально  оси $x$.  В~рассматриваемой  одномерной  задаче  поток  тепла  через  все грани  параллелепипеда,  кроме указанных двух,  равен  нулю.  Это  позволяет  записать  интегральное равенство (20)  с~учетом (21)  в~следующем  виде:
\begin{equation}
\int \limits_{x_{i_n}-h}^{x_{i_n}+h}   \frac{\partial H}{\partial
t} {\rm d}x = -  \left(\,\lambda_1 \frac{\partial T}{\partial
x}\bigg|_{x_{i_n}-h}-\lambda_2 \frac{\partial T}{\partial
x}\bigg|_{x_{i_n}+h}\,\right).
\end{equation}%22

При  переходе  через  границу  лед---вода энтальпия $H$ и  поток
тепла  претерпевают  разрыв первого рода,  величина  скачка
энтальпии  равна  $Q$. При  постоянных  коэффи\-циентах
теплоемкости   и  постоянных плотностях льда  и  воды    энтальпия
$H$  зависит   от  температуры $T$  следующим  образом:
\begin{equation}
H(T)=\left\{
\begin{aligned}
c_1\, T  \quad \mbox{при}\quad & T<T_{*}, \\
c_1\,T_{*}+Q+ c_2\,(T-T_{*})  \quad \mbox{при}\quad & T>T_{*}.\\
\end{aligned}
\right.
\end{equation}%23
В  работе [11] для  трехмерного  варианта двухфазной задачи
Стефана  доказано  выполне\-ние  условия Стефана (7)
в~интегральном  смысле  при  энтальпийной  записи  обоб\-щенного
уравнения  (11).

Перейдем  к~сглаженным  функциям энтальпии $H(T,\,\triangle)$ и
температуры $T(x,t,\triangle). $ Легко показать, что в~случае
линейной  интерполяции  скачка  энтальпии  (23) выражение для
производной $\frac{\partial H}{\partial t}$   от  сглаженной
энтальпии записывается  в~виде
\begin{equation}
\frac{\partial H}{\partial t}= \frac{{\rm d} H}{{\rm d} T}\,
\frac{\partial T}{\partial t} =  \left(\frac{c_1+c_2}{2}
+\frac{Q}{2\, \triangle}\right)\frac{\partial T}{\partial t},
\end{equation} %24
 постоянная величина $\triangle$ в~(24) выражается  через  $c_1, \, c_2,\, T_*$.
В  задачах  оледенения  поверхностей  в~морской  воде характерное
значение $\frac{Q}{2\, \triangle}$  ми\-ни\-мум   на три порядка
больше,  чем  значения   $c_1,\,\, c_2$  для  любого $\triangle$,
удовлетворяющего неравенству $\triangle <1$, поэтому  слагаемым
$(c_1+c_2)/2$   в~(24)  можно  пренебречь  по сравнению  со
слагаемым  $Q/(2\,\triangle)$. Таким образом, равенство (22) для
сглаженных  функций   $H(T,\,\triangle), \,\, T(x,t,\triangle)$
можно записать  как  приближен\-ное  равенство
\begin{equation}
\frac{Q}{2\, \triangle}\,\int \limits_{x_{i_n}-h}^{x_{i_n}+h}
\frac{\partial T}{\partial t} {\rm d}x \simeq - \left(\lambda_1
\frac{\partial T}{\partial x}\bigg|_{x_{i_n}-h}-\lambda_2
\frac{\partial T}{\partial x}\bigg|_{x_{i_n}+h}\right).
\end{equation}%25
Производная   $ \frac{\partial T}{\partial t}$ от  сглаженной
функции $ T(x,t,\triangle)$  на интервале $[x_{i_n}-h, \,
x_{i_n}+h ]$  непрерывна, поэтому интеграл  в~левой части  (25)
равен
$$
\int \limits_{x_{i_n}-h}^{x_{i_n}+h}   \frac{\partial T}{\partial
t} {\rm d}x =\frac{\partial T}{\partial t}\bigg|_{x_{*}}\,2\,h,
\quad ~~ x_{*}\,\in\,[x_{i_n}-h, \, x_{i_n}+h].
$$

  При  $h\,\to\, 0$   из  условия  (19)  следует, что  $x_{*}\, \to\, x_{i_n},  \,\,x_{i_n}\,\to\, y^n, \,\,$ это  позволяет  записать  приближенное  равенство
$$
\int \limits_{x_{i_n}-h}^{x_{i_n}+h}   \frac{\partial T}{\partial
t} {\rm d}x \simeq \frac{\partial T}{\partial
t}\bigg|_{y^n}\,2\,h.
$$
Для  сглаженной  температуры должно  выполняется  условие (6):
$T(y^n, t^n, \triangle)=T_{*}=\mbox{const}$ $ ~ \forall t^n>0$.
Пусть для производной $\frac{\partial T}{\partial t}\bigg|_{y^n}$
имеет  место  прибли\-женное равенство типа соотношения (14)  на
подвижной  границе  фазового перехода:
$$
\frac{\partial T}{\partial t}\bigg|_{y^n} \simeq -\frac{{\rm d}
y}{{\rm d} t}\bigg|_{t^n}\,\frac{\partial T}{\partial
x}\bigg|_{y^n}.
$$
Производная  по $x$  от  сглаженной  температуры  $
T(x,t,\triangle) $ в~точке $x=y^n$  непрерывна. С  учетом    (25)
для  момента  времени  $t^n$  приходим  к~приближенному  аналогу
условия   Стефана  (7):
\begin{equation}
\lambda_1 \frac{\partial T}{\partial x}\bigg|_{y^n-h}-\lambda_2
\frac{\partial T}{\partial x}\bigg|_{y^n+h}  \simeq
Q\frac{\mbox{d}y}{\mbox{d} t}\bigg|_{t^n}\left(\frac{1}{\triangle
}\frac{\partial T}{\partial x} \bigg|_{y^n} h\right).
\end{equation}%26
Рассмотрим  правую  часть   (26). Выясним,  какой
пространственный  интервал $h_{\triangle }$  соответ\-ствует
интервалу $\triangle $ сглаживания температуры  и  энтальпии.
Интервал $h_{\triangle }$ определяется  равенствами
$$
T(y^n,t^n,\triangle )=T_{*} \quad ~~ \forall\, t^n>0,
$$
$$
 T(y^n+h_{\triangle },t^n,\triangle )=T_{*}+\triangle, \quad ~~ T(y^n-h_{\triangle },t^n,\triangle )=T_{*}-\triangle \quad ~~ \forall\, t^n>0.
$$
Из  разложения  функции   $ T(x,t,\triangle) $  в~ряд  Тейлора
в~окрестности точки  $x=y^n$  вытекает
$$
T(y^n+h_{\triangle },t^n,\triangle )\simeq T(y^n,t^n,\triangle
)+\, \frac{\partial T}{\partial x} \bigg|_{y^n}\,h_{\triangle
}\,\, \to\,\, T_{*}+\triangle \simeq T_{*}+\frac{\partial
T}{\partial x} \bigg|_{y^n}\,h_{\triangle }\,\, \to
$$
\begin{equation}
\to \,\, \triangle \simeq \frac{\partial T}{\partial x}
\bigg|_{y^n}\,h_{\triangle },\quad ~~ h_{\triangle }  \simeq
\frac{\triangle }{\frac{\partial T}{\partial x} \bigg|_{y^n}}.
\end{equation}%27
Обозначим  через $K$   множитель  при  величине
$Q\dfrac{\mbox{d}y}{\mbox{d} t}\bigg|_{t^n}$  в~правой  части
(26):
\begin{equation}
K=\left(\frac{1}{\triangle }\frac{\partial T}{\partial x}
\bigg|_{y^n} h\right)\simeq \frac{h}{h_{\triangle } } .
\end{equation}%28
Как  видно  из     (26),   условие Стефана (7)  при $h\to 0$
в~численном  решении  сглаженного    уравнения (17)    выполняется
для  всех  моментов  времени,  если  выполнено  условие
\begin{equation}
K=\frac{h}{h_{\triangle }} \simeq   1 \quad   \quad   \forall \,
t^n >0.
\end{equation}%29

Проведенный   анализ  в~рамках  принятых  допущений  позволяет
объяснить, по\-че\-му  в~рассмотренной  нестаци\-онарной  задаче
Стефана   на  больших  вре\-менах ошибка в~расчете  $y^n$
указанным  методом сквозного счета  не  может быть  устранена  при
любом  выборе  {\it постоянного интервала}  $\triangle$  при {\it
постоянных }  $h$  и  $\tau$. Дело в~том,  что  величина
$h_{\triangle }$,  как  следует  из (27),   непостоянна. При
выполнении  условия (9)  производная $\frac{\partial T}{\partial
x} \bigg|_{y^n}$  снижается  со  временем, соответственно  при
постоянных  $h,\,\, \tau, \,\, \triangle $  значение $h_{\triangle
}$  растет,  а  величина $K$ убывает. Уменьшение со  временем
множителя $K$  в~приближенном равенстве (26)  свидетельствует  об
искажении  условия Стефана  при численном  решении  сглаженного
уравнения  (17)  этим  методом. За счет  выбора $\triangle $ можно
добиться   выполнения условия $K\simeq   1$ в~какой-то  момент
времени, но   с~увели\-че\-нием времени  условие (29) будет
неизбежно   нарушено. Факти\-чески это приводит к~следующему:
численный  расчет   $y^n$  происходит со  все  более    искаженным
услови\-ем  Стефана,   при уменьшении $K$ это  приводит в~данной
задаче к~завышению рассчитан\-ного  числен\-но значе\-ния  $y^n$.
Действительно, можно  показать,  что    при  уменьшении
мно\-жи\-теля перед производной $\dfrac{\mbox{d}y}{\mbox{d} t}$
в~условии  Стефана (7) возрастают скорость оледе\-не\-ния  и
толщина слоя льда, например,  для набора параметров $(*)$ при
понижении $Q$ в~2 раза  величина  $\alpha$ (а  с~нею  и
$y(t)=\alpha \sqrt t$)  увеличиваeтся  в~1.404  раза. Именно  эту
ситуацию демонстрируют данные  табл.~1.

%\medskip

Заметим,  что   можно  обеспечить  выполнение условия (29)  и при
постоян\-ном   $\triangle$    за  счет  соответствующего выбора
переменного   шага  по  пространству.

%\medskip




  %объяснить суть  проблемы.  Из  этого анализа,   в~частности,  следует  критерий  выбора  варианта  метода сквозного счета,  позволяющего  наиболее  точно  вычислять  толщину  оледенения  для  рассма\-три\-ваемого  круга  задач.

%\medskip

{\bf  Вариант метода  сквозного счета,  позволяющий  с~приемлемой
точностью  рассчитать  границу фазового перехода  на  длительном
интервале  времени.}   Были рассмотрены  различные  варианты
метода  сквозного счета,  допускающие  обобще\-ние  на многомерные
задачи Стефана. Наибольший  интерес  вызвал  вариант,
опублико\-ван\-ный    в~серии  работ  В.~И.~Васильева,
А.~М.~Максимова, Е.~Е.~Петрова,  Г.~Г.~Цыпкина  (см.,  например,
[12]). В~рамках  этого    метода  можно  обеспечить  выполнение
условия (29) на  всем  интервале  времени,  и,  как  показано
в~работе [12], метод   обобщается  на  многомерные  задачи
с~фазовыми переходами.
%В  них    параметр  размазывания   $\triangle$    выбирается в~ходе  решения задачи,   причем  таким  образом,    что  при  любых  значениях    шагов  $h$  и  $\tau$  величина  введенного  выше   множителя  $K$  (31) остается  практически  порядка  единицы.

%Более  того,  в~этом  методе  на  интервале $(i_n, \,\, i_{n}+1)$,  содержащем границу  оледенения $y^n$,   вводится  дополнительный  параметр  $\theta_n, \,\,\theta_n \in (0,\, 1)$,  позволя\-ющий  в~каждый  момент  времени  отслеживать  положение  границы оледенения  внутри  интервала $(i_n, \,\, i_{n}+1)$. В~работе [7] дано обобщение  этого  метод    на  двумерные  задачи  Стефана.

Воспользуемся для  решения  задачи (11)--(13) вариантом   метода
сквозного счета,  близким  к~предложенному в~[12].
Конечно-разностный  аналог  задачи для  вну\-трен\-них  узлов
пространственно-временной сетки  строится  следующим  образом.
Раз\-рыв\-ные  коэффициенты  теплоемкости,  теплопроводности  и
дельта-функция Дирака сгла\-живаются  по  температуре  $T(x,t)$
только  в~интервалах, содержащих  границу фазо\-во\-го перехода,
т.~е. в~интервалах, где  выполняются  неравенства $T_{i}^n \leq
T_{*} <T_{i+1}^n$. Для  всех  остальных  интервалов  дискретным
аналогом  уравнения (17)  служит    трехточечное разностное
уравнение,  аппроксими\-рующее  обыч\-ное  уравнение
теплопроводности с~пос\-тоянными  коэффициентами в~соответствующей
фа\-зе.

%\linebreak
%\bigskip

Аппроксимацию коэффициентов  эффектив\-ной  теплоемкости  и
эффек\-тивной  тепло\-про\-водности  запишем   сле\-дующим
образом:

%\bigskip

\begin{equation}
\theta_n =\frac{T_{*}-T_{i}^n}{ T_{i+1}^n-T_{i}^n}, \quad ~~ %\,\,\,
 T_{i}^n\leq T_{*}< T_{i+1}^n,
\end{equation}%30


\begin{equation}
c(T_{i}^n, \, T_{i+1}^n)=\left\{
\begin{aligned}
c_1, \quad &   \quad T_{i}^n<T_{*}, \quad ~~  T_{i+1}^n<T_{*},\,\,  \\
\theta_n c_1& +(1-\theta_n)c_2+\frac{Q}{T_{i+1}^n -T_{i}^n}, \quad ~~  T_{i}^n\leq T_{*}< T_{i+1}^n, \\
c_2,\quad  &   \quad    T_{i}^n>T_{*},\quad ~~  T_{i+1}^n>T_{*},\,\,\\
\end{aligned}
\right.
  \end{equation}%31

\begin{equation}
\lambda(T_{i}^n, \, T_{i+1}^n)=\left\{
\begin{aligned}
\lambda_1,  \quad & \quad  T_{i}^n<T_{*},\quad ~~  T_{i+1}^n<T_{*}, \\
\theta_n  \,\lambda_1 & +(1-\theta_n )\,\lambda_2, \quad \quad   \, T_{i}^n\leq T_{*}< T_{i+1}^n, \\
\lambda_2,  \quad &  \quad  T_{i}^n>T_{*},\quad ~~  T_{i+1}^n>T_{*},\\
\end{aligned}
\right.
  \end{equation}%32


%\begin{equation}
$$
y^n=(i+\theta_n)\, h.
$$
%\end{equation}%33
Сглаженное  уравнение (17) с~аппроксимациями (31), (32)  решалось
числен\-но  по  неявной  схеме. На  каждом  временном  слое
нелинейная  система   разностных  уравнений   решалась  методом
простых  итераций, на    каждой  итерации  система   линейных
уравнений  решалась  методом  прогонки. Условием  окончания
итерационного  процесса  служило   выполнение неравенства
$\displaystyle \max_{i} \bigg|T_i^{s+1}-T_i^{s}\bigg|\, <
\varepsilon_{*} $ ($\varepsilon_{*} $ --- заданная  точность
вычисления температуры,   $s$  --- номер  итерации).  При
$\varepsilon_{*} =0.001$ К~число  итераций  в~расчетах не
превышало 3.   Остальные параметры, такие как   начальные  данные,
набор  $(*)$,   длина теплового влияния   были  такими  же,  как
при  решении  этой  задачи  с~постоянным    $\triangle$.
Нетруд\-но  видеть,  что  введенный  выше  множитель  $K$  (28)
при  аппроксимации (31) остается   близким  к~единице  для  всех
моментов времени.  Это  дало основание  ожидать,  что отклонения
$\delta =y(t^n)-y^n$ величин $y^n$,  вычисленных  по данному
варианту метода  сквозного счета,  от величин $y(t^n)$, найденных
из аналитического решения  задачи,  будут  малыми  для всех
моментов времени.  Проведенные  расчеты   подтвердили ожидание.
Отметим, что    такой  метод требует предварительного  анализа
выбора шагов   $\tau$  и  $h$,  а именно,  необходимо,  чтобы за
один шаг по времени  грани\-ца фазового перехода  либо оставалась
в~прежнем интервале,  либо переходила  в~соседний интервал.
В~табл.  2 представлены рассчи\-танные значе\-ния  отклонений
$\delta =y(t^n)-y^n$  для разных  моментов времени (безразмерные
шаги  $h$ и   $\tau$ были  такими  же, как  при расчете  данных
табл. 1).
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\vskip 2mm
\begin{center}
{\small

{\it Таблица 2.} {\bf Значения $y(t^n)$  и  отклонений  $\delta $}

}

\vskip 3mm

{\footnotesize


\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline

$t$, ч&      $y(t^n)$,  см&      $\delta$, см \\ \hline
 $0.55$& $0.793$& $-0.031$ \\ \hline
  $0.89$&  $1.004$& $-0.041$\\ \hline
  $1.22$&  $1.177$& $-0.047$\\ \hline
 $2.52$& $1.692$& $-0.052$\\ \hline
 $4.82$& $2.340$& $-0.053$\\ \hline
 $7.12$& $2.844$& $-0.052$\\ \hline
 $9.42$  & $3.272$  & $-0.049$ \\ \hline
 $11.72$& $3.649$& $-0.048$\\ \hline
  $14.02$&  $3.991$& $-0.046$\\ \hline
  $16.32$&  $4.306$& $-0.044$\\ \hline
 $18.62$& $4.602$& $-0.0420$\\ \hline
 $20.92$& $4.876$& $-0.040$\\ \hline
 $23.22$  & $5.137$  & $-0.038$ \\ \hline


\end{tabular}


}
\end{center}

\vskip 2mm






%\medskip

%\linebreak
 %\newpage
% \begin{center}
%Табл. 2.  Значения $y(t^n)$  и  отклонений  $\delta $
%\end{center}
%  {\small
%  \begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%       \hline
%      $t$,ч & $0.55$ &  $0.89$ &  $1.22$ & $2.52$ & $4.82$ & $7.12$ & $9.42$   \\ \hline
%      $y(t^n)$,  \,\,см  & $0.793$ &  $1.004$ &  $1.177$ & $1.692$ & $2.340$ & $2.844$ & $3.272$   \\ \hline
%      $\delta$, \,см & $-0.031$ & $-0.041$ & $-0.047$ & $-0.052$ & $-0.053$ & $-0.052$ & $-0.049$   \\ \hline
%      %$(\triangle =0.0054)\,\,\,\,\,\, \delta_2,$ \,см & $0,193$ & $0,304$ & $0,377$ & $0,492$ & $0,440$ & $0,444$ & $0,372$   \\ \hline
%      %$(\triangle =0.005)\,\,\,\,\,\, \delta_3,$ \,см  & $0,193$ & $0,304$ & $0,377$ & $0,492$ & $0,540$ & $0,444$ & $0,372$   \\ \hline
%      \end{longtable}
%}
     %\normalsize
%
%\newpage
 %\begin{center}
%Продолжение Табл. 2.
%\end{center}
%{\small
%  \begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|}
%         \hline
%      $t$,ч & $11.72$ &  $14.02$ &  $16.32$ & $18.62$ & $20.92$ & $23.22$   \\ \hline
%      $y(t^n)$, \,\,см & $3.649$ &  $3.991$ &  $4.306$ & $4.602$ & $4.876$ & $5.137$   \\ \hline
%      $\delta$, \,\,см & $-0.048$ & $-0.046$ & $-0.044$ & $-0.0420$ & $-0.040$ & $-0.038$   \\ \hline
%      %$(\triangle =0.0054)\,\,\,\,\,\, \delta_2,$ \,см & $0.249$ & $0.091$ & $0.006$ & $-0.200$ & $-0.324$ & $-0.463$   \\ \hline
%      %$(\triangle =0.005)\,\,\,\,\,\, \delta_3,$\,см & $0.349$ & $0.191$ & $0.106$ & $0.000$ & $-0.124$ & $-0.263$   \\ \hline
%      \end{longtable}
%}
%      %\normalsize

%\medskip


Сравнение  табл.  1  и  2  демонстрирует  преимущество  метода,
в~котором  обеспечено выполнение  условия (29),   для    расчета
положения  грани\-цы  оледенения.

При  тех  же  параметрах  задачи  и  тех  же  значениях  $h$  и
$\tau$,   для  того же интервала времени, равного   $23.22$~ч, что
и~при  расчете  методом  с~постоянным $\triangle $, суммарная
погрешность $ S$  в~расчете   методом, основанном  на
аппроксимациях (31), (32),  составила  величину
$$
S=\sum_{n=1}^{N}\bigg|y(t^n)-y^n\bigg|\,=\,63.64,
$$
  которая   почти на порядок  меньше минимальной  суммарной    погрешности  $S(\triangle =0.0054)=389.7$ решения  этой задачи методом сквозного счета с~постоянным  интервалом $\triangle$. Особенно   важно  при  расчетах   длительных  процессов  оледенения в~морской  воде   то,  что   метод  сквозного счета,  основанный  на  аппроксимациях (31), (32), не  приводит  к~увеличению   со  временем  погрешности  расчета  границы оледе\-нения.


%Этим  методом  были  решены также  задачи  динамики  оледенения  цилин\-дра  в~одно\-фазной и  двухфазной  постановках,   эти  результаты    выходят  за  рамки  насто\-ящей  статьи.
%длительных  процессов  оледенения в~морской  воде

%\medskip

{ З\,а\,м\,е\,ч\,а\,н\,и\,е\,\,1.}\,\,Если в~аппроксимации (31)
коэффициента эффективной  теп\-лоем\-кос\-ти  заменить
слагаемое\, ${Q}/({T_{i+1}^n -T_{i}^n})$  на  слагаемое\,
$({Q\,\theta_n})/({T_{i+1}^n -T_{i}^n})$,  добавив  мно\-жи\-тель
$\theta_n$ (30) (как  это сделано для  задач,  рассмотренных
в~работе [12]), то  расчет   при  тех  же  параметрах  и~шагах $h$
и   $\tau$  приводит  в~исследуемой  задаче к~существенной
погрешности в~расчете границы оледенения $y^n$. Возможная  причина
этого заключа\-ется   в~том,  что при аппроксимации  со  слагаемым
$({Q\,\theta_n})/({T_{i+1}^n -T_{i}^n})$ нарушается выпол\-нение
условия (29).

%\medskip

{ З\,а\,м\,е\,ч\,а\,н\,и\,е\,\,2.}\,\,Исследование  сходимости
описанного варианта  метода сквозного счета  с~интервалом
сглаживания $\triangle$,  пропорциональным изменению
тем\-пературы, выходит за рамки  настоящей работы. Отметим
следу\-ющее: решение классической задачи Стефана (1)--(8),  как
известно,  существует, единственно  и  сов\-па\-дает с~обобщенным
решением. Как  показано в~настоящей  работе, численное решение
обобщенной   задачи  по предложенному варианту метода сквозного
счета  совпадает с~классичес\-ким  решением  с~точностью  до
десятых  процента  на всем   интервале  времени. Это
свидетельствует  о~том,  что,   по крайней  мере  для решенной
задачи Стефана,   предложенный вариант метода сквозного счета
сходится  и  притом  сходится к~классическому  решению задачи.

%\linebreak
%\medskip

{\bf Заключение. } В~работе рассмотрен  выбор  численного метода
решения задачи Стефана,  который  допускал  бы  обобщение  на
многомерный  случай  и    позволял  рассчитать  границу оледенения
с приемлемой точностью  на  длительных  интервалах времени.
Приведены результаты численного решения классической задачи
Стефана методом сквозного счета  по неявной схеме при постоянных
шагах по про\-странству, по времени и при постоянной величине
интервала размазывания дельта-функции в~обобщенном уравнении
теплопроводности. Из  сравнения численного и аналитического
решений   определе\-на   зависимость  суммарной погрешности
численного расчета  толщины слоя льда от величины интервала
размазывания.  Представлен качественный анализ причи\-ны
нарастания  этой  погрешности со  временем  при  любом выборе
постоянного интервала размазывания. Предложено  условие, при
выполне\-нии  которого можно  обеспечить в~численном  решении
методом сквозного счета   приемлемую точность вычисления  толщины
слоя льда   для всех  моментов времени. Рассмотрен вариант метода
сквозного счета с~переменным  интервалом  разма\-зы\-вания
дельта-функции, в~котором предложенное  условие  выполняется.
Продемонстрирована возможность рассчитать  этим   методом  толщину
слоя  льда в~морской воде    в~течениe дли\-тельного проме\-жутка
времени   с~приемлемой  точно\-стью.\\

Автор    благодарит   профессора  Санкт-Петербургского
государственного университета  Сергея Константиновича Матвеева  за
плодотворное  обсуждение  работы.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{01/lit-ra}

%%%%%N DOI в~ссылке!!!!!!!!!!


\input{01/ref-s}

%%%%%N DOI в~ссылке!!!!!!!!!!

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


{\footnotesize



\vskip 3mm

%\thispagestyle{empty}



\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~14.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~14.~Вып.~\issuenum}}}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %



}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\vskip 5mm

%{\footnotesize

%\noindent К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я\,
%и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я \nopagebreak \vskip 3mm

%{\it Балонин Николай Алексеевич}~-- доктор технических наук,
%профессор; e-mail: korbendfs@mail.ru

%{\it Сергеев Михаил Борисович}~-- доктор технических наук,
%профессор,  директор; e-mail: mbse@mail.ru

%\vskip 2mm

%\emph{Balonin Nikolaj Alekseevich}~-- doctor of technical
%sciences, professor; e-mail: korbendfs@mail.ru


%\emph{Sergeev Mikhail Borisovich}~-- doctor of technical sciences,
%director; e-mail: mbse@mail.ru


%}


%\thispagestyle{empty}
