
{\normalsize

\vskip 4.5%6
mm
%\newpage

\noindent{\bf Моделирование процесса заполнения углеродных наноконтейнеров\\ водородом%$^{*}$%
}

}

\vskip 1.8%2
mm

{\small

\noindent{\it Н. В. Егоров, А. А. Васильев, Т. А. Андреева, М. Е. Бедрина %
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 1.8%2
mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке% %Министерства науки и высшего образования Российской Федерации% %(соглашение №~075-15-2020-805).%
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
 Российская Федерация,

\noindent%
%%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Egorov N. V., Vasilyev A. A., Andreeva T. A., Bedrina M. E.} 	Modeling the process of filling carbon nanocontainers with hydrogen~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum07

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindent Проблема хранения и транспортировки водорода в контейнерах на основе фуллеренов и углеродных нанотрубок актуальна для водородной энергетики. Эту проблему можно решить теоретически, используя методы квантовой химии и мощные компьютерные технологии для расчета молекул с большим числом атомов, полимеров, наноструктур и~нанотрубок.
		Необходимо создать теоретическую модель электромагнитного поля в~полости молекул фуллерена и нанотрубок, чтобы понять, как ведут себя в ней атомы и~молекулы водорода или любых других веществ. Компьютерное моделирование процесса заполнения фуллеренами и нанотрубками молекул водорода проводилось методами квантовой механики DFT с помощью программы GAUSSIAN 09.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: водородная энергия, фуллерены, наноконтейнеры, квантовая механика, DFT.
\par}

\vskip4.5%6
mm

{\footnotesize 

К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip1.5%2
mm\textit{Егоров Николай Васильевич} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; n.v.egorov@spbu.ru \par
%
\vskip1.5%2
mm\textit{Васильев Александр Александрович} --- аспирант; atlasnw@gmail.com \par
%
\vskip1.5%2
mm\textit{Андреева Татьяна Анатольевна} --- канд. физ.-мат. наук,  доц.; t.a.andreeva@spbu.ru \par
%
\vskip1.5%2
mm\textit{Бедрина Марина Евгеньевна} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; m.bedrina@spbu.ru \par
%
}
%
}