
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3mm

{\footnotesize

1. \textit{Нечепуренко~М.~И.}, \textit{Попков~В.~К.},
\textit{Майнагашев~С.~М.} Алгоpитмы и~пpогpаммы pешения задач на
гpафах и~сетях. Hовосибиpск: Hаука, 1990. 520~с.
%Hечепуpенко М.И. Алгоpитмы и~пpогpаммы pешения задач на гpафах и~сетях. Hовосибиpск, Hаука, 1990

2. %\textit{Седжвик~Р.} Фундаментальные алгоритмы на C++. Алгоритмы на графах/Пер. с~англ. СПб., ООО <<ДиаСофтЮП>>, 2002. 496~с.
\textit{Седжвик~Р.} Алгоритмы на C++ / пер. с~англ.
А.~А.~Моргунова; под ред. Ю.~Н.~Артеменко. М.: ООО
<<И.~Д.~Вильямс>>, 2016. 1056~с.

3. \textit{Новиков~Ф.~А.} Дискретная математика для программистов.
СПб.: Питер, 2004. 368~с.

4. \textit{Курапов~С.~В.}, \textit{Давидовский~М.~В.} Проверка
планарности и~построение топологического рисунка плоского графа
(поиском в~глубину)
// Прикладная дискретная математика. 2016. № 2(32). С.~100--114.
https://doi.org/10.17223/20710410/32/7

5. \textit{Быкова~В.~В.} О мерах целостности графов: обзор //
Прикладная дискретная математика. 2014. № 4(26). С.~96--111.

6. \textit{Львович~А.~Ю.} Электромеханические системы. Л.: Изд-во
Ленингр. ун-та, 1989. 296~с.

7. \textit{Свами~М.}, \textit{Тхуласираман~К.} Графы, сети
и~алгоритмы / пер. с~англ. М.~В.~Горбатовой и~др.; под ред.
В.~А.~Горбатова. М.: Мир, 1984. 455~с.



\vskip 1.5mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 1 ноября 2019~г.

Cтатья принята к~печати 13 февраля 2020~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip1.5mm\textit{Карпов Андрей Геннадьевич} --- д-р техн. наук,
проф.; a.g.karpov@spbu.ru

\vskip1.5mm\textit{Клемешев Владимир Алексеевич} --- канд.
физ.-мат. наук, доц.; v.klemeshev@spbu.ru

\vskip1.5mm\textit{Куранов Дмитрий Юрьевич} --- канд. физ.-мат.
наук, ассистент; d.kuranov@spbu.ru

}
