
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm



1. \emph{Нильсон Н.} Искусственный интеллект. Методы поиска
решений / пер. с~англ. В.~Л.~Стефанюка; под ред.  С.~В.~Фомина.
М.: Мир, 1973. 270 с. ({\it  Nilson~Nils~J.} Problem-solving
methods in artificial intelligence.)

2.  {\it Гэри М., Джонсон Д.} Вычислительные машины
и~труднорешаемые задачи / пер. с~англ. Е.~В.~Левнера,
М.~А.~Фрумкина; под ред. А.~А.~Фридмана. М.: Мир, 1982. 416~с.
({\it Garey~M.~R., Johnson~D.~S.} Computers and Intractability:
A~Guide to the Theory of NP-Completeness.)

3. {\it Косовская Т. М.} Некоторые задачи искусственного
интеллекта, допускающие формализацию на~языке исчисления
предикатов, и~оценки числа шагов их решения~// Труды СПИИРАН.
2010. Вып.~14.  С.~58--75.


4. {\it Косовская Т. М.} Распознавание объектов из~классов,
замкнутых относительно группы преобразований~// Вестн. С.-Петерб.
ун-та. Сер. 10. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. 2009. Вып. 3.  С.~45--55.

5. {\it Журавлев Ю. И.} Об алгоритмах распознавания
с~представительными наборами (о логических алгоритмах)~// Журн.
вычисл. математики и~матем. физики. 2002.  Т.~42, №~9.
С.~1425--1435.

6. {\it Косовская Т. М.} Доказательства оценок числа шагов решения
некоторых задач распознавания образов, имеющих логические
описания~//   Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~1. Математика.
Механика. Астрономия. 2007. Вып.~4. С.~82--90.

7. {\it Рассел С., Норвиг П.}  Искусственный интеллект:
современный подход. 2-е изд. / пер. с~англ. К.~Птицына. М.: Издат.
дом <<Вильямс>>, 2006. 1408~с. ({\it Russel~S.~J., Norvig~P.}
Artificial Intelligence. A Modern Approach.)

8. {\it Косовская~Т. М.} Многоуровневые описания классов для
уменьшения числа шагов решения задач распознавания образов,
описываемых формулами исчисления предикатов~// Вестн. С.-Петерб.
ун-та. Сер. 10. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. 2008. Вып.~1.  С.~64--72.

9. {\it Косовская~Т. М.} Подход к~решению задачи построения
многоуровневого описания классов на~языке исчисления предикатов~//
Труды СПИИРАН. 2014. №~3~(34).  С.~204--217.

10. {\it Клини С.} Математическая логика / пер. с~англ.
Ю.~А.~Гастева; под ред. Г.~Е.~Минца. М.: Мир, 1973. 480~с. ({\it
Kleene~S.~C.} Mathematical logic.)



%12. {\it Косовская~Т. М.} Доказательства оценок числа шагов решения некоторых задач распознавания образов, имеющих логические описания~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~1. 2007. Вып.~4. С.~82--90.

11. {\it Косовская~Т. М.} Частичная выводимость предикатных формул
как средство распознавания объектов с~неполной информацией~//
Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления.  2009. Вып.~1.  С.~74--84.

12. {\it Рыбалов~А. Н. } Об одном генерическом отношении
рекурсивно перечислимых множеств~// Алгебра и~логика. 2016. Т.~55,
№~5.  С.~587--596.


13. {\it Kosovskaya T.} Distance between objects described by
predicate formulas~// Intern. Book Series. Information Science and
Computing. Book~25.  Mathematics of Distances and Applications /
eds: M.~Deza, M.~Petitjean, K.~Markov. Sofia, Bulgaria, ITHEA
Publ.,  2012. P.~153--159.

14. {\it Косовская Т. М.} Самообучающаяся сеть с~ячейками,
реализующими предикатные формулы~// Труды СПИИРАН. 2015. №~6~(43).
С.~94--113.





\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} {\it Косовская Т. М., Петров Д. А.}
Выделение наибольшей общей подформулы предикатных формул для
решения ряда задач искусственного интеллекта~// Вестник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~13.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum03




}
