
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1.\, {\it Everitt B. S.}\; Cluster analysis.\;  Chichester, West
Sussex, UK:\, John Wiley \& Sons Ltd, 2011. 330~p.

2.\, {\it Duda R. O., Hart P. E., Stork D. G.}\; Pattern
classification.\; 2nd ed. New York; Chichester: Wiley, 2001.
654~p.

3.\, {\it Calirnski T., Harabasz J.}\; A dendrite method for
cluster analysis\, //\, Communications in Statistics. 1974. N~{3}.
P.~1--27.

4.\, {\it Baxter M. J.}\; Exploratory multivariate analysis in
archaeology. Edinburgh:\, Edinburgh University Press, 1994. 307~p.

5.\, {\it Sugar C. A., James G. M.}\; Finding the number of
clusters in a dataset\, //\, Journal of the American Statistical
Association.  2003. Vol.~{98}, N~{463}.  P.~{750--763}.

6.\, {\it Граничин О. Н., Шалымов Д. С., Аврос Р., Волкович З.}\;
Рандомизированный алгоритм нахождения количества кластеров\, //\,
Автоматика и телемеханика. 2011. №~4. С.~86--98.

7.\, {\it Шалымов Д. С.}\; Рандомизированный метод определения
количества кластеров на~множестве данных\, //\, Науч.-технич.
вестн. С.-Петерб. гос. ун-та информ. технологий, механики и
оптики. 2009. №~5~(63). С.~111--116.

8.\, {\it Zhang G., Zhang C., Zhang H.}\; Improved $K$-means
algorithm based on density Canopy\, //\, Knowledge-Based Systems.
2018. Vol.~145. P.~1--14.

9.\, {\it Jiali W., Yue Z., Xv L.}\; Automatic cluster number
selection by finding density peaks\, //\, 2016 2nd IEEE Intern.
Conference on Computer and Communications (ICCC). IEEE
Proceedings. Chengdu, China, 2016. P.~13--18. doi: 10.1109 /
CompComm.2016.7924655

10.\, {\it Cordeiro de Amorim R., Hennig C.}\; Recovering the
number of clusters in data sets with noise features using feature
rescaling factors\, //\, Information Sciences. 2015. Vol.~324.
P.~126--145.

11.\, {\it Ложкинс А., Буре В. М.}\; Вероятностный подход
к~определению локально-оптимального числа кластеров\, //\, Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. 2016. Т.~13. Вып.~1. С.~28--37.

12.\, {\it Шалымов Д. С.}\; Алгоритмы устойчивой кластеризации
на~основе индексных функций\linebreak и функций устойчивости\,
//\, Стохастическая оптимизация в~информатике. 2008. Т.~4. №~1--1.\linebreak
С.~236--248.

13.\, {\it Steinhaus H.}\; Sur la division des corps materiels en
parties\, //\, Bull. Acad. Polon. Sci. C1.~III. 1956. Vol.~IV.
P.~801--804.

14.\, {\it Lloyd S.}\; Least squares quantization in PCM\, //\,
IEEE Transactions on Information Theory. 1982. Vol.~28. Iss.~2.
P.~129--137. doi: 10.1109/TIT.1982.1056489

15.\, {\it Hartigan J. A.}\; Clustering algorithms. New York;
London; Sydney; Toronto: John Wiley \& Sons Inc., 1975. 351~p.

16.\, {\it Aldenderfer M. S., Blashfield R. K.}\; Cluster
analysis. Newburg Park: Sage Publications Inc., 1984. 88~p.

17.\, {\it Wald A.}\; Sequential analysis. New York: John Wiley \&
Sons Inc., 1947. 212~p.

18.\, {\it Sirjaev A. N.}\; Statistical sequential analysis:
Optimal stopping rules. New York: American Mathematical Society,
1973. 174~p.

19.\, {\it Shiryaev A. N.}\; Optimal stopping rules.  Berlin;
Heidelberg: Springer, 2009. 220~p.

20.\, {\it Orekhov A. V.}\; Criterion for estimation of
stress-deformed state of SD-materials\, //\, AIP Conference
Proceedings. 2018. Vol.~1959. P.~070028.  doi: 10.1063/1.5034703

21. {\it Орехов А. В.} Аппроксимационно-оценочные критерии
напряженно-деформируемого состоя\-ния твердого тела\, //\, Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. 2018. Т.~14. Вып.~3. С.~230--242.
doi.org/10.21638/11702/spbu10.2018.304

22.\, {\it McCaffrey J.}\; Test run --- $k$-means++ data
clustering\, //\, MSDN Magazine. 2015.  Vol.~30, N~8. P.~62--68.

23.\, {\it Зурочка А. В., Хайдуков С. В., Кудрявцев И. В.,
Черешнев В. А.}\;  Проточная цитометрия в~медицине и биологии. 2-е
изд. Екатеринбург: Урал. отд. РАН, 2014. 574~с.

24.\, {\it Lappin S., Fox C.}\;  The handbook of contemporary
semantic theory. 2nd ed. Wiley-Blackwell: Wiley, 2015. 776~p.

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 28 февраля 2018 г.

Cтатья принята к~печати 18 декабря 2018~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Орехов Андрей Владимирович} --- ст.
преподаватель; A\_V\_Orehov@mail.ru

}
