
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Семантическое сходство текстов на бразильском португальском языке: \\
Подход, основанный на комбинировании нескольких языков}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А. Сильва$\,^1$, А. Ложкинс$\,^2$, Л.~Р. Бертольди$\,^1$, С. Риго$\,^1$, В. М. Буре$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

 }

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при поддержке Российского
%научного фонда (проект №~18-71-00082).\par
%%
% }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Университет Вале до Рио дос Синос, Бразилия, %

\noindent%
\hskip2.45mm%
93020-190, Сао Леопольдо, РС, пр. Унисинос, 950

\noindent%
$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Silva A., Lozkins A.,
Bertoldi L.~R., Rigo S., Bure V.~M.} Semantic Textual Similarity
on Brazilian Portuguese: An approach based on language-mixture
models~// Вест\-ник Санкт-Петербургского университета. Прикладная
математика. Информа\-тика. Процес\-сы управления. \issueyear.
Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum07 (In~English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ литературе исследование семантического
текстового сходства (СТС) описывается как фундаментальная часть
многих задач обработки естественного языка. Подходы СТС зависят от
наличия и объема лексико-семантической базы. Существуют несколько
попыток по улучшению лексико-семантической базы, и представлено
большое количество приложений для английского языка.
Лингвистическая база бразильского португальского, по сравнению с
английской, не имеет одинаковой доступности в отношении
семантических связей и содержания, что приводит к потере точности
в задачах СТС. В~настоящей работе описан подход, сочетающий
лек\-си\-ко-се\-ма\-нти\-чес\-кие он\-то\-ло\-ги\-чес\-кие базы
бразильского португальского и английского языков, для
использования всех возможностей языковых отношений и создания
комбинированной модели для измерения семантического текстового
сходства. Предложенный подход проанализирован на известном и
признанном наборе данных бразильского португальского языка СТС,
который позволил выявить преимущества
и недостатки комбинированной модели.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: семантическое сходство текстов, обработка
естественного языка, компьютерная лингвистика, онтологии.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip4.5mm%6mm
К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Сильва Аллан} --- магистр; allanbs@unisinos.br

\vskip2mm\textit{Ложкинс Алексейс} --- аспирант;
aleksejs.lozkin@gmail.com

\vskip2mm\textit{Бертольди Луиз Рикардо} --- магистр;
luizbertoldi@unisinos.br

\vskip2mm\textit{Риго Сандро} --- д-р информ. наук, проф.;
rigo@unisinos.br

\vskip2mm\textit{Буре Владимир Мансурович} --- д-р техн. наук,
проф.; vlb310154@gmail.com

}

}
