
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. \textit{Сибирцева Н. Б., Потапенко А. Н., Семернин А. Н.}
Особенности автоматизации загрузки сырьевой мельницы в~составе
АСДУ~// Изв. Самарск. науч. центра РАН. 2011. Т.~13. №~1(3).
С.~641--645.

2. \textit{Лазарева О. В., Подкаменный Ю. А.} Автоматизированный
способ управления комплексом измельчения и~классификации
алмазосодержащих руд~// Вестн. Иркутск. гос. техн. ун-та. 2014.
№~4(87). С.~128--132.

3. \textit{Веремей Е. И.} Среднеквадратичная многоцелевая
оптимизация: учеб. пособие. СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2016.
407~c.

4. \textit{ Веремей Е. И.} Линейные системы с~обратной связью:
учеб. пособие. СПб.: Лань, 2013. 448~c.

5. \textit{Veremey E. I.} Efficient spectral approach to SISO
problems of H2-Optimal Synthesis~// Applied Mathematical Sciences.
2015. Vol.~9. N~79. P.~3897--3909.

6. \textit{Veremey E. I.} Dynamical correction of positioning
control laws~// IFAC Proceedings (IFAC Papers Online). 2013.
Vol.~9. Iss.~1. P.~31--36.

7. \textit{Chrif L., Kadda Z. M.} Aircraft control system using
LQG and LQR controller with optimal Estimation---Kalman filter
design~// Procedia Engineering. 2014. Vol.~80. P.~245--257.

8. Разработка технологии и~комплекса технических средств
извлечения металла из техногенного сырья: отчет о~НИР (заключ.) /
Рук. А.~М.~Газалиев; исполн.: Н.~К.~Апачиди и~др. Караганда:
Карагандин. технич. ун-т,  2015. 71~c. №~ГР~0113 РК00155.

9. \textit{Алексеев А. А.} Идентификация и~диагностика систем:
учеб. пособие. М.: Академия, 2009. 351~c.

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 14 января 2020~г.

Cтатья принята к~печати 13 августа 2020~г.

\vskip4.5%6
mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip1.5%2
mm \textit{Атанов Сабыржан Кубейсинович}~---  д-р техн.
наук, проф.; atanov5@mail.ru

\vskip1.5%2
mm \textit{Бигалиева Альфия Замировна}~---  ст. преп.;
alfija84@mail.ru

\vskip1.5%2
mm \textit{Апачиди Николай Константинович}~---  ст. преп.;
apachidi@bk.ru

\vskip1.5%2
mm \textit{Русак Алёна Викторовна}~---  канд. техн. наук,
доц.; alenrusak@yandex.ru

}
