
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip1.5mm


1. {\it Овсянников~А.\,Д., Овсянников~Д.\,А., Дуркин~А.\,П., Чанг
Шенг-Луен.} Оптимизация согласующей секции ускорителя
с~пространственно однородной квадрупольной фокусировкой
// Журн. техн. физики. 2009.  T.~79,  вып.~11.  С.~102--105.


2. {\it Первухин~В.\,В.}  Фокусировка и~декластеризация ионов
в~переменном квадрупольном электрическом поле
//  Письма в~Журн. техн. физики. 2005. T.~31, вып.~14. С.~16--21.


3. {\it Пономарев~А.\,Г., Магилин~Д.\,В., Мирошниченко~В.\,И.,
Пономарева~А.\,А.}
 Ионно-оптические свойства квадрупольных линз с~конической апертурой
// Прикладная физика. 2011. №~3, С.~117-- 124.


4. {\it Burns~L.\,R.,  Bouas~J.\,D.,  Matteson~S.,
Weathers~D.\,L.} Evaluation of a novel design for an electrostatic
quadrupole triplet ion beam lens
// Nucl. Instr. and Meth.  B. 2007. Vol.~261, N~1--2. P.~75--78.


5. {\it Vinogradova~E., Sergeev~V.} The Field Gun with the Thin
Emitter Mathematical Modeling // 20th Intern. Workshop on Beam
Dynamics and Optimization (BDO). 2014.  P.~186--187.


6. {\it Виноградова~Е.\,М., Егоров~Н.\,В., Телевный~Д.\,С.} Расчет
триодной полевой эмиссионной системы с~модулятором // Журн. техн.
физики. 2014.  T.~84,  вып.~2.  С.~139--144.


7. {\it Виноградова~Е.\,М., Долгов~C.\,Л., Егоров~Н.\,В.} Расчет
электростатического потенциала в~многоостриных и~одноострийных
полевых системах // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2007. Вып.~1.
C.~29–-37.


8. {\it Егоров~Н.\,В., Виноградова~Е.\,М., Баранов Р.\,Ю.} Расчет
электростатического поля системы соосных аксиально-симметричных
электродов
// Радиотехника и~электроника. 2007.  T.~52, вып.~2.  С.~212--217.


9. {\it Герус~В.\,Л.} Физические основы электронно-лучевых
приборов. М.: Наука, 1993. 352~с.







}
