
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Повышение качества работы  беспроводной
децентрализованной сети\\ с использованием теоретико-игрового
подхода к размещению дронов$^{*}$}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it С. Блэйквэй$\,^1$, Д.~В.~Громов$\,^2$,
E.~В.~Громовa$\,^2$,
A.~С.~Кирпичникова$\,^3$, T.~M.~Плеханова$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Исследования С. Блэйквэй и А. С. Кирпичникова
частично поддержаны Лондонским математическим обществом  (грант
№~SC7-1415-12); работа Е. В. Громовой по конструкции оптимальных
стратегий в рамках теории MANET --- Российским научным фондом
(грант №~17-11-01079).\par

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Рексемский университет, Великобритания, LL11 2AW, Рексем, Молд Роад %
%
%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%196641, Санкт-Петербург, Дорога на~Металлострой, 3

\noindent%
$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^3$~%
Стирлингский университет, Великобритания, FK9 4LA, Стирлинг,
Шотландия
%
%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%196641, Санкт-Петербург, Дорога на~Металлострой, 5

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Blakeway S.,
Gromov~D.~V., Gromova~E.~V., Kirpichnikova~A.~S.,
Plekhanova~T.~M.} Increasing the performance of a Mobile Ad-hoc
Network using a game-theoretic approach to drone positioning~//
Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информа\-тика. Процессы управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p2}--\pageref{p2e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum02 (In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindent В статье описывается новая
теоретико-игровая постановка задачи размещения мобильных агентов
при наличии беспроводных децентрализованных сетей (MANET). Задача
сформулирована как  многошаговая игра с полной информацией, даны
определения как равновесия по Нэшу, так и кооперативного решения.
Предложена модификация игры для обеспечения существования
равновесия по Нэшу. В MATLAB  разработана среда моделирования,
позволяющая анализировать различные стратегии игроков. Програм\-ма
генерирует различные игровые ситуации и определяет местоположение
мобильного агента для каждого игрока, решая соответствующие задачи
оптимизации. Применяя разработанную среду, подробно были
рассмотрены два конкретных игровых сценария. Предложенный алгоритм
был реализован и протестирован с использованием Network Simulator
3 (NS-3). Результаты показывают,
что данный алгоритм повышает производительность сети.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: MANET, динамические игры, многошаговые
игры, местоположение дронов, графы, равновесие по Нэшу,
беспроводные сети.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Стюарт Блэйквэй} -- PhD, лектор;
s.blakeway@glyndwr.ac.uk

\vskip2mm\textit{Громов Дмитрий Валерьевич} -- Dr.-Ing., доц.;
d.gromov@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Громова Екатерина Викторовна} -- д-р физ.-мат.
наук, проф.; e.v.gromova@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Кирпичникова Анна Сергеевна} -- PhD, лектор;
anya@cs.stir.ac.uk

\vskip2mm\textit{Плеханова Таисия Михайловна} -- аспирант;
taisiiaplekhanova@gmail.ru

}

}
