%\begin{center}
%{\footnotesize
%\begin{tabular}{lcr}
%$\issueyear$   & ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА  &  Том\,13.\,\,Вып.\,$\issuenum$ \\
%\multicolumn{3}{c}{ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА.
%ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ УПРАВЛЕНИЯ}\\
%\end{tabular}
%\end{center}
%}
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,13.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.0cm} \noindent {\large ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА}
\vspace{1.0cm}

\noindent{\footnotesize УДК 517.958}

\vskip3.0mm

\noindent{\it Е. С. Барановский, М. А. Артемов}

\vskip3mm

\noindent{\bf О~СТАЦИОНАРНОМ ТЕЧЕНИИ  ЖИДКОСТЕЙ\\ ВТОРОГО ПОРЯДКА
В~КАНАЛЕ$^{*}$}

\efootnote{

\vspace{-3mm}\parindent=7mm

%{\copyright} Н. А. Валиотти, 2014

{\it Барановский Евгений Сергеевич} --- кандидат
физико-математических наук, доцент;\\ esbaranovskii@gmail.com

{\it Артемов Михаил Анатольевич} --- доктор физико-математических
наук, профессор,\\ заведующий кафедрой; artemov\_m\_a@mail.ru

\vskip 3.0mm

\textit{Baranovskii Evgenii Sergeevich} --- PhD of  physical and
mathematical sciences, associate professor;\\
esbaranovskii@gmail.com

\textit{Artemov Mikhail Anatolievich} --- doctor of  physical and
mathematical sciences, professor,\\ head of the chair;
artemov\_m\_a@mail.ru
%
\vskip 3.0mm
%
$^{*}$ Работа Е. С. Барановского выполнена при финансовой
поддержке Российского фонда фундаментальных исследований (грант №
16-31-00182 мол\_а).

%\vskip 2.0mm

{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

\vskip3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
%\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\emph{\doivyp09 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01 } }\hfill\thepage}%
%\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\emph{\doivyp09 } } }%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01}}}%
%\fancyfoot[LO]{\hfill{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}}%
%\fancyfoot[RE]{{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}\hfill}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



{\footnotesize \noindentВоронежский государственный университет,
Российская Федерация, \\ 394006, Воронеж, Университетская пл., 1

\vskip3.0mm

\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}

\item В~статье изучаются математические модели, описывающие ламинарные изотермические
течения  жидкостей второго порядка в~плоском канале под действием
постоянного перепада давления. Необходимость расчета таких течений
возникает в~ряде прикладных задач, связанных с~моделированием
движения полимерных сред. Цель настоящей работы заключается
в~нахождении точных решений с~учетом различных типов краевых
условий на~стенках канала.  Наряду с~классическим условием
прилипания рассматривается условие Навье, согласно которому
скорость скольжения жидкости по~твердой поверхности прямо
пропорциональна касательным напряжениям. Используются также
условия проскальзывания порогового типа и~смешанные граничные
условия в~предположении, что стенки канала могут отличаться
по~физическим свойствам. На~основе анализа соотношений параметров
модели течения для каждой из~этих краевых задач построены точные
решения, характеризующие скорость движения жидкости  внутри канала
и на~его стенках и~давление. Из~полученных решений, в~частности,
следует, что давление существенно зависит от~коэффициента
нормальных напряжений, особенно в~тех зонах канала, где велико
изменение (в~поперечном к~каналу направлении) скорости течения.
В~то же время поле скоростей не~зависит от~данного коэффициента и,
следовательно, совпадает с~распределением скоростей, имеющем место
в случае обычной ньютоновской жидкости. В~работе\linebreak также
установлено, что при применении условий порогового проскальзывания
ключе-\linebreakвой величиной является  произведение модуля
перепада давления и~половины толщины канала. Если это произведение
превышает некоторое критическое значение, то~на~стенках канала
возникает эффект скольжения жидкости; в~противном случае
реализуется режим прилипания. Если допустить, что на~одной
из~стенок канала выполнено условие  Навье, а~на~другой стенке~---
условие порогового проскальзывания, то~соответствующее пороговое
значение для возникновения пристенного скольжения в~определенной
мере снижается. Построенные в~работе точные решения могут быть
использованы при определении области применимости дифференциальных
моделей полимерных жидкостей, а~также при\linebreak  тестировании
приближенных аналитических, численных и~асимптотических методов
исследования гидродинамических систем со~сложной реологией.
Библиогр. 15 назв.

{\it Ключевые слова}: неньютоновские жидкости, жидкости второго
порядка, течение Пуа\-зейля, условия проскальзывания, краевые
задачи, точные решения.

\end{list}

}

%\newpage
\vskip1.5mm

\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}

\noindent{\it  E. S. Baranovskii,  M. A. Artemov}

\vskip2mm\noindent{\bf STEADY FLOWS OF SECOND-GRADE FLUIDS IN A
CHANNEL}

\vskip2.0mm

{\footnotesize

\noindent
Voronezh~State~University,~1,~Universitetskaya~pl.,~Voronezh,\\
394006, Russian Federation

\vskip2mm

\item In this paper, we study mathematical models describing steady
flows of second-grade fluids in a plane channel. The flows are
driven by constant pressure gradient. We consider various boundary
conditions on the channel walls, namely, the no-slip condition,
the free-slip condition, threshold slip conditions, and mixed
boundary conditions. For each of the boundary value problems, we
construct exact solutions, which characterize the velocity and
pressure fields in the channel. Using these solutions, we show
that the pressure significantly depends on the normal stress
coefficient $\alpha$, especially in those subdomains, where the
change of flow velocity is large (in the transverse direction of
the channel). At the same time, the velocity field is independent
of $\alpha$, and therefore coincides with the velocity field that
occurs in the case of a Newtonian fluid (when $\alpha= 0$).
Moreover, we establish that the key point in a description of
stick-slip flows is value of $\xi h$, where $\xi$ is module of the
gradient pressure, $h$ is the half-channel height. If $\xi h$
exceeds some threshold value, then the slip regime holds at solid
surfaces, otherwise the fluid adheres to the channel walls. If it
is assumed that the free-slip condition (Navier's condition) is
provided on one part of the boundary, while on the other one a
stick-slip condition holds, then for the slip regime the
corresponding threshold value is reduced to a certain extent, but
not by more than half. Refs 15.

\textit{Keywords}: non-Newtonian fluids, second-grade fluids, the
Poiseuille flow, slip boundary conditions, boundary value
problems, exact solutions.


}

\end{list}



\vskip 3mm



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\textbf{1. Введение.} Многие применяемые на~практике материалы
могут быть отнесены к~классу {\it жидкостей сложности~$N$} (см.
[1, 2]). В таких средах тензор напряжений Коши~$\boldsymbol{T}$
задается соотношением
\begin{equation*}
\boldsymbol{T}=-p\boldsymbol{I}+\boldsymbol{F}(\boldsymbol{A}_1,\dots,\boldsymbol{A}_N),
\end{equation*}
в котором $p$ --- давление; $\boldsymbol{I}$ --- единичный тензор;
$\boldsymbol{F}$ --- некоторая функция (ра\-зу\-меет\-ся, эта
функция не~может быть произвольной, точнее говоря, она должна
удовлетворять определенным соотношениям, вытекающим из~физического
смысла модели); $\boldsymbol{A}_1,\dots, \boldsymbol{A}_N$ ---
тензоры Ривлина---Эриксена:
\begin{align*}
\boldsymbol{A}_1&=\nabla\boldsymbol{v}+(\nabla\boldsymbol{v})^{\rm
T},
\\
\boldsymbol{A}_j&=\frac{d}{dt}
\boldsymbol{A}_{j-1}+\boldsymbol{A}_{j-1}\nabla\boldsymbol{v}+(\nabla\boldsymbol{v})^{\rm
T}\boldsymbol{A}_{j-1},\;\;\;j=2,\dots,N,
\end{align*}
где $\boldsymbol{v}$ --- скорость течения; оператор $d/dt$
обозначает полную (субстанциональную) производную,
\begin{equation*}
\frac{d}{dt} \boldsymbol{A}_{j-1}=\frac{\partial}{\partial t}
\boldsymbol{A}_{j-1}+(\boldsymbol{v}\cdot\nabla)
\boldsymbol{A}_{j-1}.
\end{equation*}
Если $\boldsymbol{F}$ --- полином степени $N$, то~соответствующую
жидкость называют {\it жидкостью порядка~$N$}.

Классическая несжимаемая ньютоновская жидкость с тензором
\begin{equation*}
\boldsymbol{T}=-p\boldsymbol{I}+\nu\boldsymbol{A}_1,\;\;\nu>0,
\end{equation*}
 является жидкостью первого порядка.
Достаточно хорошо изученные нелинейно-вязкие жидкости, для которых
выполнено реологическое соотношение
\begin{equation*}
\boldsymbol{T}=-p\boldsymbol{I}+\nu(\boldsymbol{A}_1)\boldsymbol{A}_1,
\end{equation*}
принадлежат к~классу моделей сложности~1.

В этой статье речь пойдет о~жидкостях второго порядка с тензором
\begin{equation*}
\boldsymbol{T}=-p\boldsymbol{I}+\nu\boldsymbol{A}_1+\alpha_1\boldsymbol{A}_2+\alpha_2\boldsymbol{A}_1^2,\eqno(1)
\end{equation*}
где $\nu$, $\alpha_1$, $\alpha_2$ --- материальные константы
($\nu$ --- вязкость жидкости; $\alpha_1$ и~$\alpha_2$~---
коэффициенты нормальных напряжений). Эти константы, согласно
результатам~[3], должны удовлетворять следующим соотношениям:
$$
\nu\geq 0,\;\;\;\alpha_1\geq 0,\;\;\;\alpha_1+\alpha_2=0.
$$

Характерной особенностью жидкостей  второго порядка является то,
что в~них при сдвиговом течении  появляются нормальные напряжения.

Введя обозначение
\begin{equation*}
\alpha=\alpha_1=-\alpha_2,
\end{equation*}
перепишем (1) в~виде
\begin{equation*}
\boldsymbol{T}=-p\boldsymbol{I}+\nu\boldsymbol{A}_1+\alpha\boldsymbol{A}_2-\alpha\boldsymbol{A}_1^2.\eqno(2)
\end{equation*}
Далее будет изучен ряд задач о~движении несжимаемой жидкости (2)
в~плоском бесконечном канале в~режиме установившегося
(независящего от~времени) течения.

Особенностью данной статьи является то, что при расчете течения
используются несколько типов краевых условий. Наряду
с~классическим условием прилипания $\boldsymbol{v}=\boldsymbol{0}$
будут рассмотрены условия свободного и~порогового проскальзываний,
а также смешанные краевые условия в~предположении, что стенки
канала могут отличаться по~своим физическим свойствам. Такие
постановки задач вызывают интерес как в~теоретических
исследованиях, так и~при решении  прикладных задач. Важность учета
эффекта пристенного скольжения и~его влияния на~различные
характеристики течений, особенно в~случае неньютоновских
жидкостей, отмечается во~многих работах (см., например, недавние
публикации [4--9] и~приведенные в~них ссылки). Существенный вклад
в изучение причин и~механизмов скольжения жидкостей и~дисперсных
систем по~поверхности твердого тела внес Д.~М.~Толстой [10].

В настоящей статье для каждой из~представленных краевых задач
построены точные решения, определяющие скорость течения и~давление
в канале. Найдены соотношения параметров модели, при выполнении
которых имеет место скольжение/прилипание на~стенках канала.

Следует отметить, что в~[11] выполнен расчет ламинарных течений
жидкостей сложности 2  в~плоском канале и~цилиндрической трубе,
а~также течения между концентрическими цилиндрами при краевом
условии проскальзывания Навье, которое является частным (точнее
говоря, предельным) случаем условия порогового проскальзывания,
рассмотренного в~данной статье.

Вопросы о~существовании, единственности и~качественном поведении
решений уравнений движения жидкостей второго порядка при условии
Навье на~границе области течения изучаются в~[12--14].

%\vspace{4pt}

\textbf{2. Постановка задач.} Как известно, стационарное движение
однородной несжимаемой жидкости описывается системой
уравнений\newpage

\begin{equation*}
\rho(\boldsymbol{v}\cdot\nabla)\boldsymbol{v}=\mathop{\rm
div}\boldsymbol{S}-\nabla p+\rho \boldsymbol{g},\eqno(3)
\end{equation*}
\begin{equation*}
\nabla\cdot\boldsymbol{v}=0,\eqno(4)
\end{equation*}
где $\rho$ --- плотность жидкости; $\boldsymbol{v}$ --- скорость
течения; $\boldsymbol{S}$ --- девиатор напряжений;  $p$ ---
давление в~канале; $\boldsymbol{g}$ --- объемные силы. Операторы
${\rm div}$ и~$\nabla$ действуют по~пространственным переменным
$x,y,z$.

Пусть жидкость заполняет область, заключенную между параллельными
плоскостями $z=-h$ и~$z=h$, и~движется вдоль оси $x$ под действием
постоянного перепада давления$^*$\efootnote{$^*$В литературе такое
течение принято называть {\it плоским течением Пуазейля}. Для
ньютоновской жидкости этот тип течений хорошо изучен (см.,
например, [15]).}
\begin{equation*}
\frac{\partial p}{\partial x}=-\xi,\;\;\;\xi>0,\eqno(5)
\end{equation*}
и
\begin{equation*}
\boldsymbol{g}^{\rm T}=(0,0,-g).
\end{equation*}
При таком течении для компонент скорости $\boldsymbol{v}$ имеем
\begin{equation*}
v_1=u(z),\;\;\;v_2=0,\;\;\;v_3=0,
 \end{equation*}
где $u=u(z)$ --- некоторая функция.  При этом, в~силу легко
проверяемого равенства
\begin{equation*}
(\boldsymbol{v}\cdot\nabla)\boldsymbol{v}=\boldsymbol{0},
 \end{equation*}
система (3) сводится к~соотношению
\begin{equation*}
\mathop{\rm div}\boldsymbol{S}=\nabla
p-\rho\boldsymbol{g}.\eqno(6)
\end{equation*}
Выполнение условия несжимаемости (4) очевидно.

Рассмотрим задачу о~пуазейлевом течении жидкостей второго порядка
в канале $-h\leq z\leq h$. Предполагая, что для жидкости
справедлив реологический закон (2), и~учитывая равенство
\begin{equation*}
\boldsymbol{T}=-p\boldsymbol{I}+\boldsymbol{S},
\end{equation*}
 запишем (6) в~виде
\begin{equation*}
\mathop{\rm
div}(\nu\boldsymbol{A}_1+\alpha\boldsymbol{A}_2-\alpha\boldsymbol{A}_1^2)=\nabla
p-\rho\boldsymbol{g}.\eqno(7)
\end{equation*}

Полученное уравнение является основным для расчета течения
в~канале. Неизвестными в~(7) являются функции $u$ и~$p$.
Разумеется, для полной физической определенности к~(7) необходимо
добавить краевые условия для скорости $u$ на~стенках канала.

В этой статье рассматриваются следующие краевые задачи.
\vspace{6pt}

{\bf Задача A.} {\it Найти решение системы} (5), (7) {\it
с~краевыми условиями
 прилипания}
\begin{equation*}
\boldsymbol{v}=\boldsymbol{0}\;\;\text{\it при}\;\;z=\pm
h.\eqno(8)
\end{equation*}
% \vspace{6pt}

{\bf Задача B.} {\it Найти решение системы} (5), (7) {\it при
условиях порогового проскальзывания на~стенках канала $z=\pm
h$}\newpage

\begin{equation*}
\boldsymbol{v}\cdot \boldsymbol{n}=0,
\end{equation*}
\begin{equation*}
\boldsymbol{v}_{\rm tan}=\boldsymbol{0},\;\;\;\text{\it
если}\;\|(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3}\leq\sigma,\eqno(9)
\end{equation*}
\begin{equation*}
(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm
tan}=-(\sigma+k\|\boldsymbol{v}_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3})\dfrac{\boldsymbol{v}_{\rm
tan}}{\|\boldsymbol{v}_{\rm tan}\|_{\mathbb{R}^3}},\;\;\;\text{\it
если}\;\|(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3}>\sigma.
\end{equation*}
Здесь и~далее используются такие обозначения: $\boldsymbol{n}$ ---
единичный вектор внешней нормали к~стенке канала;
$\boldsymbol{v}_\text{tan}$ --- касательная составляющая
вектора~$\boldsymbol{v}$, т.~е.
\begin{equation*}
\boldsymbol{v}_\text{tan}=\boldsymbol{v}-(\boldsymbol{v}\cdot\boldsymbol{n})\boldsymbol{n};
\end{equation*}
 $k>0$ --- коэффициент проскальзывания; $\sigma\geq 0$ --- параметр, определяющий пороговое значение величины $\|(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm tan}\|_{\mathbb{R}^3}$, при превышении которого имеет место пристенное скольжение жидкости.
 \vspace{6pt}

 {\bf Задача C.} {\it  Найти решение системы} (5), (7) {\it при смешанных краевых условиях}
\begin{equation*}
\boldsymbol{v}\cdot \boldsymbol{n}=0\;\;\text{\it при}\;\; z=h,
\end{equation*}
\begin{equation*}
\boldsymbol{v}_{\rm tan}=\boldsymbol{0},\;\;\text{\it
если}\;\|(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3}\leq\sigma \;\;\text{\it и}\;\; z=h,
\end{equation*}
\vspace{-18pt}
\begin{equation*}
\vphantom{*}\eqno(10)
\end{equation*}
\vspace{-18pt}
\begin{equation*}
(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm
tan}=-(\sigma+k\|\boldsymbol{v}_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3})\dfrac{\boldsymbol{v}_{\rm
tan}}{\|\boldsymbol{v}_{\rm tan}\|_{\mathbb{R}^3}},\;\;\text{\it
если}\;\|(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3}>\sigma\;\;\text{\it и}\;\; z=h,
\end{equation*}
\begin{equation*}
\boldsymbol{v}=\boldsymbol{0}\;\;\text{\it при}\;\; z=-h.
\end{equation*}
% \vspace{6pt}

{\bf Задача D.} {\it  Найти решение системы} (5), (7) {\it при
смешанных краевых условиях}
\begin{equation*}
\boldsymbol{v}\cdot \boldsymbol{n}=0\;\;\text{\it при}\;\; z=\pm
h,
\end{equation*}
\begin{equation*}
\boldsymbol{v}_{\rm tan}=\boldsymbol{0},\;\;\text{\it
если}\;\|(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3}\leq\sigma \;\;\text{\it и}\;\; z=h,
\end{equation*}
\vspace{-18pt}
\begin{equation*}
\vphantom{*}\eqno(11)
\end{equation*}
\vspace{-18pt}
\begin{equation*}
(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm
tan}=-(\sigma+k_1\|\boldsymbol{v}_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3})\dfrac{\boldsymbol{v}_{\rm
tan}}{\|\boldsymbol{v}_{\rm tan}\|_{\mathbb{R}^3}}, \;\;\text{\it
если}\;\|(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3}>\sigma\;\;\text{\it и}\;\; z=h,
\end{equation*}
\begin{equation*}
(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm tan}=-k_2\boldsymbol{v}_{\rm
tan}\;\;\text{\it при}\;\; z=-h,
\end{equation*}
{\it где $k_1>0$ и~$k_2\geq 0$.} \vspace{6pt}

{З~а~м~е~ч~а~н~и~е.} Четвертое равенство системы (11) указывает
на~то, что пристенное скольжение возникает при наличии любых
ненулевых касательных напряжений, что соответствует  предельному
случаю (при $\sigma\to 0+$) для рассмотренных выше условий
порогового скольжения.
  В~литературе такое равенство известно как {\it условие проскальзывания Навье}. Иногда его называют также {\it условием свободного проскальзывания} [4].  При этом данное равенство не~следует путать с~условием отсутствия трения $(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm tan}=0$,  которое имеет место только при $k_2=0$.
\vspace{4pt}

\textbf{3. Решение задачи A.} Сначала вычислим тензоры
Ривлина---Эриксена $\boldsymbol{A}_1$, $\boldsymbol{A}_2$
и~девиатор напряжений $\boldsymbol{S}$:
\begin{equation*}
\boldsymbol{A}_1= \left[\begin{array}{ccc} 0& 0&
 u^\prime(z)
\\
0& 0& 0
\\
u^\prime(z)& 0& 0
\end{array}\right],\;\;
\boldsymbol{A}_2= \left[\begin{array}{ccc} 0& 0& 0
\\
0& 0& 0
\\
0& 0& 2(u^\prime(z))^2
\end{array}\right],
\end{equation*}
\begin{equation*}
\boldsymbol{S}= \left[\begin{array}{ccc} -\alpha (u^\prime(z))^2&
0&
 \nu u^\prime(z)
\\
0& 0& 0
\\
 \nu u^\prime(z)&
0& \alpha (u^\prime(z))^2
\end{array}\right]
\end{equation*}
и запишем уравнение (7) в~виде
\begin{equation*}
\mathop{\rm div} \left[\begin{array}{ccc} -\alpha (u^\prime(z))^2&
0&
 \nu u^\prime(z)
\\
0& 0& 0
\\
 \nu u^\prime(z)&
0& \alpha (u^\prime(z))^2
\end{array}\right]=\nabla p-\rho\boldsymbol{g}.
\end{equation*}
Последнее уравнение эквивалентно следующей системе:
\begin{equation*}
\nu u^{\prime\prime}(z)=\dfrac{\partial p(x,y,z)}{\partial x},
\end{equation*}
\begin{equation*}
0=\dfrac{\partial p(x,y,z)}{\partial y},\eqno(12)
\end{equation*}
\begin{equation*}
\alpha[(u^\prime(z))^2]^\prime=\dfrac{\partial p(x,y,z)}{\partial
z}+\rho g.
\end{equation*}

В первую очередь найдем давление $p$.  Из~второго равенства $(12)$
вытекает, что давление не~зависит от~$y$, т.~е. $p=p(x,z)$. Кроме
того, учитывая  (5), приходим к~выводу, что давление следует
искать в~виде
\begin{equation*}
p(x,z)=-\xi x+\phi(z)
\end{equation*}
c неизвестной функцией $\phi(z)$.

Из третьего соотношения $(12)$ выводим, что
\begin{equation*}
\phi(z)=\alpha (u^\prime(z))^2-\rho g z+C,
\end{equation*}
здесь $C$ --- константа. Полагая $C=\rho g h$, получаем
\begin{equation*}
\phi(z)=\alpha (u^\prime(z))^2+\rho g (h-z).\eqno(13)
\end{equation*}
Из первого уравнения $(12)$ и~(5) следует, что
\begin{equation*}
\nu u^{\prime}(z)=-\xi z+C_0,\eqno(14)
\end{equation*}
где $C_0$ --- константа. По~физическому смыслу задачи A поле
скоростей должно быть симметрично отноcительно плоскости $z=0$,
т.~е. функция $u(z)$ --- четная. Следовательно, $u^\prime(0)=0$.
Полагая $z=0$ в~(14), находим, что $C_0=0$. Поэтому
\begin{equation*}
 u^{\prime}(z)=-\frac{\xi z}{\nu}.\eqno(15)
\end{equation*}
Подставляя (15) в~(13), получаем
\begin{equation*}
\phi(z)=\frac{\alpha\xi^2}{\nu^2} z^2+\rho g (h-z).
\end{equation*}

 Определим теперь скорость $u$. Из~(15) следует, что
\begin{equation*}
 u(z)=-\frac{\xi}{2\nu}z^2+C_1,\eqno(16)
\end{equation*}
причем константа $C_1$ должна быть выбрана таким образом, чтобы
выполнялись  условия прилипания (8) на~стенках канала. Поскольку
$u(z)$ --- четная функция,  то~достаточно убедиться в~том, что
граничные условия выполнены на~верхней стенке канала.  Подставляя
$z=h$ в~(16), находим, что
\begin{equation*}
C_1=\frac{\xi h^2}{2\nu}.
\end{equation*}

Таким образом, получаем решение задачи A:
\begin{equation*}
 u(z)=-\frac{\xi}{2\nu}(z^2-h^2),\eqno(17)
 \end{equation*}
\begin{equation*}
p(x,z)=-\xi x+\frac{\alpha\xi^2}{\nu^2} z^2+\rho g (h-z).\nonumber
\end{equation*}
\vspace{4pt}


\textbf{4. Решение задачи B.} Рассмотрим теперь ситуацию, когда
на~стенках канала выполняются условия порогового проскальзывания
(9). При помощи рассуждений, аналогичных тем, которые приведены
в~п. 3, можно убедиться в~справедливости соотношений (13), (15)
и~(16) для задачи B.

Далее, непосредственно вычисляя
\begin{align*}
\boldsymbol{T}\boldsymbol{n}|_{z=\pm h}=& -p(x,\pm h)
\left[\begin{array}{ccc} 1& 0& 0
\\
0& 1& 0
\\
 0&
0& 1
\end{array}\right]
\left(\begin{array}{ccc} 0
\\
0
\\
 \pm 1
\end{array}\right)+
\\
\\
&+ \left[\begin{array}{ccc} -\alpha (u^\prime(\pm h))^2& 0&
 \nu u^\prime(\pm h)
\\
0& 0& 0
\\
 \nu u^\prime(\pm h)&
0& \alpha (u^\prime(\pm h))^2
\end{array}\right]
\left(\begin{array}{ccc} 0
\\
0
\\
 \pm 1
\end{array}\right)=
\\
\\
&= \left(\begin{array}{ccc} \pm\nu u^\prime(\pm h)
\\
0
\\
\mp p(x,\pm h)\pm\alpha (u^\prime(\pm h))^2
\end{array}\right),
\end{align*}
с учетом (15) находим, что
\begin{equation*}
\|(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n}|_{z=\pm h})_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3}=|\nu u^\prime(\pm h)|=\xi h.
\end{equation*}
Исходя из~этого равенства и~(9), рассмотрим отдельно два случая:
$\xi h \leq \sigma$ и~$\xi h > \sigma$.

Если $\xi h \leq \sigma$, то,~согласно второму равенству $(9)$,
пристенное скольжение отсутствует и~поле скоростей в~канале, как
и~в задаче A, определяется по~формуле (17).

Если же имеет место соотношение $\xi h > \sigma$, то~скорость
жидкости на~стенках канала будет уже отлична от~нуля. При этом,
в~силу третьего условия $(9)$, должны выполняться равенства
\begin{equation*}
\pm\nu u^\prime(\pm h)=-(\sigma+ku(\pm h)).
\end{equation*}
Отсюда с~учетом (15) имеем
\begin{equation*}
-\xi h=-(\sigma+ku(\pm h))
\end{equation*}
и, следовательно,
\begin{equation*}
u(\pm h)=\frac{\xi h-\sigma}{k}.
\end{equation*}
Используя это равенство и~(16), находим поле скоростей
\begin{equation*}
u(z)=-\frac{\xi}{2\nu}(z^2-h^2)+\frac{\xi h-\sigma}{k}.
\end{equation*}

Объединяя решения, построенные для каждого из~описанных случаев,
получаем решение задачи B:
\begin{equation*}
u(z)=-\frac{\xi}{2\nu}(z^2-h^2)+(1-\theta(\sigma-\xi h))\frac{\xi
h-\sigma}{k},
\end{equation*}
\begin{equation*}
p(x,z)=-\xi x+\frac{\alpha\xi^2}{\nu^2}z^2+\rho g (h-z),
\end{equation*}
в котором $\theta$ --- функция Хевисайда,
\begin{equation*}
\theta(s)=
\begin{cases}
0,\;\;\text{если}\;\;s<0,
\\
1,\;\;\text{если}\;\;s\geq 0.
\end{cases}
\end{equation*}
\vspace{4pt}


\textbf{5. Решение задачи C.} При рассмотрении модели движения
со~смешанными крае\-вы\-ми условиями нужно иметь в~виду, что поле
скоростей, вообще говоря, не~является симметричным относительно
плоскости $z=0$, и~соотношение (15) может не~выполняться. Поэтому
вновь обратимся к~первому уравнению системы (12), откуда после
интегрирования по~$z$ находим, что
\begin{equation*}
\nu u(z)=-\frac{\xi}{2}z^2+C_1z+C_2,\eqno(18)
\end{equation*}
где $C_1$ и~$C_2$ --- некоторые константы.

Принимая во~внимание условие $u(-h)=0$, из~(18) выводим, что
\begin{equation*}
C_2=\frac{\xi}{2}h^2+C_1h.
\end{equation*}
Подставляя $C_2$ в~(18), приходим к~соотношению
\begin{equation*}
\nu u(z)=-\frac{\xi}{2}(z^2-h^2)+C_1(z+h).\eqno(19)
\end{equation*}

Теперь необходимо определить константу $C_1$, исходя из~условия
порогового проскальзывания на~верхней стенке канала.

Дифференцируя  тождество (18) по~$z$, получаем, что
\begin{equation*}
\nu u^\prime(z)=-\xi z+C_1.\eqno(20)
\end{equation*}
С учетом (20) имеем
\begin{equation*}
(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n}|_{z=h})_{\rm tan} =
\left(\begin{array}{ccc} \nu u^\prime(h)
\\
0
\\
0
\end{array}\right)
= \left(\begin{array}{ccc} -\xi h+C_1
\\
0
\\
0
\end{array}\right).\eqno(21)
\end{equation*}

Рассмотрим отдельно случаи прилипания и~проскальзывания жидкости
на стенке $z=h$. Если имеет место прилипание $u(h)=0$, то~из~(19)
следует, что $C_1=0$. Согласно второму условию $(10)$, такой режим
течения реализуется, если
\begin{equation*}
\|(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n}|_{z=h})_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3}=\xi h\leq\sigma.
\end{equation*}

Пристенное скольжение возникает при выполнении неравенства
\begin{equation*}
\|(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n}|_{z=h})_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3}=\xi h- C_1>\sigma.
\end{equation*}
Ясно, что в~этом случае
\begin{equation*}
0\leq C_1< \xi h-\sigma
\end{equation*}
и, в~силу третьего условия $(10)$, должно выполняться равенство
\begin{equation*}
\nu u^\prime(h)=-(\sigma+ku(h)).
\end{equation*}
Отсюда, принимая во~внимание (19) и~(20), получаем
\begin{equation*}
-\xi h+C_1=-\left(\sigma+k\frac{2hC_1}{\nu}\right)
\end{equation*}
и затем вычисляем константу $C_1$ по равенству
\begin{equation*}
C_1=\frac{\nu (\xi h-\sigma)}{\nu+2hk}.
\end{equation*}

Учитывая изложенное выше, запишем решение задачи C, пригодное для
любых допустимых значений параметров модели:
\begin{equation*}
u(z)=-\dfrac{\xi}{2\nu}(z^2-h^2)+(1-\theta(\sigma-\xi
h))\dfrac{(\xi h-\sigma)(z+h)}{\nu+2hk},
\end{equation*}
\begin{equation*}
p(x,z)=-\xi x+\alpha (u^\prime(z))^2+\rho g (h-z). \eqno(22)
\end{equation*}
\vspace{4pt}



\textbf{6. Решение задачи D.}  Очевидно, что при решении задачи D
можно использовать соотношения (18), (20) и~(21). Возможны два
случая: либо на~стенке $z=h$\linebreak реализуется условие
прилипания, либо имеет место пристенное скольжение
жид-\linebreakкости.

Сначала найдем решение для первого случая. Подставим $z=h$ в~(18).
Поскольку $u(h)=0$, получаем, что
\begin{equation*}
C_2=\frac{\xi h^2}{2}-C_1h
\end{equation*}
и, следовательно,
\begin{equation*}
u(z)=-\frac{\xi }{2\nu}(z^2-h^2)+\frac{C_1}{\nu}(z-h).\eqno(23)
\end{equation*}

Выберем теперь константу $C_1$ таким образом, чтобы выполнялось
условие проскальзывания Навье на~нижней стенке канала:
\begin{equation*}
-\nu u^\prime(-h)=-k_2u(-h).\eqno(24)
\end{equation*}
Принимая во~внимание (20) и~(23), перепишем (24) в~виде
\begin{equation*}
-\xi h-C_1=\frac{2hk_2C_1}{\nu},
\end{equation*}
откуда находим, что
\begin{equation*}
C_1=-\frac{\xi h\nu}{\nu+2k_2h}.\eqno(25)
\end{equation*}

 Выясним теперь, при каких соотношениях на~параметры модели реализуется описанный выше случай.
Согласно второму равенству $(11)$, при $z=h$ должно выполняться
неравенство
\begin{equation*}
\|(\boldsymbol{T}\boldsymbol{n})_{\rm
tan}\|_{\mathbb{R}^3}\leq\sigma.\eqno(26)
\end{equation*}
Учитывая (21) и~(25), приходим в~выводу, что (26) справедливо,
если
\begin{equation*}
\xi h\leq\sigma\left(1-\frac{\nu}{2(\nu+k_2h)}\right).\eqno(27)
\end{equation*}

Рассмотрим теперь ситуацию, когда на~верхней стенке канала имеет
место скольжение жидкости. Тогда граничные условия (11) сводятся
к~следующей системе:
\begin{equation*}
\nu u^\prime(h)=-(\sigma+k_1u(h)),
\end{equation*}
\begin{equation*}
-\nu u^\prime(-h)=-k_2u(-h),
\end{equation*}
которую с~учетом (18) и~(20) можно переписать так:
\begin{equation*}
-\xi h+C_1=-\left(\sigma+k_1\left(-\dfrac{\xi
h^2}{2\nu}+\dfrac{C_1h}{\nu}+\dfrac{C_2}{\nu}\right)\right),
\end{equation*}
\begin{equation*}
-(\xi h+C_1)=-k_2\left(-\dfrac{\xi
h^2}{2\nu}-\dfrac{C_1h}{\nu}+\dfrac{C_2}{\nu}\right).
\end{equation*}
Отсюда находим константы $C_1$ и~$C_2$ по формулам
\begin{equation*}
C_1=-\frac{(\xi h(k_1-k_2)+\sigma k_2)\nu}{2hk_1k_2+\nu(k_1+k_2)},
\end{equation*}
\begin{equation*}
C_2=- \frac{2h^3\xi
k_1k_2+3h^2\nu\xi(k_1+k_2)+4h\nu^2\xi-2h\nu\sigma
k_2-2\nu^2\sigma} {4hk_1k_2+2\nu(k_1+k_2)}.
\end{equation*}

Принимая во~внимание третье равенство $(11)$, нетрудно проверить,
что рассматриваемый случай реализуется, если выполнено неравенство
\begin{equation*}
\xi h>\sigma\left(1-\frac{\nu}{2(\nu+k_2h)}\right). \eqno(28)
\end{equation*}

Подводя итоги п. 6, запишем в~явном виде полученное решение
задачи~D:
\begin{equation*}
u(z)=-\frac{\xi }{2\nu}(z^2-h^2)-\frac{\xi h}{\nu+2k_2 h}(z-h),
\end{equation*}
если параметры модели удовлетворяют соотношению (27); в~противном
случае, т.~е. при выполнении неравенства (28), поле скоростей
определяется по~формуле
\begin{align*}
u(z)=&-\frac{\xi}{2\nu}(z^2-h^2)-\frac{\xi h (k_1-k_2)+\sigma
k_2}{2hk_1k_2+\nu(k_1+k_2)}z~+
\\
&+~ \frac{\xi h^2(k_1+k_2)+2\xi h\nu-\sigma h
k_2-\nu\sigma}{2hk_1k_2+\nu(k_1+k_2)}.
\end{align*}
 Давление $p$ в~обоих случаях вычисляется по~(22).
\vspace{4pt}


\textbf{7. Заключение.} В~настоящей работе построены точные
решения ряда краевых задач, описывающих стационарные течения
жидкостей второго порядка в~плоском канале под действием
постоянного перепада давления при  краевых условиях прилипания,
условиях порогового и~свободного пристенного скольжения, а~также
при смешанных краевых условиях.

Полученные решения показывают, что давление в~канале существенно
зависит от~коэффициента нормальных напряжений $\alpha$, особенно
в~тех зонах канала, где велико изменение (в~поперечном к~каналу
направлении) скорости течения. В~то же время поле скоростей
не~зависит от~$\alpha$ и, следовательно, совпадает с~полем
скоростей, имеющем место в~случае ньютоновской жидкости, когда
$\alpha=0$.

При рассмотрении условий порогового проскальзывания ключевой
величиной яв\-ляет\-ся произведение $\xi h$. Если оно превышает
заданное пороговое значение, то~на~стенках канала возникает эффект
скольжения жидкости; в~противном случае реализуется режим
прилипания. Если предположить, что на~одной из~стенок канала имеет
место условие свободного скольжения (условие Навье), а~на~другой
стенке --- условие порогового проскальзывания, то~соответствующее
пороговое значение для пристенного скольжения в~определенной мере
снижается, но~не~более чем в~2 раза.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{01/lit-ra}

%%%%%N DOI в~ссылке!!!!!!!!!!

\input{01/ref-s}

%%%%%N DOI в~ссылке!!!!!!!!!!

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


{\footnotesize



\vskip 3mm

%\thispagestyle{empty}



\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~13.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~13.~Вып.~\issuenum}}}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %


\noindent Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

\vskip 1mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 13 марта 2017~г.

\vskip 1mm

\noindent Статья принята к~печати 12 октября 2017~г.


}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\vskip 5mm

%{\footnotesize

%\noindent К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я\,
%и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я \nopagebreak \vskip 3mm

%{\it Балонин Николай Алексеевич}~-- доктор технических наук,
%профессор; e-mail: korbendfs@mail.ru

%{\it Сергеев Михаил Борисович}~-- доктор технических наук,
%профессор,  директор; e-mail: mbse@mail.ru

%\vskip 2mm

%\emph{Balonin Nikolaj Alekseevich}~-- doctor of technical
%sciences, professor; e-mail: korbendfs@mail.ru


%\emph{Sergeev Mikhail Borisovich}~-- doctor of technical sciences,
%director; e-mail: mbse@mail.ru


%}


%\thispagestyle{empty}
