
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Об одном подходе к~решению обратной задачи\\ для параболического уравнения$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А.~П.~Жабко$\,^1$%
, К.~Б.~Нуртазина$\,^2$%
, В.~В.~Провоторов$\,^3$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Министерства образования и~науки Республики Казахстан (проект
№~АР05136197).\par
%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург,
Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^2$~%
Евразийский национальный университет имени Л.~Н.~Гумилева,
Республика~Казахстан,

\noindent%
\hskip2.45mm%
010008,~Нур-Султан, ул. Сатбаева, 2

\noindent%
$^3$~%
Воронежский~государственный~университет, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
394006, Воронеж, Университетская~пл.,~1

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it
Zhabko~A.~P.,~Nurtazina~K.~B.,~Provotorov~V.~V.} About one
approach to solving the inverse problem for parabolic equation~//
Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная
математика. Информа\-тика. Процессы управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum03 (In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentРабота посвящена решению задачи определения
коэффициентов в линейном дифференциальном уравнении
параболического типа и~краевых условиях. При этом предполагаются
известными значения  решения начально-краевой задачи в некоторой
фиксированной точке интервала изменения пространственной
переменной и~во~все моменты времени (сечение решения). Использован
спектральный подход, основанный на~спектральных свойствах
эллиптического оператора начально-краевой задачи и~методах решения
обратной спектральной задачи восстановления оператора
Штурма---Лиувилля по~двум последовательностям собственных
значений, соответствующим двум наборам граничных условий (при этом
используются классические результаты Б.~М.~Левитана,
М.~Г.~Гасымова, И.~С.~Саргсяна, В.~А.~Юрко). В~связи с~этим
основные усилия авторов были направлены на~решение задачи
определения спектральных характеристик оператора
Штурма---Лиувилля. Применяется преобразование Лапласа
к~начально-краевой задаче в~правой полуплоскости изменения
параметра преобразования (здесь используется свойство
положительности дискретного спектра симметричного вполне
непрерывного эллиптического оператора). Устанавливается
мероморфность по~этому параметру функции Грина полученной краевой
задачи, ее полюсами являются собственные значения краевой задачи.
Представлены достаточные условия определения двух
последовательностей собственных значений по~двум наборам граничных
условий и~условия единственности решения обратной задачи. В~работе
рассмотрен случай, когда начально-краевая задача содержит
особенности~--- интервал изменения пространственной пере\-менной
содержит конечное число точек, в~которых дифференциальное
уравнение те\-ряет смысл и~заменяется условиями согласования.
Полученные результаты используются при
неразрушающем контроле в~теплофизических процессах.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: параболическая система, обратная задача,
собственные значения крае\-вых задач, полюсы аналитического
продолжения функции Грина.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Жабко Алексей Петрович} --- д-р физ.-мат. наук,
проф.; zhabko.apmath.spbu@mail.ru

\vskip2mm\textit{Нуртазина Карлыгаш Бегахметовна}  --- канд.
физ.-мат. наук, доц.; knurtazina@mail.ru

\vskip2mm\textit{Провоторов Вячеслав Васильевич} --- д-р физ.-мат.
наук, проф.; wwprov@mail.ru

}

}
