
{\small

\vskip6 mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2 mm

{\footnotesize


1. \textit{Abreu J.} {Business processes improvement on
maintenance management: A case study~// Procedia Technology. 2013.
Vol.~9. P.~320--330.}


2. \textit{Fleischmann H., Kohl J., Franke J., Reidt A.} Improving
maintenance processes with distributed monitoring systems~// 13-th
International Conference on Industrial Informatics. 2016. Vol.~13.
P.~377--382.


3. \textit{Yin S., Kaynak O.} Big data for modern industry:
Challenges and trends~// Proceedings of IEEE. 2015. Vol.~103. N~2.
P.~143--146.


4. \textit{Kranzer S.} An intelligent maintenance planning
framework prototype for production systems~// 18-th Annual
International Conference on Industrial Technology. Proceedings of
IEEE. 2017. P.~1124--1129.


5. \textit{Ватаманюк И. В., Яковлев Р. Н.} Обобщенные
теоретические модели киберфизических систем~// Известия Юго-Запад.
гос. ун-та. 2019. Т.~23. №~6. С.~161--175.


6. \textit{Osborne E. D., Simha A.} Traffic engineering with
MPLS. Moscow: Cisco Press, 2003. 608~p.


7. \textit{Calinescu R. C., Camara Moreno J., Paterson C.}
Socio-cyber-physical systems: models, opportunities, open
challenges~// 5-th International Workshop on Software Engineering
for Smart Cyber-Physical Systems. York. 2019. P.~2--6.


8. \textit{Levakov A., Sokolov A., Sokolov N. }Models of incoming
traffic in packet networks~// T-Comm. 2015. Vol.~9. N~5.
P.~91--94.


9. \textit{Шелковый Д. В.} Модель узла коммутации корпоративной
мультисервисной сети связи // Науч.
ведомости Белгород. гос. ун-та. Экономика. Информатика. 2017. №~42. С.~148--157.


10. \textit{Gama J.} On evaluating stream learning algorithms~//
Machine Learning. 2013. Vol.~90. Iss.~3. P.~317--346.


11. \textit{Millan G., Lanfranc G.} A fast multifractal model for
self-similar traffic flows in high-speed computer networks~//
Procedia Computer Science. 2013. Vol.~17. P.~420--425.


12. \textit{Шелковый Д. В., Миронов О. Ю., Басов О. О.}
Моделирование потоков данных реального времени в защищенных
корпоративных мультисервисных сетях связи на основе
детерминированного сетевого исчисления~// Науч. ведомости
Белгород. гос. ун-та. Экономика. Информатика. 2018. Т.~45. №~3.
С.~584--594.


13. \textit{Кучук Г. А.} Метод оперативной оценки статистических
характеристик агрегированного трафика~// Авиационно-космическая
техника и технология. Науч.-технич. журн. Харьков, 2013. №~7.
С.~211--214.


14. \textit{Вегешна Ш.} Качество обслуживания в сетях IP~/ пер. с
англ. М.: Издат. Дом <<Вильямс>>, 2003. 368~с.
(\textit{Vegeshna~S.} IP quality of service.)


15. \textit{Nguen T.} Formal requirements modeling for
simulation-based verification~// 11-th International Modelica
Conference. 2015. P.~622--635.


16. Рекомендация МСЭ-Т Y.1541. Требования к сетевым показателям
качества для служб, основанных на протоколе IP. Сер.~Y: Глобальная
информационная инфраструктура, аспекты межсетевого протокола и
сети последующих поколений. ITU, 2011.


17. \textit{Киреева Н., Чупахина Л., Караулова О. }Аппроксимация
multicast трафика с помощью уравнения Линдли~// Междунар. журн.
прикл. и~фундамент. исследований. 2017. №~4--2. С.~313--317.


18. \textit{Левоневский Д. К., Ватаманюк И. В., Малов Д. А}.
Обеспечение доступности сервисов корпоративного интеллектуального
пространства посредством управления потоком входных данных~//
Программная инженерия. 2019. Т.~10. №~1. С.~20--29.
https://doi.org/10.17587/prin.10.20-29\pagebreak


19. \textit{Малов Д. А., Едемский А. Ю., Савельев А. И.
}Разработка системы проактивной локализации киберфизического
пространства на основе методов машинного обучения~//
Информационные технологии и~вычислительные системы. 2018. №~4.
C.~72--83.  https://doi.org/10.14357/20718632180408



\vskip 1.5mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 28 августа 2020~г.

Cтатья принята к~печати 15 января 2021~г.

\vskip6mm К~о~н~т~а~к~т~н~а~я \ и~н~ф~о~р~м~а~ц~и~я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip2mm\textit{Шелковый Денис Витальевич} ---
shelkoydenis@mail.ru

\vskip2mm\textit{Сивченко Олег Юрьевич} ---
oleg.sivchenko@yandex.ru

\vskip2mm\textit{Усина Елизавета Евгеньевна} --- мл. науч. сотр.; lizzzi96@mail.ru

\vskip2mm\textit{Быков Александр Норайрович} ---
124alex.96@mail.ru \par
%
}
