
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Стохастическая игра передачи данных с буферами
конечных емкостей$^{*}$}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it В. М. Буре, Е. М. Парилина%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург,
Университетская~наб., 7--9


%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа Е. М. Парилиной  выполнена при
финансовой поддержке Российского научного фонда (проект
№~17-11-01079).\par

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Bure V. M., Parilina E.
M.} Stochastic game of data transmission in the presence of
buffers of~finite capacity~// Вестник Санкт-Петербургского
университета. Прикладная математика. Информа\-тика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum03 (In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ работе представлена теоретико-игровая
модель передачи данных в сети заданной конфигурации. Цель двух
игроков (вершин в сети) --- переслать как можно больше пакетов
данных в конечные вершины сети, используя одну общую вершину.
Каждый игрок \mbox{имеет} буферы конечной емкости для хранения
вершин. Предложена система издержек за пересылку и хранение
пакетов, а также вознаграждений за успешные доставки пакетов.
Динамический конфликтно-управляемый процесс моделируется
стохастической игрой с конечным множеством состояний. Доказано
существование равновесия по Нэшу и~вектора кооперативных
стратегий, при котором достигается максимальный суммар\-ный
выигрыш игроков. Вычислена цена анархии в сети, с помощью которой
сравни\-ваются  выигрыши игроков в равновесии по Нэшу
и наборе кооперативных стратегий.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: передача данных, ALOHA, цена анархии,
стохастическая игра.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Буре Владимир Мансурович} --- д-р техн. наук,
проф.; v.bure@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Парилина Елена Михайловна}~--~канд. физ.-мат.
наук, доц.; e.parilina@spbu.ru

}

}
