
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3mm

{\footnotesize

1. {\it Буре~В.~М., Канаш~Е.~В., Митрофанова~О.~А.} Анализ
характеристик цвета растений по аэрофотоснимкам с~различными
факторами качественных показателей // Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2017.
Т.~13. Вып.~3. С.~278--285.

2. {\it Якушев В. В.} Точное земледелие: теория и~практика. СПб.:
Агрофиз. ин-т, 2016. 364~с.

3. {\it Якушев~В.~П., Канаш~Е.~В., Конев~А.~А., Ковтюх~С.~Н.,
Лекомцев~П.~В., Матвеенко~Д.~А., Петрушин~А.~Ф., Якушев~В.~В.,
Буре~В.~М., Русаков~Д.~В., Осипов~Ю.~А.} Теоретические
и~методические основы выделения однородных технологических зон для
дифференцированного применения средств химизации по оптическим
характеристикам посева: практ. пособие. СПб.: Агрофиз. ин-т, 2010.
60~с.

4. {\it Буре В. М., Митрофанов Е. П., Митрофанова О. А., Петрушин
А. Ф.} Выделение однородных зон сельскохозяйственного поля для
закладки опытов с~помощью беспилотного летательного аппарата //
Вестн. С.-Петерб. ун-та. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2018. Т.~14. Вып.~2. С.~145--150.

5. {\it Afanasyev R. A.} Use of the regularities of within-field
variability of arable soil fertility in precision agrotechnologies
// Science Journal of Volgograd State University. Natural
sciences. 2015. Vol.~11. N~1. P.~42--51.

6. {\it Van Meirvenne M.} Is the soil variability within the small
fields of flanders structured enough to allow precision
agriculture? // Precision Agriculture. 2003. Vol.~4. Iss.~2.
P.~193--201.

7. {\it Якушев В. П., Жуковский Е. Е., Петрушин А. Ф., Якушев В.
В.} Вариограммный анализ пространственной неоднородности
сельскохозяйственных полей для целей точного земледелия: метод.
пособие. СПб.: Агрофиз. ин-т, 2010. 52~с.

8. {\it Демьянов~В.~В., Савельева~Е.~А.} Геостатистика: теория
и~практика. М.: Ин-т проблем без\-опас\-нос\-ти развития атомной
энергетики РАН; Наука, 2010. 327~с.



\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 6 января 2020~г.

Cтатья принята к~печати 13 февраля 2020~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Якушев Виктор Петрович}  --- акад. РАН, д-р
с.-х. наук; vyakushev@agrophys.com

\vskip2mm \textit{Буре Владимир Мансурович}  --- д-р техн. наук,
проф.; vlb310154@gmail.com

\vskip2mm \textit{Митрофанова Ольга Александровна}  --- мл. науч.
сотр.; omitrofa@gmail.com

\vskip2mm \textit{Митрофанов Евгений Павлович}  --- мл. науч.
сотр.; mjeka@bk.ru

}
