
{\normalsize

\vskip 4.5mm%6mm

\noindent{\bf Анализ эпидемической SIR-модели распространения\\ заболеваемости ВИЧ в России%$^{*}$%
}

}

\vskip 1.8mm%2mm

{\small

\noindent{\it С. В. Соколов$\,^1$%
, А. Л. Соколова$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 1.8mm%2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Исследования М. В. Булатова и~Е. В. Чистяковой
%частично поддержаны Российским фондом фундаментальных исследований
%(проекты №~18-51-54001, 18-01-00643, 18-29-10019).%\par
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent%
$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


\noindent%
$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный электротехнический университет
<<ЛЭТИ>>,

\noindent%
\hskip2.45mm%
Российская Федерация, 197376, Санкт-Петербург, ул. Профессора
Попова, 5

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip1.8mm%3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Sokolov S. V., Sokolova
A. L.}  HIV incidence in Russia: SIR epidemic model-based
analysis~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~15. Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p16}--\pageref{p16e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum16 %(In English)

\vskip1.8mm%3mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматривается задача прогнозирования
уровня заболеваемости  вирусом иммунодефицита человека (ВИЧ) в
России. В качестве исходных данных приняты официальные уровни
заболеваемости, для численного моделирования применена SIR-модель
с учетом рождаемости, смертности, а также химиопрофилактики и
выделения группы зараженных, но эпидемически не опасных  больных.
Решена задача наиболее точного поиска коэффициентов модели при
помощи градиентного спуска с использованием вспомогательной
системы. Проанализированы разные сценарии развития эпидемии в
зависи\-мос\-ти от процентного отношения числа больных, которые
проходят терапию. Описаны последствия достижения целей стратегии
90--90--90 UNAIDS ($90\,\%$ больных, знающих о своем заболевании,
из которых $90\,\%$ проходят терапию, для которых она эффективна в
$90\,\%$ случаях). Показано, что при достижении целевых уровней
вовлеченности заболевших в противоэпидемические мероприятия,
количество инфицированных удастся удержать в пределах $1\,\%$
 от общего числа населения с дальнейшим снижением.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: ВИЧ, эпидемия, математическое
моделирование, прогноз.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Соколов Сергей Владимирович}~---~канд. физ.-мат.
наук, доц.; s.sokolov@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Соколова Александра Леонидовна} --- магистр;
alsokolova@etu.ru

}

}
