

{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm


1.  {\it Gutman E.~M.} Mechanochemistry of solid surfaces.
Singapore: World Scientific, 1994. 325~p.

2.  {\it Долинский~В.~М.} Расчет нагруженных труб, подверженных
коррозии~// Хим. и~нефтяное машиностроение. 1967. №~2. С.~9--10.

3.  {\it Павлов~П.~А., Кадырбеков~Б.~А., Колесников~В.~А.}
Прочность сталей в~коррозионных средах. Алма-Ата: Наука, 1987.
272~с.

4.  {\it Наумова~Г.~А., Овчинников~И.~Г.} Расчеты на~прочность
сложных стержневых систем и~трубопроводных конструкций с~учетом
коррозионных повреждений. Саратов: Саратов. гос. техн. ун-т, 2000.
227~с.

5.  {\it Bergman~R.~M., Levitsky~S.~P., Haddad~J., Gutman~E.~M.}
Stability loss of thin-walled cylindrical tubes, subjected to
longitudinal compressive forces and external corrosion~//
{Thin-Walled Structures}. 2006. Vol.~44, N~7. P.~726--729.

6.  {\it Русанов~А.~И.} Механохимия растворения: кинетический
аспект~// Журн. общей химии. 2007. Т.~77, вып.~4. С.~529--542.

7. {\it Овчинников~И.~И., Овчинников~И.~Г., Занин~А.~А.,
Зеленцов~Д.~Г., Короткая~Л.~И.} Проблема оптимального
проектирования нагруженных конструкций, подвергающихся воздействию
агрессивных сред (обзор)~// Интернет-журн. Науковедение. 2012.
№~4~(13). С.~97.

8.  {\it Elishakoff~I., Ghyselinck~G., Miglis~Y.} Durability of an
elastic bar under tension with linear or nonlinear relationship
between corrosion rate and stress~// {Journal of Applied
Mechanics, Trans. ASME}. 2012. Vol.~{79}~(2). P.~021013.

9. {\it Локощенко~А.~М., Соколов~А.~В.} Ползучесть и~длительное
разрушение цилиндрической оболочки под внешним давлением
в~присутствии агрессивной среды~// Изв. Рос. академии наук.
Механика твердого тела. 2014. №~1. С.~65--76.

10. {\it Пронина~Ю.~Г.} Механохимическая коррозия полого цилиндра
из идеального уп\-ру\-го\-пла\-сти\-чес\-ко\-го материала под
действием постоянного давления~// Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~1.
Математика. Механика. Астрономия. 2006. Вып.~3. С.~121--130.

11. {\it Пронина~Ю.~Г.} Равномерная механохимическая коррозия
полой сферы из~идеального упругопластического материала под
действием постоянного давления~// Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~1.
Математика. Механика. Астрономия. 2009. Вып.~1. С.~113--122.

12. {\it Pronina~Y.~G.} Thermoelastic stress analysis for a tube
under general mechanochemical corrosion conditions~// Proceedings
of the 4th Intern. Conference on Computational Methods for Coupled
Problems in Science and Engineering, COUPLED PROBLEMS-2011. 2011.
P.~1408--1415.

13. {\it Sedova O.~S., Pronina Y.~G.} Taking account of
hydrostatic pressure in the modeling of corrosion of thick
spherical shells~// Intern. Conference on Mechanics~--- Seventh
Polyakhovs Reading, 2015. P.~7106771.


14. {\it Танченко~А.~Ю., Литвиненко~А.~В., Чепурной~А.~Д.,
Костенко~Ю.~В., Ткачук~Н.~А.} Метод прямого конечного возмущения
численных моделей при исследовании динамических, жесткостных
и~прочностных характеристик тонкостенных элементов
машиностроительных конструкций~// Вестн. Брянск. гос. техн. ун-та.
2014. №~4~(44). С.~114--124.

15. {\it Ткачук Н.~Н., Чепурной А.~Д., Скрипченко Н.~Б.,
Литвиненко А.~В., Ткачук Н.~А.} Многоуровневые модели в~задаче
анализа контактного взаимодействия сложнопрофильных тел:
алгоритмы, реализация и~анализ применимости (окончание)~//
Кузнечно-штамповочное производство. Обработка материалов
давлением. 2014. №~8. С.~6--8.

16. {\it Sedova~O.~S., Pronina~Y.~G.} Generalization of the Lame
problem for three-stage decelerated corrosion process of an
elastic hollow sphere~// Mechanics Research Communications. 2015.
Vol.~65. P.~30--34.\newpage

17. {\it Yang~Y., Zhang~T., Shao~Y., Meng~G., Wang~F.} New
understanding of the effect of hydrostatic\linebreak pressure on
the corrosion of Ni--Cr--Mo--V high strength steel~// {Corrosion
Science}. 2013. Vol.~73. P.~250--261.

18. {\it Гасратова~Н.~А., Шамина~В.~А.} Об одном подходе к~решению
осесимметричных задач линейной теории упругости~// Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Сер.~1. Математика. Механика. Астрономия. 2007.
Вып.~2. С.~101--106.


19. {\it Voronkova~E.~B., Eriksson~A., Bauer~S.~M.} Nonclassical
theories of shells in application to soft biological tissues~//
Advanced Structured Materials. 2011. Vol.~15. P.~647--654.

20. {\it Гасратова~Н.~А.} Решение некоторых классических
пространственных задач теории упругости в~напряжениях~// Молодой
ученый. 2014. №~3~(62). С.~1--6.

21. {\it Жукова~И.~В., Колпак~Е.~П.} Математические модели
злокачественной опухоли~// Вестн.\linebreak С.-Петерб. ун-та.
Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
2014. Вып.~3. С.~5--18.

22. {\it Мальков~В.~М., Кабриц~С.~А., Мансурова~С.~Е.}
Математическое моделирование нелинейной деформации эластомерного
слоя // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2011. Вып.~3. С.~56--63.

23. {\it Кабриц~С.~А., Шамина~В.~А.} Изгиб оболочки вращения
поперечной силой и~моментом~// Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~1.
Математика. Механика. Астрономия. 2014. Вып.~~2. С.~261--270.

24. {\it Колпак~Е.~П., Мальцева~Л.~С.} Большие деформации
резиновых мембран~// Молодой ученый. 2014. №~16. С.~78--84.

25. {\it Колпак~Е.~П., Мальцева~Л.~С.} Круглая плоская мембрана
при больших деформациях~// Приволжск. науч. вестн. 2014.
№~11--1~(39). С.~5--10.

26. {\it Греков~М.~А., Костырко~С.~А.} Пленочное покрытие
на~шероховатой поверхности упругого тела~// Прикладная математика
и механика. 2013. Т.~77, №~1. С.~113--128.

27. {\it Мальков~В.~М., Малькова~Ю.~В., Степанова~В.~А.}
Двухкомпонентная плоскость из~материала Джона с~межфазной
трещиной, нагруженной давлением~// Вестн. \mbox{С.-Пе}\-терб.
ун-та. Сер.~1. Математика. Механика. Астрономия. 2013. Вып.~3.
С.~113--125.

28. {\it Sedova~O.~S.} Stress distribution in the neighborhood of
a corrosion pit on the outer surface of an elastic spherical
shell~// 2nd Intern. Conference on Emission Electronics (ICEE).
Selected papers. Proceedings~/ eds N.~V.~Egorov,
D.~A.~Ovsyannikov, E.~I.~Veremey. Saint~Petersburg:
Saint~Petersburg State University, 2014. P.~78--81.

29. {\it Павловский~В.~А., Чистов~А.~Л.} Моделирование динамики
заполнения резервуара реальным газом~// Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
2014. Вып.~3. С.~46--57.

30. {\it Pavlovsky~V.~A., Chistov~A.~L.} Computation parameters of
cargo reservoir fill-up process on cng-vessels in MATLAB~//
Intern. Conference on computer technologies in physical and
engineering applications (ICCTPEA)~/ ed. E.~I.~Veremey.
Saint~Petersburg: Saint~Petersburg State University; IEEE (IEEE
Catalog number CFP14BDA-USB). 2014. P.~136.



\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} Буре В. М., Карелин В. В., Полякова Л. Н.
Вероятностная модель обслуживания терминалов // Вестник
Санкт-Петербургского университета. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum04





}
