
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Счетная устойчивость слабого решения параболической\\
 дифференциально-разностной системы с распределенными параметрами\\ на графе%$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it В. В. Провоторов$^1$,~С. М. Сергеев$^2$,~В. Н. Хоанг$^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}



\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Статья написана на базе исследования,
%выполненного при финансовой поддержке Российского фонда
%фундаментальных исследований (проект № 20-07-00531).
%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Воронежский государственный университет, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
394006, Университетская пл., 1

\noindent%
$^2$~%
Петербургский политехнический университет Петра Великого,
Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
195251, Санкт-Петербург, ул. Политехническая, 29

%\noindent%
%%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
%Федерация,
%
%\noindent%
%%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it
Provotorov~V.~V.,~Sergeev~S.~M.,~Hoang~V.~N.}  Countable stability
of a weak solution of a parabolic differential-difference system
with distributed parameters on the graph~// Вестник
Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p5}--\pageref{p5e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum05 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ работе предлагается аналог метода Е. Роте
(метод полудискретизации по временной переменной) для построения
сходящихся разностных схем при анализе устойчивости слабого
решения начально-краевой задачи параболического типа с
распределенными параметрами на графе в классе суммируемых функций.
Этот метод позволяет исходную начально-краевую задачу привести к
изучению краевой задачи в слабой постановке для уравнений
эллиптического типа с распределенными параметрами на графе. В силу
специфики указанного метода устойчивость слабого решения
понимается в терминах спектрального критерия устойчивости (счетной
устойчивости по Нейману), который  устанавливает устойчивость
решения по отношению к каждой гармонике обобщенного ряда Фурье
слабого решения или отрезка этого ряда. Таким образом, выявлена
еще одна возможность, кроме метода Фаэдо---Галеркина, построения
приближений к искомому решению начально-краевой задачи, анализа
его устойчивости и путь  доказательства теоремы существования
слабого решения исходной задачи. Используемый подход применим к
отысканию достаточных условий устойчивости слабых решений других
начально-краевых задач с более общими граничными условиями: в них
эллиптические уравнения рассматриваются с краевыми условиями
второго или третьего типа. Дальнейший анализ возможен при
отыскании условий, при которых определяется устойчивость по
Ляпунову. Изложенный подход можно использовать при анализе задач
оптимального управления, а также задач стабилизации и устойчивости
дифференциальных систем с запаздыванием. Представленный метод
конечных разностей даст возможность проводить аппроксимацию
состояний параболической системы, анализа их устой\-чи\-вос\-ти,
при численной реализации и алгоритмизации задач оптимального
управления.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: параболическая дифференциально-разностная
система, распределенные параметры на графе, слабое решение,
счетная устойчивость.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Провоторов Вячеслав Васильевич} --- д-р физ.-мат.
наук, проф.; wwprov@mail.ru

\vskip2mm\textit{Сергеев Сергей Михайлович}  --- канд. техн. наук,
доц.; sergeev2@yandex.ru

\vskip2mm\textit{Хоанг Ван Нгуен} --- аспирант; fadded9x@gmail.com

}

}
