
{\normalsize

%\vskip 6mm
\newpage

\noindent{\bf Статистический анализ инвестиционной привлекательности регионов\\ Китая$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Д. Ци, В.~М. Буре%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке Министерства науки и высшего образования Российской Федерации (соглашение №~075-15-2020-805).
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
 Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Qi D., Bure V.~M.} Statistical analysis of investment attractiveness of China's regions~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p16}--\pageref{p16e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum16

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindent Настоящее исследование посвящено применению методов прикладной статистики к изучению инвестиционной привлекательности регионов Китая. Данные, используемые в~работе, взяты с веб-сайта Мирового банка (The World Bank) и Китайского статистического ежегодника (China Statistical Yearbook). Основной темой такого исследования является выявление наиболее значимых факторов, связанных с инвестиционной привлекательностью экономики современного Китая. В статье используется регрессионный анализ, который относится к наиболее важным методам анализа экономических данных. Наблюдения (эмпирические данные) представляют собой числовые данные об уровне инвестиций в регионах Китая, а также числовые значения различных факторов. На основе данных каждого рассматриваемого года построена модель множественной регрессии методом наименьших квадратов, проверена ее статистическая значимость и~выбраны статистически значимые факторы (им соответствуют статистически значимые коэффициенты при факторах). Разработан алгоритм анализа исходных данных на основе алгоритма пошаговой регрессии, в котором на каждом шаге отбрасывается только один фактор с~наименьшим значимым коэффициентом (максимальным $P(F)$). Суть этого алгоритма заключается в том, что окончательные модели регрессии сравниваются для каждого рассматриваемого года и рассчитывается время включения каждого фактора в окончательные модели. Выбор наиболее важных факторов, определяющих уровень инвести\-цион\-ной привлекательности, производится для решения задачи управления экономикой.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: инвестиционная привлекательность, алгоритм пошаговой регрессии, модели множественной линейной регрессии, значимые коэффициенты, метод наименьших квадратов.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Ци Дунфан} --- аспирант; st073409@student.spbu.ru \par



\vskip2mm\textit{Буре Владимир Мансурович} --- д-р техн. наук, проф.; vlb310154@gmail.com

\par
%
}
%
}
