
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small\textbf{Литература} }

\vskip2mm

1. \textit{Понтрягин Л. С., Болтянский В. Г., Гамкрелидзе Р. В.,
Мищенко  Е. Ф.}  Математическая теория оптимальных процессов. М.:
Наука, 1969. 384~с.

2. \textit{Ли Э. Б., Маркус Л.}  Основы теории оптимального
управления / пер. с англ. Л.~Л.~Леонтьевой;  под ред.
Я.~Н.~Ройтенберга.  М.: Наука, 1972. 574~с. (\textit{Lee~E.~B.,
Markus~L.} Foundation of optimal control theory.)

3. \textit{Филиппов А. Ф.}  О некоторых вопросах оптимального
регулирования~// Вестн. Моск. ун-та. Сер.~1. Математика
и~механика. 1959. №~2. С.~25--38.

4. \textit{Овсянников Д. А.}  Математические методы управления
пучками.  Л.: Изд-во Ленингр. ун-та, 1980. 228 с.


5. \textit{Никольский С. М.}  Курс математического анализа: в 2 т.
6-е изд., стереотип. М.: Физматлит, 2001. Т.~II. 592~с.

6. \textit{Хартман  Ф.}  Обыкновенные дифференциальные уравнения /
пер. с~англ. И. Х. Сабитова; под ред. В. М. Алексеева. М.: Мир,
1970. 720~с. (\textit{Hartman F.} Ordinary differential equation.)

7. \textit{Гантмахер Ф. Р.}  Теория матриц. 2-е изд. М.: Наука,
1966. 576~с.

8. \textit{Никольский М. С., Беляевских Е. А.}  Теоремы
существования оптимального управления для некоторых задач
управления пучками траекторий~// Вестн. C.-Петерб. ун-та.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2017.
Т.~13, вып.~1. С.~113--118.



\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} {\it Никольский М. С., Беляевских Е. А.}
Принцип максимума Л. С. Понтрягина для некоторых задач
оптимального управления пучками траекторий~// Вестник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~14.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum07



}
