
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip1.5mm


1. \textit{Васильев Ф. П.} Методы оптимизации. М.: Изд-во
<<Факториал Пресс>>, 2002. 824~с.

2. \textit{Зубов В. И.} Общий метод множителей Лагранжа
и~оптимизация процессов в~сплошных средах: дис. на~соискание учен.
степени д-ра физ.-матем. наук. М.: РАН, 2002. 250~с.

3. \textit{Албу А. Ф., Зубов В.~И.} Исследование задачи
оптимального управления процессом кристаллизации вещества в~новой
постановке для объекта сложной геометрической формы // Журн.
вычисл. математики и~матем. физики. 2014. Т.~54, №~12.
С.~1879--1893.

4. \textit{Гукасов А. К., Гукасова Е. В.} Численное решение задачи
оптимального управления границей фазового перехода //
Фундаментальные  исследования. 2014. №~12--11. С.~2325--2329.

5. \textit{Кректулева Р. А., Батранин А. В.} Совместное решение
обратной задачи теплопроводности и~задачи оптимального
проектирования в~технологии сварки неплавящимся электродом // Изв.
Томск. политехн. ун-та. 2012. Т.~320, №~2. С.~104--109.

6. \textit{Мельникова Ю. С.} Математическое моделирование
управления нестационарным температурным полем в~двухфазных средах
// Наука и~образование.  МГТУ им. Н.~Э.~Баумана. Электрон. журн.
2012. №~2. [Электрон. ресурс] URL:
http://technomag.edu.ru/doc/330390.html (дата обращения:
12.02.2016).

7. \textit{Бучко Н. А.} Энтальпийный метод численного решения
задач теплопроводности в~промер\-зающих или протаивающих грунтах
// СПбГУНТиПТ. [Электрон. ресурс] URL: http://refportal. com/upload/files/entalpiiny\_metod\_chislennogo\_resheniya.pdf (дата
обращения: 12.02.2016).

8. \textit{Vasil'ev V. I., Maksimov A. M., Petrov E. E., Tsypkin
G. G..} Mathematical model of the freezing-thawing of saline
frozen soil // Journal of Applied Mechanics and Technical Physics.
1995. Vol.~36, issue~5. P.~689--696.

9. \textit{Некрасов С. А.} Интервальные и~двусторонние методы для
расчета с~гарантированной точностью электрических и~магнитных
систем: дис. на~соискание учен. степени д-ра техн. наук.
Новочеркасск: Южно-Рос. гос. политехн. ун-т,  2002. 310~с.

10. \textit{Некрасов С. А.} Моделирование фазовых переходов
первого рода методом интегральных уравнений в~случае стационарного
перемещающегося поверхностного источника // Инж.-физ. журн. 1994.
Т.~66, №~6. С.~754--757.

11. \textit{Некрасов С. А.} Задача Стефана. Ч.~I //
Дифференциальные уравнения. 1996. Т.~32, №~8. С.~1114--1121.

12. \textit{Некрасов С. А.} Задача Стефана. Ч. II //
Дифференциальные уравнения. 1996. Т.~32, №~9. С.~1254--1258.



\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} Буре В.~М.,~Митрофанова О.~А. Прогноз
пространственного распределения экологических данных с~применением
кригинга и~бинарной регрессии
// Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p10}--\pageref{p10e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum10



}
