
{\normalsize

\vskip 5%6
mm
%\newpage

\noindent{\bf Оптимальное управление дифференциально-разностной параболической\\ системой  с распределенными параметрами на графе %$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А.~П.~Жабко$^1$, В. В. Провоторов$^2$, A.~И.~Шиндяпин$^3$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Основные результаты статьи (разделы 3 и 5) были %получены в ИПМаш РАН при финансовой поддержке Российского научного фонда %(проект № 20-71-10032).
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
 Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


\noindent%
$^2$~%
Воронежский государственный университет, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
394006, Воронеж, Университетская пл., 1


\noindent%
$^3$~%
Университет Эдуардо Мондлане, Мозамбик,

\noindent%
\hskip2.45mm%
3453,  Мапуту, бульвар Джулиуса Ньерере, 1

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Zhabko~A.~P.,~Provotorov~V.~V.,~Shindyapin~A.~I.} Optimal control of a differential-difference parabolic system with distributed parameters on the graph~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p11}--\pageref{p11e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum11

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindent Рассматривается  задача оптимального управления дифференциально-разностным уравнением параболического типа с распределенными параметрами на графе в классе суммируемых функций.
При этом особое внимание уделяется связи дифференциально-разностной системы с эволюционной дифференциальной системой и поиску условий, при выполнении которых сохраняются свойства дифференциальной системы. Такую связь устанавливает используемый для дифференциальной системы универсальный метод полудискретизации по временной переменной, дающий эффективный инструмент при отыскании условий однозначной разрешимости и непрерывности по исходным данным для дифференциально-разностной системы. Априорные оценки норм слабого решения дифференциально-разностной системы позволяют установить не только разрешимость данной системы, но и существование слабого решения эволюционной дифференциальной системы. Для дифференциально-разностной системы представ\-лен анализ задачи оптимального управления, содержащий естественное в таких слу\-чаях дополнительное исследование задачи с временным запаздыванием. При этом су\-щественно используются сопряженное состояние системы и сопряженная система для дифференциально-разностной системы --- получены соотношения, определяющие оптимальное управление или множество оптимальных управлений. Указаны пути переноса полученных результатов на случай анализа задач оптимального управления в классе функций с носителями на сетеподобных областях.
Переход от эволюционной дифференциальной системы к дифференциально-разностной явился естественным шагом изучения  прикладных задач теории переноса сплошных сред.
Приведенные результаты лежат в основе анализа задач оптимального управления дифференциальными системами с распределенными параметрами на графе, выявлены интересные аналогии с многофазовыми задачами многомерной гидродинамики.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: дифференциально-разностная система, сопряженная система, ориентированный граф, оптимальное точечное управление.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Жабко Алексей Петрович} ---
 д-р физ.-мат. наук, проф.;
zhabko.apmath.spbu@mail.ru\par



\vskip2mm\textit{Провоторов Вячеслав Васильевич} ---
д-р физ.-мат. наук, проф.; wwprov@mail.ru\par


\vskip2mm\textit{Шиндяпин Андрей Игоревич} ---
\rm д-р физ.-мат. наук, проф.;
shindyapin.andrey@gmail.com

\par
%
}
%
}
