

{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm


1. {\it John F.} Plane strain problems for a perfectly elastic
material of harmonic type~// Commun. Pure and Appl. Math. 1960.
Vol.~13, N~2. P.~239--296.

2. {\it Лурье А.\,И.} Нелинейная теория упругости. М.: Наука,
1980. 512~с.

3. {\it Черных К.\,Ф., Литвиненкова З.\,Н.} Теория больших упругих
деформаций. Л.: Изд-во Ленингр. ун-та, 1988. 256~с.

4. {\it Varley E., Cumberbatch E}. Finite deformation of elastic
materials surrounding cylindrical holes~// Journal of Elasticity.
1980. Vol.~10, N~4. P.~341--405.

5. {\it Ru C.\,Q}. On complex-variable formulation for finite
plane elastostatics of harmonic materials~// Acta Mechanica. 2002.
Vol.~156, N~3--4. P.~219--234.

6. {\it Ru C.\,Q., Schiavone P., Sudak L.\,J., Mioduchowski A.}
Uniformity of stresses inside an elliptic inclusion in finite
plane elastostatics~// Intern. Journal of Non-linear mechanics.
2005. Vol.~38, N~2--3. P.~281--287.

7. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Плоская задача нелинейной
упругости для гармонического материала~// Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Сер.~1. Математика. Mеханика. Aстрономия. 2008. Вып.~3.
С.~114--126.

8. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В., Степанова В.\,А.}
Двухкомпонентная плоскость из~материала Джона с~межфазной
трещиной, нагруженной давлением~//  Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Сер.~1. Математика. Механика. Астрономия. 2013. Вып.~3.
С.~113--125.

9. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Плоские задачи упругости
для полулинейного материала~// Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~1.
Математика. Механика. Астрономия. 2012. Вып.~3. С.~93--106.

10. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Плоские задачи
о~сосредоточенных силах для полулинейного материала~// Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2013. Вып.~3. С.~83--96.


11. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Исследование нелинейной
задачи Фламана~// Изв. РАН. Механика твердого тела. 2006. №~5.
С.~68--78.

12. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Анализ сингулярности
напряжений в~нелинейной задаче Фламана для некоторых моделей
материала~// Прикладная математика и~механика. 2008. Т.~72,
вып.~3. С.~453--462.

13. {\it Мальков В.\,М.} Введение в~нелинейную упругость. СПб.:
Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2010. 276~с.

14. {\it Мусхелишвили Н.\,И.} Некоторые основные задачи
математической теории упругости.  М.: Наука, 1966. 708~с.

15. {\it Малькова Ю.\,В}. Некоторые задачи для двухкомпонентной
плоскости с~криволинейными трещинами. СПб.: Изд-во С.-Петерб.
ун-та, 2008. 160~с.






}
