%
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,16.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.8cm} \noindent {\large ПРОЦЕССЫ УПРАВЛЕНИЯ} \vspace{1.6cm}%1.8cm}

\noindent{\small УДК 517.925\\ %  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~14.~Вып.~\issuenum}\\ %
MSC 34C15, 34C25, 34C55

}

\vskip3mm

\noindent{\bf Динамика и~синхронизация циклических структур осцилляторов\\ с~гистерезисной обратной связью%$^{*}$%
 }

\vskip3mm

\noindent{\it А.~М.~Камачкин, Д.~К.~Потапов, В.~В.~Евстафьева%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

 }

\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
%Российского научного фонда  (грант № 17-11-01079).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum10 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum10}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2.0mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Камачкин
А.~М., Потапов Д.~К., Евстафьева В.~В.} Динамика и~синхронизация
циклических структур осцилляторов с~гистерезисной обратной
связью~// Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p10}--\pageref{p10e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum10

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматривается динамика сложных систем со
связями циклического типа. Структура этих систем представлена
в~виде кольца, составленного из осцилляторов с~гистерезисной
обратной связью. В~одной из систем каждый осциллятор имеет
дополнительную обратную связь со следующим за ним осциллятором.
Установлены достаточные условия существования периодических
и~рекуррентных движений. Периодическое движение соответствует
синхронному процессу, возникающему в~циклических структурах.
В частных случаях получены условия синхронизации системы, а~также условия устойчивости синхронных колебательных процессов.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: динамика сложной системы, циклическая структура, осциллятор, гистерезисная обратная связь,
синхронизация, устойчивость.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\bf  Введение.} В~данной работе исследуются сложные динамические
системы, которые описываются системами дифференциальных уравнений.
Рассматриваемые системы можно отнести к~классу гибридных систем на
том основании, что для их решения недостаточно задать только
начальные условия, а~необходимо также описать последовательность
работы звеньев. Под звеном системы подразумевается осциллятор,
который состоит из интегратора и~блока обратной связи, содержащего
релейную гистерезисную нелинейность. Особый интерес для приложений
представляет случай, когда осцилляторы соединены в~кольцо, и~эта
система имеет общий полупериод, т.~е. синхронизируется работа всех
звеньев после ее включения. Циклические структуры, которые
продуцируют процессы синхронизации, широко распространены
и~час\-то используются в~промышленности~[1, 2], в~частности при
конструировании систем дозаторов~[3, 4], в~медицине~[5], а~также
при математическом описании различных биологических и~химических
осцилляторов~[6--9].

Рассмотрим следующую математическую модель системы:
\begin{equation}
\label{f1}
\begin{cases}
\dot y_1(t)=-\frac{2}{T_1}\left(u_1(y_1(t))+\gamma u_n(y_n(t))\right),\\
\dot y_2(t)=-\frac{2}{T_2}\left(u_2(y_2(t))+\gamma u_1(y_1(t))\right),\\
\dot y_3(t)=-\frac{2}{T_3}\left(u_3(y_3(t))+\gamma u_2(y_2(t))\right),\\
%\hdotsfor[1.5]{1}\\
\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\ldots \\
\dot y_n(t)=-\frac{2}{T_n}\left(u_n(y_n(t))+\gamma
u_{n-1}(y_{n-1}(t))\right),
\end{cases}
\end{equation}
где $T_1$, $T_2$, $\dots$, $T_n$~--- полупериоды соответствующих
осцилляторов; $\gamma\in\mathbb R\backslash\{0\}$;
\begin{equation}
\label{f2}
u_i(y_i(t))=
\begin{cases}
-1, & \text{если } (y_i(t)<1\wedge u_i(t-0)=-1)\vee (y_i(t)=-1),\\
1, & \text{если }  (y_i(t)>-1\wedge u_i(t-0)=1)\vee (y_i(t)=1),\\
u_i^0, & \text{если }  y_i(\tau)\in (-1,1) \text{ для любого } \tau\in [t_0,t],
\end{cases}
\end{equation}
$u_i^0\in\{-1,1\}$ для любого $i=\overline{1,n}$.

Формулой~(\ref{f2}) описана работа гистерезисного блока обратной
связи в осцилляторе. На плоскостях $(y_iOu_i)$,
$i=\overline{1,n}$, имеем гистерезисную петлю с~обходом против
часовой стрелки. Петля симметричная относительно начала координат,
поскольку и~пороговые числа реле $y_i=\pm 1$, и~выходные значения
$u_i=\pm 1$ ($i=\overline{1,n}$) отличаются только знаком.
Осцилляторы соединены в~циклическую структуру типа кольцо. Первое
уравнение системы~(\ref{f1}) задает сумму значений $u_1(t)$
и~$\gamma u_n(t)$, которая поступает в~интегратор первого
осциллятора, где $\gamma$~--- коэффициент усиления. Второй
осциллятор получает на вход сигнал $\gamma u_1(t)$ и~передает
сигнал $\gamma u_2(t)$ на вход третьего осциллятора и~т.~д., что
описано системой уравнений~(\ref{f1}).

Возможен и~другой вариант работы звеньев, когда каждый $i$-й
осциллятор передает на вход следующего ($i+1$)-го звена сигнал
$\gamma u_i$ и~получает на его выходе сигнал $-\gamma u_{i+1}$.
Математическая модель системы в~этом случае имеет вид
\begin{equation}
\label{f3}
\begin{cases}
\dot y_1(t)=-\frac{2}{T_1}\left(u_1(y_1(t))+\gamma u_n(y_n(t))-\gamma u_2(y_2(t))\right),\\
\dot y_2(t)=-\frac{2}{T_2}\left(u_2(y_2(t))+\gamma u_1(y_1(t))-\gamma u_3(y_3(t))\right),\\
\dot y_3(t)=-\frac{2}{T_3}\left(u_3(y_3(t))+\gamma u_2(y_2(t))-\gamma u_4(y_4(t))\right),\\
%\hdotsfor[1.5]{1}\\
\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\ldots \\
\dot y_n(t)=-\frac{2}{T_n}\left(u_n(y_n(t))+\gamma u_{n-1}(y_{n-1}(t))-\gamma u_1(y_1(t))\right).
\end{cases}
\end{equation}
Здесь $u_i(y_i(t))$ также задается формулой~(\ref{f2}).

Если осцилляторы являются управляющими, т.~е. контроллерами, то
необходимо знать последовательность
переключений~$\{u_i(y_i(t))\}_{i=1}^n$. Другими словами, на
решение систем~(\ref{f1}) и~(\ref{f3}) существенно влияет порядок
взаимных переключений реле в~обратных связях осцилляторов.

Далее наряду с~системой~(\ref{f3}) рассмотрим ее частный случай,
а~именно систему
\begin{equation}
\label{f4}
\begin{cases}
\dot y_1(t)=-\frac{2}{T_1}\left(u_1(y_1(t))-\gamma u_2(y_2(t))\right),\\
\dot y_2(t)=-\frac{2}{T_2}\left(u_2(y_2(t))+\gamma u_1(y_1(t))\right).
\end{cases}
\end{equation}
Отметим, что если в~системе~(\ref{f4}) один из двух осцилляторов
имеет постоянные параметры, то его выходной сигнал является
периодическим и~поступает на вход другого осциллятора. Системы,
в~которых на осцилляторы влияют периодические внешние воздействия,
в том числе системы с~более сложным описанием работы в~блоке
интегратора, давно и~успешно изучаются (см.~[10--21]). Из
последних публикаций в~данном направлении отметим~[22--26].

В настоящей статье в~отличие от~[11, 16] анализируются синхронные
режимы с~другими полупериодами.

{\bf Структура фазового пространства.} Изучим сначала общие
свойства сис\-тем~(\ref{f1}) и~(\ref{f3}). Полагаем, что для любой
последовательности переключений $\{u_i\}_{i=1}^n$ каждый
осциллятор не может переключиться дважды до тех пор, пока все
остальные осцилляторы в~кольце не переключатся. С~одной стороны,
это предположение сужает разнообразие рассматриваемых систем, но,
с другой,~--- позволяет провести аналитические исследования.

Напомним, что системы~(\ref{f1}) и~(\ref{f3}) относятся к~классу
динамических. Выясним, какие типы движений могут возникать в~таких
системах. Пусть $Y=(y_1,y_2,\dots,y_n)\in E^n$, где $E^n$~---
$n$-мерное евклидово пространство. Обозначим $n$-мерный замкнутый
куб в~$E^n$ через $Q$:
$$Q=\{Y\in E^n: y_i\in [-1,1] \text { для любого } i=\overline{1,n}\}.$$
Имеет место

{\bf Теорема 1.} {\it Пусть в~системе~$(\ref{f1})$
или~$(\ref{f3})$ параметры $T_1$, $T_2$, $\dots$, $T_n$ и~$\gamma$
выбраны так, что при любых начальных условиях, начиная
с~некоторого конечного значения~$t$, фазовые траектории остаются
в~множестве~$Q$. Тогда существует хотя бы одно периодическое
решение системы, которое расположено в~$Q$.}

Д о~к~а з а~т е л ь с~т в~о. Исходя из вида правых частей
системы~(\ref{f1}) или~(\ref{f3}), можно утверждать, что для любой
допустимой последовательности $\{u_i\}_{i=1}^n$ фазовые траектории
состоят из отрезков пространственных прямых. Если изображающая
точка решения, двигаясь по какому-либо отрезку, достигает
гиперплоскости $y_i=1$ или $y_i=-1$ ($i=\overline{1,n}$), то
изображающая точка переходит на другой отрезок и~движется по нему,
пока не достигнет другой из указанных гиперплоскостей. Такой тип
движения не зависит от начальной точки
$Y_0=(y_1^0,y_2^0,\dots,y_n^0)$ и~начальной
последовательности~$\{u_i^0\}_{i=1}^n$. Величины $T_1$, $T_2$,
$\dots$, $T_n$ и~$\gamma$ являются параметрами системы, от которых
зависит пространственное расположение отрезков, составляющих
фазовую траекторию. В~силу предположения относительно динамики
осцилляторов, соединенных в~циклическую структуру кольцо, имеет
место следующее утверждение: если точка $Y_0\in Q$, то решение
$Y(t,t_0,Y_0)\in Q$ при любом $t>t_0$. Очевидно, что данное
решение является суперпозицией конечного числа отображений одной
из фиксированных граней куба $Q$ в~себя. Действительно, пусть
точка $Y_0$ лежит на грани куба $Q$, которая принадлежит, в~свою
очередь, например, гиперплоскости $y_i=1$. Возьмем начальную
последовательность $\{u_i^0\}_{i=1}^n$ с~элементами, принимающими
два значения: $u_i=-1$ или $u_i=1$. Изображающая точка решения,
начав свое движение в~$Y_0$, продолжает двигаться по отрезку,
соответствующему $\{u_i^0\}_{i=1}^n$, до тех пор, пока она не
достигнет гиперплоскости $y_i=-1$ или $y_i=1$. В~этот момент
происходит переключение $u_i$ c $-1$ на $1$ или наоборот. Далее
движение по следующему отрезку продолжается в~силу другой
последовательности~$\{u_i\}_{i=1}^n$. Отображение каждой грани
куба $Q$ в~силу одной последовательности есть отображение,
непрерывное от начального условия. Таким образом, отображение
$Y(t,t_0,Y_0)$ одной из граней куба~--- суперпозиция конечного
числа $m$ частных непрерывных отображений в~силу $m$ различных
последовательностей. Нетрудно заметить, что число $m$ не
превосходит $\frac{(2n)!}{(n!)^2}$. Можно сделать вывод
о~непрерывности отображения $Y(t,t_0,Y_0)$ на ограниченном
замкнутом множестве, которым и~является любая грань куба~$Q$.
Отсюда следует, что любая траектория движения, которая начинается
в~точке $Y_0\in Q$, остается в~множестве $Q$. Последнее означает,
что $Q$~--- это инвариантное множество системы, и~существует по
крайней мере одно периодическое движение, находящееся в~$Q$
полностью. Теорема~1 доказана.

\so{Замечание} \ 1. {\it Периодическое движение из теоремы~$1$
соответствует процессу синхронизации системы из $n$ осцилляторов.
Этот процесс означает установление режима колебаний в~системе,
когда все осцилляторы имеют одинаковый полу\-пе\-риод. Поддержание
такого режима при $t\to +\infty$ свидетельствует об устойчивости
пе\-риодического движения.}

\so{Замечание} \ 2. {\it Рассмотренный в~теореме~$1$ тип фазовых
траекторий напоминает тип движений, который возникает
в~прямоугольных биллиардах~{\rm [27]}.}

Справедлива

{\bf Теорема 2.} {\it Пусть выполнены условия теоремы~$1$. Тогда все решения системы~$(\ref{f1})$ или~$(\ref{f3})$
с начальным условием $Y_0\in Q$ являются рекуррентными функциями.}

Д о~к~а з а~т е л ь с~т в~о. Функция $Y(t,t_0,Y_0)$, где $Y_0\in
Q$, удовлетворяет всем свойствам динамической системы. Множество
$Q$ является непустым замкнутым инвариантным множеством
динамической системы~$Y(t,t_0,Y_0)$. Кроме того, множество $Q$
минимально, поскольку не имеет собственного подмножества с~такими
же свойствами. Следовательно, по теореме Биркгофа каждое движение,
которое начинается в~таком множестве, рекуррентное. Рекуррентные
движения порождают соответствую\-щие рекуррентные функции, которые
есть решения системы~(\ref{f1}) или~(\ref{f3}). Теорема~2
доказана.

Из теоремы~2 следует, что в~континуальном множестве ограниченных
рекуррентных решений системы существует по крайней мере одно
периодическое решение. Дальнейшая цель работы состоит в~выделении
периодических решений. Важно отметить, что общая теория
динамических систем не дает конструктивных методов нахождения
таких решений.

{\bf Необходимые и~достаточные условия синхронизации.} Фазовые
траектории системы~(\ref{f1}) или~(\ref{f3}), которые состоят из
отрезков пространственных прямых, сплошь заполняют замкнутый
$n$-мерный куб~$Q$. Выделим из этого континуального множества хотя
бы одну периодическую траекторию в~частных случаях. Рассмотрим
примеры циклических структур из двух и~трех осцилляторов
и~проведем анализ динамических процессов в~данных колебательных
системах.

{\it Случай~1.} Исследуем систему~(\ref{f4}), которая является
частным случаем системы~(\ref{f3}) при~$n=2$. Система~(\ref{f4})
описывает случай, когда два осциллятора (обозначим их $O_1$
и~$O_2$), имеющие полупериоды $T_1$ и~$T_2$, соединены в~кольцо
с~взаимными обратными связями и~коэффициентами $\gamma$
и~$-\gamma$ соответственно. Для определенности пусть $T_2\geq
T_1$. Получим условия, при которых возникает синхронизация, т.~е.
когда осцилляторы $O_1$ и~$O_2$ начинают колебаться с~общим
полупериодом~$T$. Осцилляторы расположены симметрично в~кольце.
Поэтому, если $\gamma>0$, то $-\gamma<0$, и~наоборот. Рассмотрим
только один случай, когда $O_1$ запаздывает относительно~$O_2$.
В~противном случае рассуждения проводятся аналогично.
В~$\{u_i\}_{i=1}^2$ входят только два элемента $u_1$ и~$u_2$,
которые меняют свои значения в~соответствии с~предположением, что
любой из осцилляторов не может дважды переключиться, пока не
переключится другой. Пусть $t_k^i$~--- это время $k$-го
переключения $i$-го осциллятора. Условие  $t_k^1<t_k^2$
соответствует случаю, когда $O_1$ запаздывает относительно~$O_2$.
Возникает последовательность переключений $\{u_1\uparrow
u_2\downarrow u_1\downarrow u_2\uparrow\dots\}$, где $\uparrow$
означает, что переключение осуществляется с~$-1$ на $1$,
а~$\downarrow$~--- наоборот, с~$1$ на $-1$. В~силу симметричности
расположения осцилляторов возможен и~второй вариант $\{u_1\uparrow
u_2\uparrow u_1\downarrow u_2\downarrow\dots\}$, который мы здесь
не рассматриваем.

Перейдем к~интегрированию системы~(\ref{f4}). Решение системы
с~начальными усло\-виями $y_1(t_0)=y_1^0$ и~$y_2(t_0)=y_2^0$ имеет
вид
\begin{equation}
\label{f5}
\begin{cases}
y_1(t)=y_1^0-\frac{2}{T_1}\int\limits_{t_0}^t\left(u_1(y_1(\tau))-\gamma u_2(y_2(\tau))\right)d\tau,\\
y_2(t)=y_2^0-\frac{2}{T_2}\int\limits_{t_0}^t\left(u_2(y_2(\tau))+\gamma u_1(y_1(\tau))\right)d\tau.
\end{cases}
\end{equation}
Заметим, что функции $u_1(t)$ и~$u_2(t)$ являются
кусочно-постоянными и~периодическими с~периодами $2T_1$ и~$2T_2$
соответственно. Поэтому и~функции $y_1(t)$, $y_2(t)$ $2T_1$-
и~$2T_2$-периодические и~кусочно-постоянные. Рассмотрим $y_1(t)$
из~(\ref{f5}). Пусть $t_0=t_k^1$, $y_1(t_0)=y_1(t_k^1)=1$,
и~в~момент $t_k^1$ функция $u_1(t)$ меняет значение с~$-1$ на~$1$.
Учитывая, что $y_1(2T_1)=1$, интегрирование происходит на
отрезке~$[t_k^1,t_k^1+2T_1]$. При этом на частичных промежутках из
данного отрезка имеем следующие подынтегральные функции:
$1-\gamma$ на $[t_k^1,t_k^2]$, $1+\gamma$ на $[t_k^2,t_{k+1}^1]$,
$-1+\gamma$ на $[t_{k+1}^1,t_{k+1}^2]$ и~$-1-\gamma$ на
$[t_{k+1}^2,t_{k+1}^1+T_1]$. Отсюда получаем равенство
\begin{equation}
\label{f6}
T_1=(2\gamma-1)t_k^1+(1-2\gamma)t_{k+1}^1-2\gamma t_k^2+2\gamma t_{k+1}^2.
\end{equation}
Во втором выражении~(\ref{f5}) интегрируем с~учетом того, что
функция $y_2(t)$ принимает одно из значений $\{-1,1\}$ с~периодом
$2T_2$ и~с~учетом сдвига по времени (осциллятор $O_1$ запаздывает
относительно~$O_2$). Здесь полагаем, что $t_0=t_k^2$ и~$y_2^0=-1$.
Тогда $y_2(2T_2)=-1$, и~интегрирование происходит на
отрезке~$[t_k^2,t_k^2+2T_2]$. При этом имеем подынтегральные
функции $-1+\gamma$ на $[t_k^2,t_{k+1}^1]$, $-1-\gamma$ на
$[t_{k+1}^1,t_{k+1}^2]$, $1-\gamma$ на $[t_{k+1}^2,t_{k+1}^1+T_1]$
и $1+\gamma$ на $[t_{k+1}^1+T_1,t_{k+1}^2+T_2]$. Отсюда находим,
что
\begin{equation}
\label{f7}
T_2=2\gamma t_{k+1}^1+(2\gamma-1)t_{k}^2-(2\gamma-1)t_{k+1}^2-2\gamma t_{k}^1.
\end{equation}
Допустим, что возможна синхронизация с~общим полупериодом.
Перепишем равенства~(\ref{f6}) и~(\ref{f7}) в другом виде,
а~именно,
\begin{equation}
\label{f8}
\begin{cases}
T_1=t_{k+1}^1-t_k^1-2\gamma (t_k^2-t_k^1)+2\gamma (t_{k+1}^2-t_{k+1}^1),\\
T_2=(1-2\gamma)(t_{k+1}^2-t_k^2)+2\gamma(t_{k+1}^1-t_k^1).
\end{cases}
\end{equation}
Отметим, что~(\ref{f8}) является одним из возможных видов такой
системы в~силу периодичности функций $u_1(t)$, $u_2(t)$, $y_1(t)$
и $y_2(t)$. Пусть $T$~--- общий полупериод. Тогда для любого $k$
имеет место~$t_{k+1}^i-t_k^i=T$, где~$i=1,2$. Обозначим через
$\eta$ коэффициент опережения такой, что для всех $k$ выполняется
$t_{k+1}^1-t_k^2=\eta T$, где $\eta\in [0,1]$. Тогда
$t_k^2-t_k^1=T-\eta T$ и~$t_{k+1}^2-t_{k+1}^1=T-\eta T$.
Подставляя в~(\ref{f8}), получаем систему
\begin{equation}
\label{f9}
\begin{cases}
T_1=T-2\gamma (1-\eta)T+2\gamma (1-\eta)T,\\
T_2=(1-2\gamma)T+2\gamma T.
\end{cases}
\end{equation}
Из первого уравнения~(\ref{f9}) следует $T=T_1$, а~из второго~---
$T=T_2$.

Таким образом, необходимыми условиями синхронизации системы
с~общим полупериодом $T$ являются следующие условия: $\gamma>0$
и~$\eta\in [0,1]$.

Далее установим достаточные условия для существования
и~устойчивости такого синхронного колебательного процесса. Введем
фазовые временные переменные $\theta_k^i=t_k^i-kT$ по обеим
координатам ($i=1,2$), т.~е. $\theta_k=(\theta_k^1,\theta_k^2)^*$.
Здесь и~далее символ~$*$ обозначает транспонирование. Тогда
$t_k^i=\theta_k^i+kT$. Соответственно
$t_{k+1}^i=\theta_{k+1}^i+$\linebreak $ (k+1)T$. Подставив
в~систему~(\ref{f8}) и собрав коэффициенты при одинаковых
$\theta_k^i$, получаем
$$\left({\begin{matrix}1-2\gamma  &\displaystyle 2\gamma \cr 2\gamma &\displaystyle 1-2\gamma \cr
\end{matrix}}\right)\theta_{k+1}=\left({\begin{matrix}1-2\gamma  &\displaystyle 2\gamma \cr 2\gamma &\displaystyle 1-2\gamma \cr
\end{matrix}}\right)\theta_k,$$
откуда
\begin{equation}
\label{f11}
\theta_{k+1}=A\theta_k,
\end{equation}
где $A=E$ ($E$~--- единичная матрица).

С одной стороны, система~(\ref{f11}) определяет сходящийся
итерационный процесс по обеим координатам, если вещественные
собственные числа $\lambda_{1,2}$ матрицы $A$ удовлетворяют
условию~$|\lambda_{1,2}|<1$. С~другой стороны, в
системе~$(\ref{f11})$ рассматриваем преобразование фазовых
временных координат, поэтому условие на собственные числа матрицы
можно ослабить. Если собственные числа равны единице, то имеет
место постоянный сдвиг по времени временных координат относительно
друг друга. В~данном частном случае это тоже означает устойчивость
синхронного состояния системы. Таким образом, имеет место

{\bf Теорема 3.} {\it Пусть в~системе~$(\ref{f4})$ выполняются
условия $T_1=T_2$, $\gamma>0$ и~осциллятор~$O_1$ запаздывает
относительно осциллятора~$O_2$. Тогда система синхронизируется
с~полупериодом~$T=T_1=T_2$, при этом запаздывание равно
$(1-\eta)T$, где~$\eta\in [0,1]$.}

{\it Случай~2.} Рассмотрим систему~(\ref{f1}) при $n=3$. Такая
размерность позволяет показать сложность аналитического
исследования этой системы. Проведем анализ сис\-те\-мы, если имеет
место последовательность переключений $\{u_1\uparrow u_2\downarrow
u_3\uparrow\dots\}$ или $\{u_1\uparrow u_3\downarrow
u_2\uparrow\dots\}$ с учетом предположения, что любой
осциллятор-контроллер не переключается дважды до тех пор, пока два
других осциллятора не переключатся. Решение системы имеет вид
\begin{equation}
\label{f15}
\begin{cases}
y_1(t)=y_1^0-\frac{2}{T_1}\int\limits_{t_0}^t(u_1(y_1(\tau))+\gamma u_3(y_3(\tau)))d\tau,\\
y_2(t)=y_2^0-\frac{2}{T_2}\int\limits_{t_0}^t(u_2(y_2(\tau))+\gamma u_1(y_1(\tau)))d\tau,\\
y_3(t)=y_3^0-\frac{2}{T_3}\int\limits_{t_0}^t(u_3(y_3(\tau))+\gamma u_2(y_2(\tau)))d\tau.
\end{cases}
\end{equation}
Положим, что все контроллеры, входящие в~кольцо, являются
идентичными. Кроме того, пусть~$T_1=T_2=T_3=1$. Принятые допущения
не сужают общность рассмотрений в~связи с~возможностью изменения
масштаба времени. Как и~ранее, $t_k^i$~--- время $k$-го
переключения $i$-го осциллятора.

1. Рассмотрим последовательность $\{u_1\uparrow u_2\downarrow
u_3\uparrow\dots\}$. Здесь $t_k^1\leq t_k^2\leq t_k^3$
и~$t_{k+1}^i-t_k^i=1$, где $i=1,2,3$.

Анализируем только периодические решения системы~(\ref{f15}).
Полагая, что $t_0=t_k^1$ и~$y_1^0=1$, после интегрирования
в~(\ref{f15}) получим функцию~$y_1(t)$. Тогда
$y_1(2T_1)=y_1(2)=1$. Пользуясь периодичностью функций
и~идентичностью всех осцилляторов, при интегрировании во втором
и~третьем решениях системы~(\ref{f15}) сдвигаем начальные условия
по $t$ на периоде и~получаем, что $y_2(t_0)=y_2(t_k^2)=-1$, тогда
$y_2(2T_2)=y_2(2)=-1$ и~$y_3(t_0)=y_3(t_k^3)=1$, откуда
$y_3(2T_3)=y_3(2)=1$. Интегрирование в~первом решении происходит
на отрезке~$[t_k^1,t_{k+1}^1+1]$. На частичных промежутках из
данного отрезка под знаком интеграла имеем $1-\gamma$ на
$[t_k^1,t_k^3]$, $1+\gamma$ на $[t_k^3,t_{k+1}^1]$, $-1+\gamma$ на
$[t_{k+1}^1,t_{k+1}^3]$ и~$-1-\gamma$ на
$[t_{k+1}^3,t_{k+1}^1+1]$. Для второго решения имеем $-1+\gamma$
на $[t_k^2,t_{k+1}^1]$, $-1-\gamma$ на $[t_{k+1}^1,t_{k+1}^2]$,
$1-\gamma$ на $[t_{k+1}^2,t_{k+1}^1+1]$ и~$1+\gamma$ на
$[t_{k+1}^1+1,t_{k+1}^2+1]$; для третьего~--- $1-\gamma$ на
$[t_k^3,t_{k+1}^2]$, $1+\gamma$ на $[t_{k+1}^2,t_{k+1}^3]$,
$-1+\gamma$ на $[t_{k+1}^3,t_{k+1}^2+1]$ и~$-1-\gamma$ на
$[t_{k+1}^2+1,t_{k+1}^3+1]$. После интегрирования получаем систему
\begin{equation}
\label{f16}
\begin{cases}
1=\gamma(t_{k+1}^1-t_k^1)+(1-\gamma)(t_k^3-t_k^1)+(1-\gamma)(t_{k+1}^1-t_k^3),\\
1=(1+\gamma)(t_{k+1}^2-t_k^2)-\gamma(t_{k+1}^1-t_k^2)-\gamma(t_{k+1}^2-t_{k+1}^1),\\
1=(1-\gamma)(t_{k+1}^3-t_k^3)+\gamma(t_{k+1}^3-t_k^2)-\gamma(t_{k+1}^3-t_{k+1}^2).
\end{cases}
\end{equation}
В~(\ref{f16}) слева стоят единицы, поскольку $T_1=T_2=T_3=1$.

Пусть $T$~--- общий полупериод, возникающий после синхронизации
системы. Далее полагаем, что $t_k^2-t_k^1=t_k^3-t_k^2=\xi T$.
Число $\xi$ выбираем так, что запаздывание $O_1$ относительно
$O_2$ равно $\xi T$ и~запаздывание $O_2$ относительно $O_3$
равно~$\xi T$. Тогда $\xi\in (0,\frac12)$, так как~$2\xi T< T$.
Тем самым были заданы временные сдвиги по координатам в~синхронном
процессе. Подставим эти условия в~(\ref{f16}). Тогда находим
систему
\begin{equation}
\label{f17}
\begin{cases}
1=\gamma T+(1-\gamma)2\xi T+(1-\gamma)(1-2\xi T),\\
1=(1+\gamma)T-\gamma(1-\xi T)-\gamma\xi T,\\
1=(1-\gamma)T+\gamma(1+\xi T)-\gamma\xi T.
\end{cases}
\end{equation}
Из второго и~третьего уравнений имеем $T=1$ при
любом~$\gamma\in\mathbb R\backslash\{0\}$, что удовлетворяет
и~первому уравнению. Из необходимых условий существования
синхронного режима, задаваемого системой~(\ref{f17}), получаем
$T=1$ при любых $\gamma\in\mathbb R\backslash\{0\}$ и~$\xi\in
(0,\frac12)$.

Если считать, что запаздывания различные, т.~е. $t_k^2-t_k^1=\xi_1
T$ и~$t_k^3-t_k^2=\xi_2 T$, где $\xi_1, \xi_2 \in (0,\frac12)$, то
из~(\ref{f16}) имеем $T=1$ и~$\gamma=1$. Если запаздывания
одинаковые, т.~е. $t_k^2-t_k^1=t_k^3-t_k^2=\xi T$, где $\xi\in
(0,\frac12)$, то из~(\ref{f17}) имеем $T=1$ при
любом~$\gamma\in\mathbb R\backslash\{0\}$. Исследуем синхронный
процесс на устойчивость.

Введем $\theta_k=(\theta_k^1,\theta_k^2,\theta_k^3)^*$, здесь
$\theta_k^i=t_k^i-kT-(i-1)T\xi=t_k^i-k-(i-1)\xi$ ($i=1,2,3$).
Тогда $t_k^i=\theta_k^i+k+(i-1)\xi$. Подставим
в~систему~(\ref{f16}) и~соберем коэффициенты при переменных
$\theta_k^1$, $\theta_{k+1}^1$, $\theta_k^2$, $\theta_{k+1}^2$,
$\theta_k^3$ и~$\theta_{k+1}^3$. Имеем
\begin{equation}
\label{f18}
\theta_{k+1}=A\theta_k,
\end{equation}
где $A=E$, т.~е. матрица $A$ не зависит от $\xi$. Такая матрица
$A$ соответствует по\-стоян\-ному сдвигу по времени между фазовыми
временными переменными $\theta_k^1$, $\theta_k^2$ и~$\theta_k^3$,
описывающими синхронный процесс. С~точки зрения итерационного
процесса, в~(\ref{f18}) нет сжатия, но нет и~расходимости
процесса. Следовательно, синхронный процесс устойчив. Сформулируем
выводы.

{\bf Теорема 4.} {\it Пусть в~системе~$(\ref{f1})$ при $n=3$
выполняются условия $T_1=T_2=T_3=1$ и~осциллятор $O_1$ запаздывает
относительно осциллятора~$O_2$, который запаздывает относительно
осциллятора~$O_3$. Тогда

$1)$ если запаздывания одинаковые с~коэффициентом $\xi\in
(0,\frac12)$, то система синхронизируется с~полупериодом $T=1$ при
любом~$\gamma\in\mathbb R\backslash\{0\};$

$2)$ если запаздывания различные с~коэффициентами $\xi_1$
и~$\xi_2$, где $\xi_1$, $\xi_2\in (0,\frac12)$, то система
синхронизируется с~полупериодом $T=1$ при~$\gamma=1$.}

2. Рассмотрим последовательность переключений $\{u_1\uparrow
u_3\downarrow u_2\uparrow\dots\}$. Тогда $t_k^1\leq t_k^3\leq
t_k^2$ и~меняются промежутки интегрирования. Для решения $y_1(t)$
из системы~(\ref{f15}) имеем подынтегральные функции $1+\gamma$ на
$[t_k^1,t_k^3]$, $1-\gamma$ на $[t_k^3,t_{k+1}^1]$, $-1-\gamma$ на
$[t_{k+1}^1,t_{k+1}^3]$ и~$-1+\gamma$ на
$[t_{k+1}^3,t_{k+1}^1+1]$; для решения $y_2(t)$~---
подынтегральные функции $1+\gamma$ на $[t_k^2,t_{k+1}^1]$,
$1-\gamma$ на $[t_{k+1}^1,t_{k+1}^2]$, $-1-\gamma$ на
$[t_{k+1}^2,t_{k+1}^1+1]$ и $-1+\gamma$ на
$[t_{k+1}^1+1,t_{k+1}^2+1]$; для решения $y_3(t)$~---
подынтегральные функции $-1-\gamma$ на промежутке $[t_k^3,t_k^2]$,
$-1+\gamma$ на $[t_k^2,t_{k+1}^3]$, $1+\gamma$ на
$[t_{k+1}^3,t_{k+1}^2]$ и~$1-\gamma$ на $[t_{k+1}^2,t_{k+1}^3+1]$.
Отсюда получаем систему
\begin{equation}
\label{f19}
\begin{cases}
T_1=1=(1-2\gamma)(t_{k+1}^1-t_k^1)+2\gamma(t_k^3-t_k^1)+2\gamma(t_{k+1}^1-t_k^3),\\
T_2=1=(1-\gamma)(t_{k+1}^2-t_k^2)+\gamma(t_{k+1}^1-t_k^2)+\gamma(t_{k+1}^2-t_{k+1}^1),\\
T_3=1=t_{k+1}^3-t_k^3+2\gamma(t_k^2-t_k^3)+2\gamma(t_{k+1}^3-t_{k+1}^2).
\end{cases}
\end{equation}
Сначала полагаем, что запаздывания в~синхронном режиме
с~полупериодом $T$ одинаковые, т.~е. $t_k^3-t_k^1=\xi T$
и~$t_k^2-t_k^3=\xi T$, где $\xi\in (0,\frac12)$. Тогда
из~(\ref{f19}) имеем систему
\begin{equation}
\label{f20}
\begin{cases}
1=(1-2\gamma)T+2\gamma\xi T+2\gamma(1-\xi T),\\
1=(1-\gamma)T+\gamma(1-2\xi T)+2\gamma\xi T,\\
1=T+2\gamma\xi T-2\gamma\xi T.
\end{cases}
\end{equation}
Из системы~(\ref{f20}) следует, что $T=1$ при любом $\gamma\in\mathbb R\backslash\{0\}$.

Рассмотрим вопрос об устойчивости синхронного режима при
одинаковых запаздываниях. Пусть $T=1$. Тогда $t_k^2-t_k^1=2\xi
T=2\xi$ и~$t_k^2-t_k^3=\xi T=\xi$. Пусть
$\theta_k=(\theta_k^1,\theta_k^2,\theta_k^3)^*$, где
$\theta_k^1=t_k^1-kT=t_k^1-k$, $\theta_k^2=t_k^2-kT-2\xi
T=t_k^2-k-2\xi$ и~$\theta_k^3=t_k^3-kT-\xi T=t_k^3-k-\xi$. Отсюда
вытекает, что
\begin{equation}
\label{f21}
t_k^1=\theta_k^1+k, \;\; t_k^2=\theta_k^2+k+2\xi, \;\;
t_k^3=\theta_k^3+k+\xi.
\end{equation}
Выражения~(\ref{f21}) подставляем в~(\ref{f19}) при условии, что $T_1=T_2=T_3=T=1$.
Тогда, собрав коэффициенты при переменных $\theta_k^i$, $\theta_{k+1}^i$ ($i=1,2,3$),
получаем линейную систему $A_1\theta_{k+1}=A_0\theta_k$, где
$$
A_1=A_0=
\left({\begin{matrix}2\gamma  &\displaystyle 0 &\displaystyle 0\cr 0 &\displaystyle \gamma &\displaystyle 0\cr
0  &\displaystyle 2\gamma &\displaystyle -2\gamma\cr
\end{matrix}}\right).
$$
Приходим к~системе $\theta_{k+1}=A\theta_k$, в которой~$A=E$.
Матрица $A$ не зависит от $\xi$.

Теперь полагаем, что запаздывания различные, т.~е.
$t_k^3-t_k^1=\xi_1 T$ и~$t_k^2-t_k^3=\xi_2 T$, где $\xi_1$,
$\xi_2\in (0,\frac12)$. Подставляя в~(\ref{f19}), находим, что
\begin{equation}
\label{f23}
\begin{cases}
1=(1-2\gamma)T+2\gamma\xi_1 T+2\gamma(1-\xi_1 T),\\
1=(1-\gamma)T+\gamma(1-\xi_1 T-\xi_2 T)+\gamma(\xi_1 T+\xi_2 T),\\
1=T+2\gamma\xi_2 T-2\gamma\xi_2 T.
\end{cases}
\end{equation}
Из третьего уравнения~(\ref{f23}) имеем $T=1$, что удовлетворяет
первому и~второму уравнениям~(\ref{f23}) при любом
$\gamma\in\mathbb R\backslash\{0\}$. Рассмотрим устойчивость
синхронного режима с~полупериодом $T=1$. В~этом случае
$t_k^3-t_k^1=\xi_1$, $t_k^2-t_k^3=\xi_2$
и~$t_k^2-t_k^1=\xi_1+\xi_2$. После преобразований имеем, что
\begin{equation}
\label{f24} t_k^1=\theta_k^1+k,\;\;
t_k^2=\theta_k^2+k+\xi_1+\xi_2,\;\; t_k^3=\theta_k^3+k+\xi_1.
\end{equation}
Выражения~(\ref{f24}) подставляем в~(\ref{f19}) при условии~$T_1=T_2=T_3=T=1$. Получаем систему
$$
\left({\begin{matrix}2\gamma  &\displaystyle 0 &\displaystyle 0\cr 0 &\displaystyle \gamma &\displaystyle 0 \cr
0 &\displaystyle 2\gamma &\displaystyle -2\gamma\cr
\end{matrix}}\right)\theta_{k+1}=\left({\begin{matrix}2\gamma  &\displaystyle 0 &\displaystyle 0\cr 0 &\displaystyle \gamma &\displaystyle 0 \cr
0 &\displaystyle 2\gamma &\displaystyle -2\gamma\cr
\end{matrix}}\right)\theta_k.
$$

Сформулируем выводы для системы~(\ref{f1}) при последовательности
$\{u_1\uparrow u_3\downarrow$\linebreak $u_2\uparrow\dots\}$,
которые отличаются от выводов теоремы~4.

{\bf Теорема 5.} {\it Пусть в~системе~$(\ref{f1})$ при $n=3$
выполняются условия $T_1=T_2=T_3=1$, $\gamma\in\mathbb
R\backslash\{0\}$ и~осциллятор $O_1$ запаздывает относительно
осциллятора $O_3$, который запаздывает относительно
осциллятора~$O_2$. Тогда система синхронизируется с~полупериодом
$T=1$ как при одинаковых запаздываниях с~коэффициентом $\xi\in
(0,\frac12)$, так и~при различных запаздываниях с~коэффициентами
$\xi_1$ и~$\xi_2$, где $\xi_1$, $\xi_2\in (0,\frac12)$.}

{\it Случай~3.} Рассмотрим систему~(\ref{f3}), задающую кольцо,
в~котором каждая изолированная пара осцилляторов описывается
системой~(\ref{f4}).

1. Пусть $n=3$ и~$T_1=T_2=T_3=1$. Пусть имеет место
последовательность переключений $\{u_1\uparrow u_2\downarrow
u_3\uparrow\dots\}$, т.~е. $t_k^1\leq t_k^2\leq t_k^3$. Выбор
начальных и~конечных условий делаем из тех же соображений, что
и~в~случаях~1, 2. Далее для получения $y_1(t)$ интегрируем первое
уравнение системы~(\ref{f3}). Имеем на частичных промежутках
следующие подынтегральные функции: $1-2\gamma$ на $[t_k^1,t_k^2]$,
$1$ на $[t_k^2,t_k^3]$, $1+2\gamma$ на $[t_k^3,t_{k+1}^1]$,
$-1+2\gamma$ на $[t_{k+1}^1,t_{k+1}^2]$, $-1$ на
$[t_{k+1}^2,t_{k+1}^3]$ и~$-1-2\gamma$ на
$[t_{k+1}^3,t_{k+1}^1+1]$. Для решения $y_2(t)$ имеем
подынтегральные функции $-1+2\gamma$ на $[t_k^2,t_k^3]$, $-1$ на
$[t_k^3,t_{k+1}^1]$, $-1-2\gamma$ на $[t_{k+1}^1,t_{k+1}^2]$,
$1-2\gamma$ на $[t_{k+1}^2,t_{k+1}^3]$, $1$ на
$[t_{k+1}^3,t_{k+1}^1+1]$ и~$1+2\gamma$ на
$[t_{k+1}^1+1,t_{k+1}^2+1]$; для решения $y_3(t)$ на частичных
промежутках~--- подынтегральные функции $1-2\gamma$ на
$[t_k^3,t_{k+1}^1]$, $1$ на $[t_{k+1}^1,t_{k+1}^2]$, $1+2\gamma$
на $[t_{k+1}^2,t_{k+1}^3]$, $-1+2\gamma$ на
$[t_{k+1}^3,t_{k+1}^1+1]$, $-1$ на $[t_{k+1}^1+1,t_{k+1}^2+1]$
и~$-1-2\gamma$ на $[t_{k+1}^2+1,t_{k+1}^3+1]$. Тогда из
необходимых условий существования периодического решения получаем
систему
\begin{equation}
\label{f25}
\begin{cases}
T_1=1=(1-2\gamma)(t_{k+1}^1-t_k^1)-2(1+\gamma)(t_{k+1}^3-t_{k+1}^1)+2\gamma(t_{k+1}^1-t_k^3),\\
T_2=1=t_{k+1}^2-t_k^2+2\gamma(t_{k+1}^3-t_{k+1}^2)-2\gamma(t_k^3-t_k^2),\\
T_3=1=t_{k+1}^3-t_k^3-2\gamma(t_{k+1}^3-t_{k+1}^1)+2\gamma(t_k^3-t_k^1).
\end{cases}
\end{equation}

Пусть запаздывания одинаковые, т.~е. $t_k^2-t_k^1=t_k^3-t_k^2=\xi
T$, где $T$~--- общий полупериод синхронного режима. Тогда
из~(\ref{f25}) следует система
\begin{equation}
\label{f26}
\begin{cases}
1=(1-2\gamma)T-2(1+\gamma)2\xi T+2\gamma(T-2\xi T),\\
1=T+2\gamma\xi T-2\gamma\xi T,\\
1=T-4\gamma\xi T+4\gamma\xi T.
\end{cases}
\end{equation}
Из второго и~третьего уравнений~(\ref{f26}) имеем $T=1$. Из
первого уравнения при $T=1$ находим, что $\xi(1+2\gamma)=0$ при
любом $\xi\in (0,\frac12)$. Таким образом, $\gamma=-\frac12$.

Если считать, что $t_k^2-t_k^1=\xi_1 T$, $t_k^3-t_k^2=\xi_2 T$,
где $\xi_1$, $\xi_2\in (0,\frac12)$ и~$\xi_1\neq\xi_2$, то
получаем из~(\ref{f25}) такой же результат.

Перейдем к~вопросу устойчивости синхронного режима. Пусть
запаздывания одинаковые и~$t_k^i=\theta_k^i+k+(i-1)\xi$, где
$i=1,2,3$. Подставим в~(\ref{f25}) и~приходим к~системе,
описывающей итерационный процесс $\theta_{k+1}=A\theta_k+B$, где
$$
A=
\left({\begin{matrix}\dfrac{8\gamma^2+2\gamma+1}{3}  &\displaystyle 0 &\displaystyle \dfrac{2(1-4\gamma^2)}{3}\cr \dfrac{8\gamma^2(2\gamma+1)}{3(2\gamma-1)} &\displaystyle 1 &\displaystyle -\dfrac{8\gamma^2(2\gamma+1)}{3(2\gamma-1)}\cr
\dfrac{4\gamma(2\gamma+1)}{3}  &\displaystyle 0 &\displaystyle -\dfrac{8\gamma^2+4\gamma-3}{3}\cr
\end{matrix}}\right),
$$
$$
B=\left(-\frac{4\xi(2\gamma-1)(2\gamma+1)}{3}, -\frac{16\gamma^2\xi (2\gamma+1)}{3(2\gamma-1)}, -\frac{8\gamma\xi (2\gamma+1)}{3}\right)^*,\;\;
\theta_k=(\theta_k^1,\theta_k^2,\theta_k^3)^*.
$$
Подставим $\gamma=-\frac12$ в~матрицу $A$ и~вектор~$B$. Тогда
$$
A=
\left({\begin{matrix}2/3  &\displaystyle 0 &\displaystyle 0\cr 0 &\displaystyle 1 &\displaystyle 0\cr
0  &\displaystyle 0 &\displaystyle 1\cr
\end{matrix}}\right),\;\;
B=(0,0,0)^*.
$$
Матрица $A$ имеет собственные числа $\lambda_1=\frac23$,
$\lambda_{2,3}=1$. Следовательно, синхронный режим устойчив, так
как есть сжатие по координате $\theta_k^1$ и~нет расходимости по
координатам $\theta_k^2$, $\theta_k^3$. Таким образом, имеем

{\bf Теорема 6.} {\it Пусть в~системе~$(\ref{f3})$ при $n=3$
выполняются условия $T_1=T_2=T_3=1$, $\gamma=-\frac12$
и~осциллятор $O_1$ запаздывает относительно осциллятора $O_2$,
который запаздывает относительно осциллятора~$O_3$. Тогда система
синхронизируется с~полупериодом $T=1$ как при одинаковых
запаздываниях с~коэффициентом~$\xi\in (0,\frac12)$, так и~при
различных запаздываниях с~коэффициентами~$\xi_1$, $\xi_2\in
(0,\frac12)$.}

2. Рассмотрим теперь другую последовательность
переключений~$\{u_1\uparrow u_3\downarrow$\linebreak
$u_2\uparrow\dots\}$. Здесь $t_k^1\leq t_k^3\leq t_k^2$. Как
и~ранее, полагаем~$T_1=T_2=T_3=1$. Интегрируя систему~(\ref{f3}),
для решения $y_1(t)$ на частичных промежутках получаем следующие
подынтегральные функции: $1+2\gamma$ на $[t_k^1,t_k^3]$, $1$ на
$[t_k^3,t_k^2]$, $1-2\gamma$ на $[t_k^2,t_{k+1}^1]$, $-1-2\gamma$
на $[t_{k+1}^1,t_{k+1}^3]$, $-1$ на $[t_{k+1}^3,t_{k+1}^2]$
и~$-1+2\gamma$ на $[t_{k+1}^2,t_{k+1}^1+1]$. Для $y_2(t)$ имеем
функцию $1+2\gamma$ на промежутке $[t_k^2,t_{k+1}^1]$, $1$ на
$[t_{k+1}^1,t_{k+1}^3]$, $1-2\gamma$ на $[t_{k+1}^3,t_{k+1}^2]$,
$-1-2\gamma$ на $[t_{k+1}^2,t_{k+1}^1+1]$, $-1$ на
$[t_{k+1}^1+1,t_{k+1}^3+1]$ и~$-1+2\gamma$ на
$[t_{k+1}^3+1,t_{k+1}^2+1]$; для $y_3(t)$ на частичных
промежутках~--- подынтегральные функции $-1-2\gamma$ на
$[t_k^3,t_k^2]$, $-1$ на $[t_k^2,t_{k+1}^1]$, $-1+2\gamma$ на
$[t_{k+1}^1,t_{k+1}^3]$, $1+2\gamma$ на $[t_{k+1}^3,t_{k+1}^2]$,
$1$ на $[t_{k+1}^2,t_{k+1}^1+1]$ и~$1-2\gamma$ на
$[t_{k+1}^1+1,t_{k+1}^3+1]$. Тогда для всех трех осцилляторов
получаем систему
\begin{equation}
\label{f27}
\begin{cases}
T_1=1=t_{k+1}^1-t_k^1+2\gamma(t_k^3-t_k^1)-2\gamma(t_{k+1}^3-t_{k+1}^1),\\
T_2=1=t_{k+1}^2-t_k^2-2\gamma(t_k^2-t_k^1)+2\gamma(t_{k+1}^2-t_{k+1}^1),\\
T_3=1=t_{k+1}^3-t_k^3-2\gamma(t_k^2-t_k^3)+2\gamma(t_{k+1}^2-t_{k+1}^3).
\end{cases}
\end{equation}

Пусть $T$~--- общий полупериод. Тогда $t_k^3-t_k^1=\xi T$
и~$t_k^2-t_k^3=\xi T$, где $\xi\in (0,\frac12)$. Из~(\ref{f27})
получаем, что $T=1$ для~$\gamma\in\mathbb R\backslash\{0\}$. При
рассматриваемом сценарии переключений имеем $t_k^1=\theta_k^1+k$,
$t_k^2=\theta_k^2+k+2\xi$ и~$t_k^3=\theta_k^3+k+\xi$. Подставляем
в~(\ref{f27}) при условии $T_1=T_2=T_3=T=1$ и~получаем линейную
систему $\theta_{k+1}=A\theta_k$, где $A=E$, т.~е. \mbox{имеем}
постоянный временной сдвиг по всем координатам $\theta_k^i$
($i=1,2,3$). Следовательно, синхронный режим устойчивый. Подведем
итоги.

{\bf Теорема 7.} {\it Пусть в~системе~$(\ref{f3})$ при $n=3$
выполняются условия $T_1=T_2=T_3=1$, $\gamma\in\mathbb
R\backslash\{0\}$ и~осциллятор~$O_1$ запаздывает относительно
осциллятора $O_3$, который запаздывает относительно
осциллятора~$O_2$. Тогда система синхронизируется с~полупериодом
$T=1$ как при одинаковых запаздываниях с~коэффициентом~$\xi\in
(0,\frac12)$, так и~при различных запаздываниях с~коэффициентами
$\xi_1$, $\xi_2\in (0,\frac12)$.}

Сравнивая теоремы~6 и~7, видим, какое важное значение в~процессе
синхронизации играют последовательности переключений, существенно
меняя динамику сис\-темы.

{\bf Заключение.} Исходя из необходимых условий существования
синхронного режима в~циклической структуре типа кольцо, получили
условия на параметры $T$, $\gamma$, $\eta$ и~$\xi$, которые
являются достаточными условиями существования устойчивого процесса
синхронизации систем~(\ref{f1}) и~(\ref{f3}). Исследована динамика
систем~(\ref{f1}) и~(\ref{f3}) в~случаях, когда два или три
осциллятора соединены в~кольцо. Вообще говоря, размерность
систем~(\ref{f1}) и~(\ref{f3}) можно увеличить, а~следовательно,
увеличить и~размерность сис\-тем~(\ref{f16}), (\ref{f19}),
(\ref{f25}), (\ref{f27}), но при этом возникают технические
сложности с~описанием запаздываний, особенно, если полупериоды
$T_i$ ($i=\overline{1,n}$) достаточно малы. Поскольку процесс
синхронизации работы осцилляторов в~системах~(\ref{f1})
и~(\ref{f3}) соответствует периодическому режиму в~указанных
системах, то в~частных случаях решена задача нахождения
пе\-рио\-ди\-чес\-ких решений систем~(\ref{f1}) и~(\ref{f3}),
существование которых установлено в~теореме~1.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{10/lit-ra}

%\newpage
\input{10/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}

\vskip 3mm

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

}
