
{\small

\vskip6mm
%\newpage
 \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3
mm

{\footnotesize

1. \textit{Zuev K. M., Wu S., Beck J. L.} General network reliability problem and its efficient solution by Subset Simulation~// Probabilistic Engineering Mechanics. 2015. Vol.~40. P.~25--35.

2. \textit{Mussel C., Hopfensitz M., Kestler H. A.} Boolnet package vignette. 2019.\\ https://cran.r-project.org/web/packages/BoolNet/vignettes/BoolNet\_package\_vignette.Snw.pdf (дата обращения: 21.08.2021 г.).

3. \textit{Teruggia R.} Reliability analysis of probabilistic networks: PhD thesis. Turin: Univ. of Turin, School of Doctorate in Science and High Technology, 2010. 214~p.

4. \textit{Дудник Б.~Я., Овчаренко В.~Ф.}~Надежность и живучесть систем связи~/ под ред. Б.~Я.~Дудника. М.:~Радио и связь. 1984.~216~с.

5. ГОСТ Р 53111--2008. Устойчивость функционирования сети связи общего пользования. Требования и методы проверки. М.: Стандартинформ, 2009. 16~с.

6. \textit{Обоскалов В. П.} Структурная надежность электроэнергетических систем: учеб. пособие. Екатеринбург: Урал. федерал. ун-т, 2012. 194~с.

7. \textit{Батенков К. А.} Числовые характеристики структур сетей связи~// Труды СПИИРАН. 2017. №~4. С.~5--28.

8. \textit{Филин Б. П.} Методы анализа структурной надежности сетей связи. М.: Радио и связь, 1988. 208~с.

9. \textit{Батенков К. А.} Общие подходы к анализу и синтезу структур сетей связи~// Современные проблемы телекоммуникаций: Материалы Рос. науч.-технич. конференции. Новосибирск: Сиб. гос. ун-т телекоммуникаций и информатики, 2017. С.~19--23.

10. \textit{Половко А. М., Гуров С.~В.} Основы теории надежности. СПб.: БХВ-Петербург, 2006. 704~с.

11. \textit{Nozaki T., Nakano T., Wadayama T.} Analysis of breakdown probability of wireless sensor networks with unreliable relay nodes~// 2017 IEEE Intern. Symposium Inf. Theory. Aachen, Germany, 2017. P.~481--485.

12. \textit{Takabe S., Nakano T., Wadayama T.} Fault tolerance of random graphs with respect to connectivity: phase transition in logarithmic average degree~// arXiv: 1712.07807, 2017.

13. \textit{Tutte W. T.} Graph theory. Addison: Addison-Wesley Publishing Company, 1984. 423~p.

14. \textit{Yagan O., Makowski A. M.} Zero-one laws for connectivity in random key graphs~// IEEE Trans. Inf. Theory. 2012. Vol.~58. N~5. P.~2983--2999.

15. \textit{Батенков К. А.} К вопросу оценки надежности двухполюсных и многополюсных сетей связи~// Современные проблемы радиоэлектроники: сб. науч. трудов. Красноярск: Сиб. федерал. ун-т, 2017. C.~604--608.

16. \textit{Zhao J., Yagan O., Gligor V. }Connectivity in secure wireless sensor networks under transmission constraints~// Allerton Conference on Communication, Control, and Computing. 2014. P.~1--18.

17. \textit{Nuсez A., Lacasa L., Valero E., Gуmez J. P., Luque B.} Detecting series periodicity with horizontal visibility graphs~// Intern. J. Bifurc. Chaos. 2012. N~22. P.~1--10.

18. \textit{Zhang H. C., Xu D. L., Lu C., Qi E. R., Tian C., Wu Y. S.} Connection effect on amplitude death stability of multi-module floating airport~// Ocean Eng. 2017. P.~46--56.

19. \textit{Батенков К. А.} Устойчивость сетей связи. Орел: Академия Федеральной службы охраны Российской Федерации, 2017. 277~с.

20. \textit{Brown J. I., Tufts J.} On the roots of domination polynomials~// Graphs Combin. 2014. N~30. P.~527--547.

21. \textit{Cox D.} On network reliability: PhD thesis. Halifax, Nova Scotia: Dalhousie University, 2013. 209~p.

22. \textit{Батенков К. А.} Об анализе живучести сетей связи на основе вероятностного подхода~// Неделя науки СПбПУ: Материалы науч. конференции с международ. участием. Институт физики, нанотехнологий и телекоммуникаций. СПб.: Изд-во С.-Петерб. политехнич. ун-та,~2016. C.~6--8.

23. \textit{Huh J.} H-vectors of matroids and logarithmic concavity~// Adv. Math. 2015. N~270. P.~49--59.

24. \textit{Harris D. G., Srinivasan A.} Improved bounds and algorithms for graph cuts and network reliability~// Proceedings of the 25$^{\rm th}$ Annual ACM-SIAM Symposium on Discrete Algorithms. ACM-SIAM: ACM Press, 2014. P.~259--278.

25. \textit{Karger D. R. }A fast and simple unbiased estimator for network (un)reliability~// Proceedings of the 48$^{\rm th}$ annual IEEE Symposium on Foundations of Computer Science. New Brunswick, New Jersey: IEEE Computer Society Technical Committee on Mathematical Foundations of Computing, 2016. P.~635--644.

26. \textit{Батенков К. А.} Особенности оценки качества функционирования сетей связи~// Ресурсоэффективные системы в управлении и контроле: взгляд в будущее: сб. науч. трудов V~Международ. конференции школьников, студентов, аспирантов, молодых ученых. В~3-х т. Т. 1. Томск: Изд-во Томск. политехнич. у-та, 2016. C.~30--31.

27. \textit{Mishra K., Trivedi K., Some R.} Uncertainty analysis of the remote exploration and experi\-mentation system~// Journal of Spacecraft and Rockets, 2012. P.~1032--1042.

28. \textit{Ghosh R., Longo F., Frattini F., Russo S., Trivedi K.} Scalable analytics for IaaS cloud availability~// IEEE Trans. on Cloud Computing. 2014. P.~57--70.

29. \textit{Карпов А. Г., Клемешев В. А., Куранов Д. Ю.} Определение работоспособности системы, структура которой задана графом~// Вестник Санкт-Петербургского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2020. Т.~16. Вып.~1. С.~41--49. \\ https://doi.org/10.21638/11702/spbu10.2020.104

%\pagebreak
\vskip 1.2mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 26 августа 2021~г.

Cтатья принята к~печати 21 июня 2022~г.

\vskip4.5%6
mm

К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2 mm \textit{Батенков Кирилл Александрович} --- д-р техн. наук, доц.; pustur@yandex.ru \par%
%
%
}
