
{\small

%\vskip6mm
\newpage

\noindent \textbf{Литература}

}

\vskip4mm%3mm

{\footnotesize

1. {\it Биркгоф Г.} Динамические системы. Ижевск: Издат. дом <<Удмуртский университет>>, 1999. 408~c.

2. {\it Зубов В. И.} Колебания в нелинейных и управляемых системах. Л.: Судпромгиз, 1962. 632~c.

3. {\it Зубов В. И.} Колебания и волны. Л.: Изд-во Ленингр. ун-та, 1989. 416~с.

4. {\it Плисс В. А.} Нелокальные проблемы теории колебаний. М.: Наука, 1964. 368~с.

5. {\it Плисс В. А.} Интегральные множества периодических систем дифференциальных уравнений. М.: Наука, 1977. 304~с.

6. {\it Якубович В. А., Старжинский В. М.} Линейные дифференциальные уравнения с периодическими коэффициентами и их приложения. М.: Наука, 1972. 720~с.

7. {\it Levitan B., Zhikov V.} Almost periodic functions and differential equations. New York: Cambridge University Press, 1982. 211~p.

8. {\it Косов А. А.} Исследование конвергенции сложных почти периодических систем с помощью вектор-функций сравнения с компонентами в виде форм четной степени~// Изв. высш. учеб. заведений. Математика. 2015. T.~59. №~7. C.~25--35.

9. {\it Kosov A. A., Shchennikov V. N.} On the convergence phenomenon in complex almost periodic systems~// Differential Equations. 2014. Vol.~50. Iss.~12. P.~1573--1583.

10. {\it Aleksandrov A., Aleksandrova E.} Convergence conditions for some classes of nonlinear systems~// Systems $\&$ Control Letters. 2017. Vol.~104. P.~72--77.

11. {\it Стрекопытов С. А.} Теория квазипериодических систем. СПб.: ВВМ, 2014. 157~с.

12. {\it Атаева Н. Н.} Свойство конвергенции для разностных систем // Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ского университета. Cер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2004. Вып. 4. C.~91--98.

13. {\it Екимов А. В., Жабко А. П., Яковлев П. В.} Устойчивость
дифференциально-разностных систем с линейно возрастающим запаздыванием. I.~Линейные управляемые системы~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2020. T.~16. Вып.~3. C.~316--325. %\\
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2020.308

\vskip 2.5mm%1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 13 января 2022~г.

Cтатья принята к~печати 1 февраля 2022~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip2mm \textit{Стрекопытов Сергей Александрович} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; sastrek@yandex.ru


\vskip2mm \textit{Стрекопытова Мария Владимировна} --- канд. физ.-мат. наук; mariya-str@yandex.ru


}
