
{\footnotesize


\vskip5mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip3mm


1. \textit{Kiendl~J., Schmidt~R., Wuchner~R., Bletzinger~K.-U.}
Isogeometric shape optimization of shells using semi-analytical
sensitivity analysis and sensitivity weighting // Comput. Methods
Appl. Mech. Eng. 2014. Vol. 274. P. 148--167.

2. \textit{Макаров~А.~А.} Матрицы добавления и~удаления узлов для
неполиномиальных сплайнов // Вычислительные методы
и~программирование. 2012. Т. 13. С. 74--86.

3. \textit{Макаров~А.~А.} Расчет прочности и~устойчивости
подкрепленных оболочек и~распараллеливание  // Труды молодых
ученых: сб. тез. докл. конференции молодых ученых. Вып.~1  / гл.
ред. В.~О.~Никифоров. СПб.: С.-Петерб. гос. ун-т  ИТМО, 2011.
С.~272.

4. \textit{Голованов~Н.~Н., Ильютко~Д.~П., Носовский~Г.~В.,
Фоменко~А.~Т.} Компьютерная геометрия. М.: Издат. центр
<<Академия>>, 2006. 511 с.

5. \textit{Голованов~Н.~Н.} Геометрическое моделирование. М.:
Издат. центр <<Академия>>, 2011. 272 с.

6. \textit{Волошинов~Д.~В.} Использование методов геометрического
моделирования для автоматизированного проектирования
и~исследования сложных технических поверхностей // Науч.-техн.
ведомости С.-Петерб. политех. ун-та. 2006. № 44. С. 152--157.

7. \textit{Филиппов~В.~А.} Основы геометрии поверхностей оболочек
пространственных конструкций. М.: Физматлит, 2009. 191 с.

8. \textit{Беляева~З.~В., Митюшов~Е.~А.} Геометрическое
моделирование пространственных конструкций // Вестн. Томск. гос.
архитект.-строит. ун-та. 2010. № 1 (26). С. 53--63.

9. \textit{Асеев~А.~В., Макаров~А.~А.} О визуализации элементов
подкрепленных тонкостенных оболочек // Компьютерные инструменты
в~образовании. 2014. №~2. С. 35--45.

10. \textit{Nguyen-Thanh~N., Valizadeh~N., Nguyen~M.~N.,
Nguyen-Xuan~H., Zhuang~X., Are\-ias~P., Zi~G., Bazilevs~Y., De
Lorenzis~L., Rabczuk~T.} An extended isogeometric thin shell
analysis based on Kirchhoff–Love theory // Comput. Methods Appl.
Mech. Eng. 2015. Vol. 284. P. 265--291.

11. \textit{Карпов~В.~В.} Прочность и~устойчивость подкрепленных
оболочек вращения:  в~2 ч. Ч.~1: Модели и~алгоритмы исследования
прочности и~устойчивости подкрепленных оболочек вращения. М.:
Физматлит, 2010. 288 с.\newpage

12. \textit{Асеев~А.~В., Макаров~А.~А., Семенов~А.~А.}
Визуализация напряженно-де\-фор\-ми\-ро\-ван\-но\-го состояния
тонкостенных ребристых оболочек // Вестн. гражданских инженеров.
2013. №~3 (38). С.~226--232.

13. \textit{Москаленко~Л.~П.} Эффективность подкрепления пологих
оболочек ребрами переменной высоты // Вестн. гражданских
инженеров. 2011. №~3 (28). С. 46--50.

14. \textit{Преображенский~И.~Н., Грищак~В.~З.} Устойчивость
и~колебания конических оболочек. М.: Машиностроение, 1986. 240 с.

15. \textit{Палий~О.~М., Спиро~В.~Е.} Анизотропные оболочки.
Теория и~расчет. Л.: Судостроение, 1977. 386 с.

16. \textit{Безухов~Н.~И.} Основы теории упругости, пластичности
и~ползучести. М.: Высшая школа, 1968. 512 с.

\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} Асеев А.~В.,~Макаров А.~А. О визуализации
некоторых тонких оболочек и их напряженно-деформированного
состояния // Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p2}--\pageref{p2e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum02







}
