
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Детальное моделирование электродинамических подвесов\\
магнито-левитационных транспортных систем}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it В.~М.~Амосков$\,^1$, Д.~Н.~Арсланова$\,^1$,
А.~М.~Базаров$\,^1$, А.~В.~Белов$\,^1$, В.~А.~Беляков$\,^{1,2}$,
А.~А.~Фирсов$\,^1$, Е.~И.~Гапионок$\,^1$, М.~В.~Капаркова$\,^1$,
В.~П.~Кухтин$\,^1$, Е.~А.~Ламзин$\,^1$, М.~С.~Ларионов$\,^1$,
А.~В.~Мизинцев$\,^3$, В.~М.~Михайлов$\,^1$, А.~Н.~Неженцев$\,^1$,
Д.~А.~Овсянников$\,^2$, А.~Д.~Овсянников$\,^2$, И.~Ю.~Родин$\,^1$,
Н.~А.~Шатиль$\,^1$, С.~Е.~Сычевский$\,^{1,2}$,
В.~Н.~Васильев$\,^1$,
М.~Ю.~Зенкевич$\,^4$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
АО <<НИИЭФА>>, Российская Федерация, %
%
%\noindent%
%\hskip2.45mm%
196641, Санкт-Петербург, Дорога на~Металлострой, 3

\noindent%
$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^3$~%
ООО <<НИИЭФА-Энерго>>, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
196641, Санкт-Петербург, Дорога на~Металлострой, 5

\noindent%
$^4$~%
Академия материально-технического обеспечения им. генерала армии
А.~В. Хрулёва,

\noindent%
\hskip2.45mm%
Российская Федерация, 199034, Санкт-Петербург, наб. Макарова, 8

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Amoskov V.~M., Arslanova
D.~N., Bazarov A.~M., Belov A.~V., Belyakov V.~A., Firsov A.~A.,
Gapionok E.~I. , Kaparkova M.~V., Kukhtin V.~P., Lamzin E.~A.,
Larionov M.~S., Mizintzev A.~V., Mikhailov V.~M., Nezhentzev
A.~N., Ovsyannikov D.~A., Ovsyannikov A.~D., Rodin I.~Yu., Shatil
N.~A., Sytchevsky S.~E., Vasiliev V.~N., Zenkevich M.~Yu.}
Simulations of maglev EDS performance with detailed numerical
models~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная
математика. Информа\-тика. Процессы управления. \issueyear. Т.~14.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p2}--\pageref{p2e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum02

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentНастоящая статья завершает исследование
возможности применения электродинамического подвеса для систем
левитационного транспорта. Анализ проводился на~базе классических
результатов, полученных, в~частности, в~работах отечественных
авторов, и~многовариантного детального численного моделирования.
Электромагнитные процессы в~системах подвеса рассчитывались
с~использованием оригинального программного обеспечения
и~вычислительных средств с~параллельной архитектурой. Данные
численного моделирования совпали с~требуемой точностью
с~результатами измерений на~натурных макетах. Использованы как
разработанные авторами макеты, близкие по изу\-чае\-мым параметрам
к~полномасштабным прототипам, так и~данные измерений на~макетах
в~Ливерморской лаборатории (США). Проведeнный анализ позволил дать
реалистичную оценку затрат электрической мощности, сформулировать
требования к~магнитным системам подвеса, оценить допуски
на~точность
изготовления и~установки элементов систем левитации.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: магнитная левитация, транспортное
средство, электродинамический подвес, электромагнитный подвес,
комбинированный подвес, конечные элементы, вычислительная
технология, трехмерные модели, электромагнитное поле, вихревые
токи, подъемные и тормозящие силы, приведенная мощность,
сверхпроводящие катушки, постоянные магниты.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Амосков Виктор Михайлович} --- канд. физ.-мат.
наук, вед. науч. сотр.;\\ sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Арсланова Дарья Николаевна} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Базаров Александр Михайлович} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Белов Александр Вячеславович} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Беляков Валерий Аркадьевич} --- д-р физ.-мат.
наук, гл. научн. сотр.;\\ belyakov@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Фирсов Алексей Анатольевич} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Гапионок Елена Игоревна} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Капаркова Марина Викторовна} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Кухтин Владимир Петрович} --- канд. физ.-мат.
наук, ст. науч. сотр.; sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Ламзин Евгений Анатольевич} --- д-р физ.-мат.
наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Ларионов Михаил Сергеевич} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Мизинцев Александр Витальевич} --- канд. техн.
наук; info@nfenergo.ru

\vskip2mm\textit{Михайлов Валерий Михайлович} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Неженцев Андрей Николаевич} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Овсянников Дмитрий Александрович} --- д-р
физ.-мат. наук, проф.; dovs45@mail.ru

\vskip2mm\textit{Овсянников Александр Дмитриевич} --- канд.
физ.-мат. наук, доц.; ovc74@mail.ru

\vskip2mm\textit{Родин Игорь Юрьевич} --- канд. техн. наук;
rodin@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Шатиль Николай Александрович} --- канд. техн.
наук, вед. науч. сотр.; sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Сычевский Сергей Евгеньевич} --- д-р физ.-мат.
наук;  sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Васильев Вячеслав Николаевич} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Зенкевич Маргарита Юрьевна} --- канд. хим. наук,
ст. науч. сотр.; m.sorbent@mail.ru

}

}
