%
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,16.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.8cm} \noindent {\large ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА} \vspace{1.6cm}%1.8cm}

\noindent{\small УДК 517.929\\ %  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~14.~Вып.~\issuenum}\\ %
MSC 34K60

}

\vskip3mm

\noindent{\bf Условия перманентности моделей динамики
популяций\\ с~переключениями  и~запаздыванием$^{*}$%
 }

\vskip3mm

\noindent{\it А.~Ю.~Александров%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

 }

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Российского фонда фундаментальных исследований (грант
№~19-01-00146-a).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2.0mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%1199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Александров А.
Ю.} Условия перманентности моделей динамики популяций
с~переключениями и~запаздыванием~// Вестник Санкт-Петербургского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}.\\ \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum01

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentИсследуются некоторые классы дискретных
и~непрерывных обобщенных вольтерровских моделей динамики популяций
с~переключениями параметров и~постоянным запаздыванием.
Предполагается, что между любыми двумя видами в~биологическом
сооб\-ществе установлены отношения типа <<симбиоз>>,
<<компенсализм>> или <<нейтрализм>>. Цель работы --- получить
достаточные условия  перманентности таких моделей. Предлагаются
оригинальные конструкции общих функционалов Ляпунова---Красовского
для семейств подсистем, соответствующих рассматриваемым   системам
с переключениями. С~использованием построенных функционалов
выводятся условия, гарантирующие  перманентность  при любых
допустимых законах переключения и~любом постоянном неотрицательном
запаздывании. Эти условия имеют конструктивный характер
и~формулируются в~терминах существования положительного решения
вспомогательной системы     линейных алгебраических неравенств.
Следует отметить, что в~доказываемых теоремах персистентность
систем  обеспечивается благодаря  положительности коэффициентов
естественного прироста и~благотворного влияния популяций друг на
друга, а~предельная ограниченность численностей --- за счет
внутривидовой конкуренции.  Приводится пример, демонстрирующий
эффективность разработанных подходов.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: динамика популяций, перманентность,
предельная ограниченность, переключения, запаздывание, функционал
Ляпунова---Красовского.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

В широком классе случаев для моделирования процессов, протекающих
в биологических сообществах, применяются системы дифференциальных
и разностных уравнений (непрерывные и~дискретные модели) [1--4].
Важной задачей, возникающей при анализе динамики таких систем,
является нахождение условий устойчивого сосуществования видов.
Устойчивая экологическая система должна обладать свойствами
персистентности и~предельной ограниченности численностей популяций
[1, 3].


Свойство персистентности означает, что в~процессе эволюции виды не
вымирают, и, более того, какой бы малой ни была их первоначальная
численность,  начиная с~определенного момента времени, численности
видов будут превосходить некоторые фиксированные положительные
значения [3].


Под предельной ограниченностью понимается такое поведение движений
динамической системы, при котором в~фазовом пространстве
существует компактная область, такая, что каждое движение попадает
в~нее за конечное время
 и~остается в~ней при
дальнейшем возрастании времени [2, 3, 5--8].


Системы, обладающие  обоими указанными свойствами, называются {\it
перманентными} [3].




Условия перманентности хорошо изучены для обобщенных
вольтерровских моделей, описываемых дифференциальными
и~разностными уравнениями с~постоянными параметрами
 (см., например, [1, 3, 4,  9--11]   и~цитируемую там литературу).
Однако для более адекватного моделирования многих биологических
процессов требуется учитывать такие явления как резкие изменения
параметров изучаемых систем и~запаздывающее действие факторов
регуляции численностей видов.


Наличие запаздывания может быть обусловлено временем развития
видов,    зависимостью коэффициентов прироста одних видов от
предыстории других, различной скоростью процессов размножения
и~гибели для разных возрастных групп и~рядом других причин [2, 4,
11--14]. Кроме того, воздействие многих естественных
и~искусственных факторов, таких как пожары, засухи, дождливые
сезоны,  вырубка лесов, радиация и~т.~д., может вызывать резкие
изменения внутренних связей в~биологическом сообществе
и~характеристик среды обитания популяций, что приводит
к~переключениям режимов функционирования [15, 16].



Таким образом, требуется исследование динамики биологических
моделей, описываемых системами дифференциальных или разностных
уравнений с~запаз\-ды\-ва\-нием и~переключениями. Для этих моделей
проблема анализа перманентности существенно усложняется.


Некоторые условия перманентности дискретных и~непрерывных моделей
с переключениями, но  при отсутствии запаздывания, были получены
в~[15--19].  В~работах [20--25] исследовалось влияние запаздывания
на перманентность вольтерровских моделей с~фиксированными
параметрами.


Цель  настоящей статьи --- установить  условия перманентности для
некоторых классов дискретных и~непрерывных моделей  типа
Лотки---Вольтерра в~случае, когда в~системах одновременно
присутствуют и~переключения, и~запаздывания. Требуемые условия
должны гарантировать, что рассматриваемые системы будут
перманентны при любых допустимых законах переключения и~любом
постоянном неотрицательном запаздывании. Известно [26, 27], что
основной подход к~решению такой задачи состоит в~нахождении общей
функции Ляпунова или функционала Ляпунова---Красовского для
семейства подсистем, соответствующего изучаемой системе
с~переключениями. В~ работе предлагаются оригинальные конструкции
общих функционалов, с~помощью которых выводятся конструктивно
проверяемые условия перманентности.



Следует отметить, что большая часть известных результатов об
условиях перманентности получена для биологических сообществ,
в~которых взаимодействие видов имеет тип <<конкуренция>> или
<<хищник---жертва>> (см.  [21]). В~данной статье рассматривается
случай, когда между любыми двумя видами в~сообществе установлены
отношения типа <<симбиоз>>, <<компенсализм>> или <<нейтрализм>>.
В~доказываемых теоремах персистентность систем
 обеспечивается благодаря  положительности коэффициентов
естественного прироста и~благотворного влияния популяций друг на
друга, а~предельная ограниченность численностей --- за счет
внутривидовой конкуренции.








В работе используются следующие обозначения:


           $\bullet$  $\mathbb R$ ---  множество вещественных чисел,
             $\mathbb R^n$ --- $n$-мерное евклидово пространство,
$\|\cdot \|$ --- евклидова норма вектора;




$\bullet$    $\mathbb{R}^n_+$ --- неотрицательный ортант
пространства $\mathbb{R}^n$:
$$
\mathbb{R}^n_+=\left\{(x_1,\ldots,x_n)^\top \in \mathbb{R}^n \mid
x_i\geq 0,   \ \, i=1,\ldots,n\right\},
$$
а    $\hbox{int}\, R^n_+$ --- множество его внутренних точек;





$\bullet$   матрица $A=\{a_{ij}\}_{i,j=1}^n$ называется
метцлеровой, если $a_{ij}\geq 0$ при  $i\neq j$, матрица
$B=\{b_{ij}\}_{i,j=1}^n$
--- неотрицательной, если  $b_{ij}\geq 0$,   $i,j=1,\ldots,n$;



$\bullet$  для вектора $c\in \mathbb R^n$ неравенство $c>0$
($c<0$)  означает, что все его компоненты положительны
(отрицательны);

$\bullet$ для заданного  числа $\tau>0$ через $C([-\tau,0],
\mathbb R^n_+)$  обозначим пространство непрерывных векторных
функций $\varphi(\theta): [-\tau,0]  \to   \mathbb R^n_+$
с~равномерной нормой $ \|\varphi\|_\tau=\sup_{\theta\in [-\tau,0]}
\|\varphi(\theta)\|$.











{\bf Анализ перманентности  обобщенных вольтерровских моделей.}
Рассмотрим диф\-фе\-рен\-ци\-аль\-но-разностную систему
с~переключениями
$$
\dot x_i(t)=x_i(t)\left(c^{(\sigma)}_i+\sum_{j=1}^n
p^{(\sigma)}_{ij} f_j(x_j(t))+ \sum_{j=1}^n q^{(\sigma)}_{ij}
f_j(x_j(t-\tau))\right), \quad i=1,\ldots,n, \eqno(1)
$$
моделирующую взаимодействие видов в~биологическом сообществе.
  Здесь $x_i(t)\in \mathbb R$,
функции         $f_i(x_i)$  определены при $x_i\geq 0$,   $\tau$
--- постоянное неотрицательное запаздывание, $\sigma=\sigma(t)$
---  кусочно-постоянная функция, задающая закон переключения,
$\sigma(t):\, [0,+\infty) \to \{1,\ldots,N\}$, $c^{(s)}_i$,
$p^{(s)}_{ij}$, $q^{(s)}_{ij}$  ---  постоянные коэффициенты,
$i,j=1,\ldots,n$, а~$s=1,\ldots,N$.

Система (1) представляет собой обобщение классической модели
межвидового взаимодействия Лотки---Вольтерра (см. [1, 3]).
        В~изучаемых уравнениях   $x_i(t)$  ---
численность $i$-й популяции,    $c^{(s)}_i$ --- коэффициенты
 естественного прироста $i$-й популяции (удельная рождаемость минус
удельная смертность),  cлагаемые $p^{(s)}_{ii} x_i(t) f_i(x_i(t))$
и $q^{(s)}_{ii} x_i(t)f_i(x_i(t-\tau))$
 определяют процессы  самолимитирования популяций по численности,
члены $p^{(s)}_{ij}x_i(t)f_j(x_j(t))$ и~$q^{(s)}_{ij}
x_i(t)f_j(x_j(t-\tau))$ при $i\neq j$ характеризуют влияние одних
популяций на другие.

В качестве допустимых законов переключения будем рассматривать
функции $\sigma(t)$, которые  на любом ограниченном промежутке
могут иметь только конечное число точек разрыва.



В каждый момент времени динамика системы (1) задается одной из
подсистем семейства
$$
\dot x_i(t)=x_i(t)\!\left(\!c^{(s)}_i+\!\sum_{j=1}^n p^{(s)}_{ij}
f_j(x_j(t))+ \!\sum_{j=1}^n q^{(s)}_{ij}
f_j(x_j(t-\tau))\!\right)\!\!, ~~~ i=1,\ldots,n, \ \ s=1,\ldots,N.
\eqno(2)
$$







В силу биологического смысла, будем рассматривать систему (1)
только в~положительном ортанте  $\hbox{int}\, R^n_+$.
    Каждое решение $x(t,t_0,\varphi)$  этой  системы  при  $t\geq t_0$
 определяется начальным моментом времени $t_0$  и~начальной функцией
$\varphi(\theta)$, где
$$
t_0\geq 0, \quad  \varphi(\theta) \in C([-\tau,0], \mathbb R^n_+),
\quad \varphi(0)>0. \eqno(3)
$$
Через   $x_t(t_0,\varphi)$ обозначим отрезок решения:
$x_t(t_0,\varphi):  \theta\to x(t+\theta,t_0,\varphi)$, $\theta\in
[-\tau,0]$.






{\bf Предположение 1.} Функции  $f_1(x_1),\ldots,f_n(x_n)$
  обладают следующими свойствами:

1) $f_i(x_i)$  непрерывны и~локально липшицевы при  $x_i\geq 0$;

2) $f_i(x_i)$ неотрицательны при  $x_i\geq 0$, причем $f_i(0)=0$;

 3) $f_i(x_i)\rightarrow +\infty$ при $x_i\rightarrow +\infty$.



З~а~м~е~ч~а~н~и~е \ 1. \    При выполнении предположения 1
$\hbox{int}\, R^n_+$ представляет собой инвариантное множество для
(1).




{\bf Определение 1} [3]. {\it Система {\rm (1)}  называется
перманентной, если су\-щест\-вуют такие числа $\gamma_1$
и~$\gamma_2$, $0<\gamma_1<\gamma_2$, что для любого решения
$x(t,t_0,\varphi)=(x_1(t,t_0,\varphi),\ldots,x_n(t,t_0,\varphi))^\top$
   с~начальными данными, удовлетворяющими условиям {\rm (3)},
 можно выбрать  $T\geq t_0$   так, чтобы
при всех $t\geq T$ имели место оценки $\gamma_1\leq
x_i(t,t_0,\varphi)\leq \gamma_2$,   $i=1,\ldots,n$. }




 {\bf Предположение 2.}    Справедливы неравенства
$c^{(s)}_i>0$, $p^{(s)}_{ij}\geq 0$ при $i\neq j$,
$q^{(s)}_{ij}\geq 0$, $i,j=1,\ldots,n$, $s=1,\ldots,N$.


З~а~м~е~ч~а~н~и~е \ 2. \ Предположение 2 означает, что для каждого
вида удельная рождаемость больше удельной смертности,
 и~все популяции благотворно влияют друг на друга
(между любыми двумя видами в~сообществе имеют место отношения типа
<<симбиоз>>, <<компенсализм>> или <<нейтрализм>> [3, 4]).


Пусть $P^{(s)}=\{p^{(s)}_{ij}\}_{i,j=1}^n$,
$Q^{(s)}=\{q^{(s)}_{ij}\}_{i,j=1}^n$, $s=1,\ldots,N$.

З~а~м~е~ч~а~н~и~е \ 3. \   Из предположения 2 следует, что матрицы
$P^{(s)}$ являются метцлеровыми, а~матрицы $Q^{(s)}$ ---
неотрицательными, $s=1,\ldots,N$.







 {\bf Теорема 1.} {\it  Пусть выполнены предположения 1 и~2.
Если существует вектор $\xi=(\xi_1,\ldots,\xi_n)^\top>0$ такой,
что
$$
\left(P^{(s)}+Q^{(r)} \right)^\top \xi<0, \quad s,r=1,\ldots,N,
\eqno(4)
$$
то система {\rm (1)} перманентна при любом допустимом законе
переключения и~любом неотрицательном запаздывании. }


Д~о~к~а~з~а~т~е~л~ь~с~т~в~о.   Строим для семейства подсистем (2)
общий функционал Ля\-пу\-но\-ва---Красовского в~виде
$$
V(x_t)=\sum_{i=1}^n \lambda_i \ln x_i(t)+ \sum_{i=1}^n \mu_i
\int\limits_{t-\tau}^t f_i(x_i(\theta))d\theta+\omega \sum_{i=1}^n
\int\limits_{t-\tau}^t (\theta-t+\tau) f_i(x_i(\theta))d\theta,
\eqno(5)
$$
где $\lambda_i,\mu_i,\omega$ ---  положительные коэффициенты.


Выберем номер $s\in \{1,\ldots,N\}$  и~продифференцируем
функционал (5) в~силу $s$-й~под\-сис\-те\-мы. Получим
$$
\dot V\bigr|_{(s)}= \sum_{i=1}^n \lambda_i
\left(c^{(s)}_i+\sum_{j=1}^n p^{(s)}_{ij} f_j(x_j(t))+
\sum_{j=1}^n q^{(s)}_{ij} f_j(x_j(t-\tau))\right) +
$$
$$
+\sum_{i=1}^n \mu_i \left(f_i(x_i(t))-f_i(x_i(t-\tau))\right)
-\omega \sum_{i=1}^n \int\limits_{t-\tau}^t
 f_i(x_i(\theta))d\theta   +\omega \tau \sum_{i=1}^n f_i(x_i(t))=
$$
$$
=\sum_{j=1}^n f_j(x_j(t)) \left(\sum_{i=1}^n \lambda_i
p^{(s)}_{ij} +\mu_j \right) +\sum_{j=1}^n f_j(x_j(t-\tau))
\left(\sum_{i=1}^n\lambda_i q^{(s)}_{ij} -\mu_j \right)+
$$
$$
+\sum_{i=1}^n \lambda_i c^{(s)}_i -\omega \sum_{i=1}^n
\int\limits_{t-\tau}^t
 f_i(x_i(\theta))d\theta   +\omega \tau \sum_{i=1}^n f_i(x_i(t)).
$$


В работе [28] доказано, что из существования вектора $\xi>0$,
удовлетворяющего
 условию (4), следует, что положительные коэффициенты $\lambda_i$ и~$\mu_i$
можно выбрать так, чтобы имели место неравенства
$$
\sum_{i=1}^n \lambda_i p^{(s)}_{ij} +\mu_j<0, ~\quad \sum_{i=1}^n
\lambda_i q^{(s)}_{ij} -\mu_j <0, ~\quad j=1,\ldots,n, \ \
s=1,\ldots,N.      \eqno(6)
$$


Тогда при достаточно малом значении $\omega$ будут справедливы
оценки
$$
\dot V\bigr|_{(s)}\leq -\beta_1 \sum_{i=1}^n \left( f_i(x_i(t)) +
\int\limits_{t-\tau}^t
 f_i(x_i(\theta))d\theta \right)+\beta_2, \quad s=1,\ldots,N.
$$
Здесь $\beta_1,\beta_2$ ---  положительные постоянные.
  Таким образом, $\dot V\bigr|_{(s)}<0$, $s=1,\ldots,N$, при $x_t\in G$,  где
$$
G=\left\{ x_t \in C([-\tau,0], \mathbb R^n_+)\, : \ \sum_{i=1}^n
\left(f_i(x_i(t)) + \int\limits_{t-\tau}^t
 f_i(x_i(\theta))d\theta \right)>\frac{\beta_2}{\beta_1}
\right\}.
$$




В силу предположения 2 выполняется неравенство
$$
\dot{x}_i(t)\geq x_i(t)\left(c^{(\sigma)}_i + p^{(\sigma)}_{ii}
f_i(x_i(t)) \right), \quad i=1,\ldots,n.
$$
Значит, найдется число $\gamma_1>0$  такое, что $\dot{x}_i(t) >0$
при $0<x_i(t)\leq \gamma_1$,  $i=1,\ldots,n$.



Пусть
$$
\widetilde G=\Bigg\{ x_t \in C([-\tau,0], \mathbb R^n_+)\, : \,
\sum_{i=1}^n \left(f_i(x_i(t)) + \int\limits_{t-\tau}^t
 f_i(x_i(\theta))d\theta \right)\leq\frac{2 \beta_2}{\beta_1}, %\, \,
 $$
$$  x_i(t)\geq \gamma_1,
\ i=1,\ldots,n \Bigg\},
$$
$$
A=\sup_{x_t\in \widetilde G}  V(x_t),           \quad
\Omega=\left\{ x_t \in C([-\tau,0], \mathbb R^n_+)\, : \,
V(x_t)\leq A, \, \,  x_i(t)\geq \gamma_1, \ i=1,\ldots,n \right\}.
$$
Заметим, что $0<A<+\infty$, $\widetilde G\subset \Omega$,
и~существует $\gamma_2>0$ такое, что если $x_t\in \Omega$,  то
$x_i(t)\leq \gamma_2$, $i=1,\ldots,n$.




Рассмотрим решение  $\tilde x(t)=x(t,t_0,\varphi)$, для начальных
данных которого выполнены условия {\rm (3)}. Предположим, что оно
определено на промежутке $[t_0-\tau, t^\ast)$, $t_0<t^\ast\leq
+\infty$. Имеем $\tilde x_i(t)\geq \min\{\tilde x_i(t_0);
\gamma_1\}$, $i=1,\ldots,n$,
$$
\dot V(\tilde x_t)\leq
 -\beta_1 \sum_{i=1}^n \left( f_i(\tilde x_i(t))
+ \int\limits_{t-\tau}^t
 f_i(\tilde x_i(\theta))d\theta \right)+\beta_2
$$
при $t\in  [t_0, t^\ast)$. С~использованием этих оценок нетрудно
показать, что решение $\tilde x(t)$  продолжимо на весь промежуток
$[t_0-\tau,+\infty)$.


Кроме того, можно указать числа $T_1$  и~$T_2$  такие, что
$t_0\leq T_1\leq T_2$, $\tilde x_i(t)\geq \gamma_1$,
$i=1,\ldots,n$,
 при $t\geq T_1$,  $\tilde x_{T_2} \in \widetilde G$.
Значит, $\tilde x_t\in \Omega$  при $t\geq T_2$.


Таким образом, получаем, что $\gamma_1\leq \tilde x_i(t)\leq
\gamma_2$, $i=1,\ldots,n$, при $t\geq T_2$.
                 Теорема 1 доказана.



З~а~м~е~ч~а~н~и~е \ 4. \   В~теореме 1 персистентность системы (1)
(невымирание видов) обеспечивается благодаря  положительности
коэффициентов естественного прироста и~благотворного влияния
популяций друг на друга, а~предельная ограниченность численностей
--- за счет внутривидовой конкуренции.








{\bf Условия перманентности дискретных моделей.} Рассмотрим теперь
систему разностных уравнений  с~переключениями
$$
x_i(k+1)=x_i(k)\exp\!\left(\!h\left(\!c_i^{(\sigma)}+ \sum_{j=1}^n
p_{ij}^{(\sigma)}f_j(x_j(k)) +\sum_{j=1}^n
q_{ij}^{(\sigma)}f_j(x_j(k-l))\! \right)\!\right)\!, \! \quad
i=1,\ldots,n. \eqno(7)
$$
Здесь $x_i(k)$ --- плотность $i$-й популяции при $k$-й итерации,
 $k=0,1,\ldots$, функции $f_i(x_i)$ определены при $x_i\in [0, +\infty)$,
$\sigma=\sigma(k)$ --- функция, задающая закон переключения
параметров системы, $\sigma(k)\in\{1,\ldots,N\}$,
 $l$ ---  целое неотрицательное запаздывание,
$h$~--- положительное число (шаг дискретизации), $c_i^{(s)}$,
$p_{ij}^{(s)}$, $q_{ij}^{(s)}$ --- постоянные коэф\-фи\-циен\-ты,
$s=1,\ldots,N$, $i,j=1,\ldots,n$.

При каждом значении $k$  динамика системы (7) описывается одной из
подсистем семейства
$$
x_i(k+1)=x_i(k)\exp\!\left(\!h\!\left(\!c_i^{(s)}\!+\!\sum_{j=1}^n
p_{ij}^{(s)}f_j(x_j(k)) +\sum_{j=1}^n
q_{ij}^{(\sigma)}f_j(x_j(k-l))\! \right)\!\right)\!, \!\quad
i=1,\ldots,n, \eqno(8)
$$
$$
s=1,\ldots,N.
$$
%$$    i=1,\ldots,n,  \quad  s=1,\ldots,N.
%$$



Система (7) представляет собой дискретный аналог
 непрерывной обобщенной вольтерровской модели (1).
 Известно (см. [2--4]),  что в~широком классе случаев
дискретные модели более адекватно описывают процессы, протекающие
в биологических сообществах,
 чем непрерывные.





  Введем расширенный вектор состояния системы:
$x^{(k)}=\big(x^\top(k),x^\top(k-1),\ldots,$ $
x^\top(k-l)\big)^\top$. Через $x(k,k_0,x^{(k_0)})$ обозначим
решение с~начальными данными
$$
k_0\geq 0, \quad x^{(k_0)}\in \mathbb R_+^{n(l+1)}, \quad
x(k_0)>0. \eqno(9)
$$


{\bf Определение 2} [3, 4]. {\it Система {\rm (7)}  называется
перманентной, если су\-щест\-вуют такие числа $\gamma_1$
и~$\gamma_2$, $0<\gamma_1<\gamma_2$, что для любого решения
$$
x(k,k_0,x^{(k_0)})=\left(x_1(k,k_0,x^{(k_0)}),\ldots,
x_n(k,k_0,x^{(k_0)})\right)^\top
$$
   с~начальными данными, удовлетворяющими условиям {\rm (9)},
 можно выбрать  $K\geq k_0$   так, чтобы
при всех $k\geq K$ имели место оценки $\gamma_1\leq
x_i(k,k_0,x^{(k_0)})\leq \gamma_2$,   $i=1,\ldots,n$. }


{\bf Предположение 3.} Для функций $\tilde
f_i(y_i)=f_i(\exp(y_i))$ при  всех $y_i\in (-\infty, +\infty)$
выполнено условие Липшица с~константой $L$, $i=1,\ldots,n$.


{\bf Предположение 4.} Справедливы соотношения
 $1+hL p_{ii}^{(s)}\geq 0$,  $i=1,\ldots,n$, $s=1,\ldots,N$.






 {\bf Теорема 2.} {\it  Пусть выполнены предположения 1--4.
Если существует вектор $\xi>0$, для которого имеют место
неравенства {\rm (4)}, то система {\rm (7)} перманентна при любом
законе переключения и~любом целом неотрицательном запаздывании. }


Д~о~к~а~з~а~т~е~л~ь~с~т~в~о.  \, Строим для семейства  (8) общий
функционал Ля\-пу\-но\-ва---Красовского в~виде
$$
V(x^{(k)})=\sum_{i=1}^n \lambda_i \ln x_i(k)+ h \sum_{m=1}^l
\sum_{i=1}^n \mu_i f_i(x_i(k-m)) + h \sum_{m=1}^l \nu_m g(x(k-m)),
\eqno(10)
$$
где $\lambda_i,\mu_i,\nu_m$ ---  положительные коэффициенты; %
$%$
g(x(k))=\sum\limits_{i=1}^n  f_i(x_i(k)).
$%$


Выберем номер $s\in \{1,\ldots,N\}$  и~вычислим приращение
функционала
 (10) на решениях $s$-й подсистемы.
Получим
$$
\Delta V\bigr|_{(s)}=h \, \sum_{i=1}^n \lambda_i
\left(c_i^{(s)}+\sum_{j=1}^n p_{ij}^{(s)}f_j(x_j(k)) +\sum_{j=1}^n
q_{ij}^{(\sigma)}f_j(x_j(k-l)) \right)        +
$$
$$
+~h \, \sum_{i=1}^n \mu_i \left(f_i(x_i(k))-f_i(x_i(k-l))\right)+
$$
$$
+~h  \,   \nu_1 g(x(k))+h\,(\nu_2-\nu_1)g(x(k-1))+\ldots+
h\,(\nu_l-\nu_{l-1})g(x(k-l+1)) -h\, \nu_l g(x(k-l))=
$$
$$
=h \, \sum_{j=1}^n f_j(x_j(k)) \left(\sum_{i=1}^n \lambda_i
p^{(s)}_{ij} +\mu_j \right) +h \, \sum_{j=1}^n f_j(x_j(k-l))
\left(\sum_{i=1}^n\lambda_i q^{(s)}_{ij} -\mu_j \right)+ h \,
\sum_{i=1}^n \lambda_i c^{(s)}_i+
$$
$$
+~h\,  \nu_1 g(x(k))+h\,(\nu_2-\nu_1)g(x(k-1))+\ldots+
h\,(\nu_l-\nu_{l-1}) g(x(k-l+1)) -h\, \nu_l g(x(k-l)).
$$

Как и~при доказательстве теоремы 1,   коэффициенты $\lambda_i$
и~$\mu_i$
 выбираем так, чтобы имели место неравенства  (6).
Кроме того, пусть $\nu_1>\nu_2>\ldots >\nu_l$. Тогда при
достаточно малом значении $\nu_1$ будут справедливы оценки
$$
\Delta V\bigr|_{(s)}\leq -\beta_1 \sum_{m=0}^l g(x(k-m)) +
\beta_2, \quad s=1,\ldots,N.
$$
Здесь $\beta_1,\beta_2$ ---  положительные постоянные.

Таким образом, если  $x^{(k)}\in \mathbb R_+^{n(l+1)}$
и~$\sum_{m=0}^l g(x(k-m)) > \beta_2/\beta_1$,  то $\Delta
V\bigr|_{(s)}<0$, $s=1,\ldots,N$.



Из предположения 2 следует, что
$$
{x}_i(k+1)\geq x_i(k)\exp\left(h\left(c_i^{(\sigma)}+
 p_{ii}^{(\sigma)}f_i(x_i(k)) \right)\right), \quad i=1,\ldots,n.
$$
Значит, найдутся числа $\tilde \gamma>0$  и~$\delta>1$ такие, что
${x}_i(k+1)\geq \delta x_i(k)$ при $0<x_i(k)\leq \tilde \gamma$,
$i=1,\ldots,n$.\pagebreak


Кроме того, имеем оценку
$$
{x}_i(k+1)\geq x_i(k)\exp\left(h c_i^{(\sigma)}+ h
p_{ii}^{(\sigma)}f_i(1) \right) \exp\left(h
p_{ii}^{(\sigma)}(f_i(x_i(k))-f_i(1) \right)\geq
$$
$$
\geq \exp\left(h c_i^{(\sigma)}+ h p_{ii}^{(\sigma)}f_i(1) \right)
\exp\left(y_i(k)+h L p_{ii}^{(\sigma)} |y_i(k)| \right),
$$
где $y_i(k)=\ln x_i(k)$.


Учитывая предположение 4, получаем, что число $\gamma_1\in
(0,\tilde \gamma)$
 можно выбрать так, чтобы
при    $x_i(k)> \tilde \gamma$ выполнялось неравенство
$x_i(k+1)\geq
 \gamma_1$.





Найдем число $H>0$  такое, что если $x^{(k)}\in \mathbb
R_+^{n(l+1)}$, $\|x^{(k)}\|\geq H$,  то
$$
\sum_{m=0}^l g(x(k-m)) >\frac{2 \beta_2}{\beta_1}.
$$



Пусть
$$
\rho=\! \max_{s=1,\ldots,N} \,  \max_{i=1,\ldots,n}
\max_{x^{(k)}\in \mathbb R_+^{n(l+1)},\, \|x^{(k)}\|\leq H} \! \!
\exp\! \Bigg(h\Bigg(c_i^{(s)}\!+\!\sum_{j=1}^n
p_{ij}^{(s)}f_j(x_j(k))~+$$ $$ +\sum_{j=1}^n
q_{ij}^{(\sigma)}f_j(x_j(k-l)) \Bigg)\Bigg),
$$
$$
\widetilde G=\left\{ x^{(k)}\in \mathbb R_+^{n(l+1)}\, : \,
\|x^{(k)}\|\leq \rho H, \, \, x_i(k)\geq \gamma_1, \ i=1,\ldots,n
\right\},
$$
$$
A=\sup_{x^{(k)} \in \widetilde G}  V(x^{(k)}),           \quad
\Omega=\left\{ x^{(k)} \in  \mathbb R_+^{n(l+1)}\, : \,
V(x^{(k)})\leq A, \, \,  x_i(k)\geq \gamma_1, \ i=1,\ldots,n
\right\}.
$$
Заметим, что $0<A<+\infty$, $\widetilde G\subset \Omega$,
и~существует $\gamma_2>0$ такое, что если $x^{(k)}\in \Omega$,  то
$x_i(k)\leq \gamma_2$, $i=1,\ldots,n$.





Рассмотрим решение  $\tilde x(k)=x(k,k_0,x^{(k_0)})$ системы (7),
для начальных данных которого выполнены условия {\rm (9)}. Можно
указать числа $K_1$  и~$K_2$  такие, что $k_0\leq K_1\leq K_2$,
$\tilde x_i(k)\geq \gamma_1$, $i=1,\ldots,n$,
 при $k\geq K_1$,  $\|\tilde x^{(K_2)}\|<H$.
Значит, $\tilde x^{(k)}\in \Omega$  при $k\geq K_2$.


Таким образом, получаем, что $\gamma_1\leq \tilde x_i(k)\leq
\gamma_2$, $i=1,\ldots,n$, при $k\geq K_2$.
                 Теорема~2 доказана.














{\bf Пример.} Пусть система (1) имеет вид
$$
\left\{\begin{array}{rcl} \dot x_1(t)&=&x_1(t)\left(
c_1^{(\sigma)}- a_1^{(\sigma)} x_1(t)+ d_1^{(\sigma)} x_2(t)+
b_4^{(\sigma)} x_4(t-\tau)
\right),            \\[5pt]
\dot x_2(t)&=&x_2(t)\left( c_2^{(\sigma)}- a_2^{(\sigma)} x_2(t)+
d_2^{(\sigma)} x_3(t)+ b_1^{(\sigma)} x_1(t-\tau) \right),
          \\[5pt]
\dot x_3(t)&=&x_3(t)\left( c_3^{(\sigma)}- a_3^{(\sigma)} x_3(t)+
d_3^{(\sigma)} x_4(t)+ b_2^{(\sigma)} x_2(t-\tau) \right),
      \\[5pt]
\dot x_4(t)&=&x_4(t)\left( c_4^{(\sigma)}- a_4^{(\sigma)} x_4(t)+
b_3^{(\sigma)} x_3(t-\tau) \right),      \end{array}\right.
\eqno(11)
$$
где $c_i^{(s)}, a_i^{(s)}, b_i^{(s)}, d_i^{(s)}$ --- положительные
коэффициенты, $s=1,\ldots,N$.
        Таким   образом, рассматривается сообщество, состоящее из четырех видов, которые последовательно связаны друг с~другом, причем четвертый
вид влияет на первый.  Получаем замкнутую петлю обратной связи.

Построим систему неравенств (4),  соответствующую уравнениям (11):
$$
\left\{\begin{array}{rcl}
&&\!\!\!\!\!\!\!\! \!\!\!\! -a_1^{(s)} \xi_1+  b_1^{(r)} \xi_2<0,            \\[5pt]
&&\!\!\!\!\!\!\!\! \!\!\!\! -a_2^{(s)} \xi_2+ d_1^{(s)} \xi_1+ b_2^{(r)} \xi_3<0,            \\[5pt]
&&\!\!\!\!\!\!\!\! \!\!\!\! -a_3^{(s)} \xi_3+ d_2^{(s)} \xi_2+ b_3^{(r)} \xi_4<0,            \\[5pt]
&&\!\!\!\!\!\!\!\! \!\!\!\! -a_4^{(s)} \xi_4+ d_3^{(s)} \xi_3+
b_4^{(r)} \xi_1<0.
      \end{array}\right.
\eqno(12)
$$
Для существования положительного вектора
$\xi=(\xi_1,\xi_2,\xi_3,\xi_4)^\top$, удовлетворяющего системе
(12), необходимо и~достаточно выполнения условий
$$
a_2^{(s)} > d_1^{(s)}  \omega_1, \quad a_3^{(s)} > d_2^{(s)}
\omega_2, \quad a_4^{(s)} > d_3^{(s)}  \omega_3+b_4^{(r)} \omega_1
\omega_2 \omega_3, \quad s,r=1,\ldots,N. \eqno(13)
$$
Здесь
$$
\omega_1=\frac{\max\limits_{r=1,\ldots,N}\
b_1^{(r)}}{\min\limits_{s=1,\ldots,N}\ a_1^{(s)}}, \quad
\omega_2=\frac{\max\limits_{r=1,\ldots,N}\
b_2^{(r)}}{\min\limits_{s=1,\ldots,N}\ \left(a_2^{(s)}-\omega_1
d_1^{(s)}\right)}, \quad
\omega_3=\frac{\max\limits_{r=1,\ldots,N}\
b_3^{(r)}}{\min\limits_{s=1,\ldots,N}\ \left(a_3^{(s)}-\omega_2
d_2^{(s)}\right)}.
$$


Получаем, что если справедливы неравенства (13), то система (11)
перманентна при любом допустимом законе переключения и~любом
неотрицательном запаздывании.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{01/lit-ra}

%\newpage
\input{01/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}

\vskip 3mm

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

}
