
{\normalsize

\vskip 6
mm
%\newpage

\noindent{\bf Определение структуры и параметров модели человека, подверженного вибрации %$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it В. П. Трегубов, Н. К. Егорова%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Основные результаты статьи (разделы 3 и 5) были %получены в ИПМаш РАН при финансовой поддержке Российского научного фонда %(проект № 20-71-10032).
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
 Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Tregubov V.\,P., Egorova N.\,K.} Determining the structure and parameters of the human model subjected to vibration~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p13}--\pageref{p13e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum13

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindent В статье представлены результаты экспериментальных исследований частотных свойств сидящего человека. Их анализ показал, что для определения структуры и параметров модели человеческого тела необходимо найти единственное решение проблемы определения параметров модели. В противном случае эта модель  не может быть использована для создания систем виброзащиты, что является ее основным назначением. Данная проблема была решена для двухмассовой модели человека. Для этого необходимо знать общую массу модели, а также амплитудно-частотную характеристику и~входное частотное сопротивление для обоих твердых тел в структуре модели. Кроме того, было определено влияние многосуставных мышц на частотные характеристики человеческого тела  с использованием механических моделей с произвольным числом степеней свободы. В частности, показана возможность существования дополнительных антирезонансных частот на верхней массе.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: вибрация, тело человека, механическая модель, частот\-ная характеристика, многосуставная мышца.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Трегубов Владимир Петрович} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; v.tregubov@spbu.ru\par

\vskip2mm\textit{Егорова Надежда Константиновна} --- аспирант; nadezhda\_ego@mail.ru\par
%
}
%
}
