
{\small

\vskip5%6
mm

\noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2.2%3
mm

{\footnotesize

1.  \emph{Noy N. F.,  McGuinness D. L.}  Ontology development 101: A guide to creating your first ontology.
Stanford Knowledge Systems Laboratory Technical Report KSL-01-05 and Stanford Medical Informatics Technical Report SMI-2001-0880. Stanford. March 2001.

2. \emph{Бениаминов Е. М}. Некоторые проблемы широкого внедрения онтологий в IT и направления их решений~// Симпозиум <<Онтологическое моделирование>>: сб. науч. трудов.  Москва: ИПИ РАН, 2008. С.~71--82.

3. \emph{Когаловский М. Р., Паринов С. И.} Семантическое структурирование контента научных электронных библиотек на основе онтологий~// Современные технологии интеграции информационных ресурсов: сб. науч. трудов.  СПб.: Президентская библиотека, 2011. Вып.~2. С.~1--13.

4. \emph{Дяченко О. О., Загорулько Ю. А.} Подход к коллективной разработке онтологий и баз знаний~// Знания\,---\,Онтологии\,---\,Теории.
Всерос. конференция с международным участием / гл. ред. Д.~Е.~Пальчунов. Новосибирск: Ин-т математики им.~С.~Л.~Соболева СО~РАН, 2013. С.~141--149.

5. \emph{Mykhailiuk A., Petrenko M.} Machine learning and ontologies as two approaches for building intellectual information systems~// Intern. J. ``Information Technologies $\&$ Knowledge’’. 2019. Vol.~13. N~1. P.~55--75.

6.  \emph{Карпов~А. Г., Клемешев~В. А., Куранов~Д. Ю.} Определение работоспособности системы, структура которой задана графом~//
Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математикa. Информатика. Процессы управления. 2020. Т.~16. Вып.~1. С.~ 41--49.\\ https:// doi.org//10.11702/spbu10.2020.104


7. \emph{Гончарова~А. Б.} Постановка предварительного медицинского диагноза на основе теории нечетких множеств с использованием меры Сугено~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математикa. Информатика. Процессы управления. 2019. Т.~15. Вып.~4. С.~529--543. https://doi.org/10.21638/11702/spbu10.2019.409



8. \emph{ Kosovskaya T.} Predicate calculus as a tool for AI problems solution: Algorithms and their complexity~// Intelligent System. Pt~3. Open access peer-reviewed. Ed. vol. Chatchawal: Chatchawal Wongchoosuk Kasetsart University, 2018. P.~1--20.

9.  \emph{Косовская~Т.~М.} Подход к решению задачи построения многоуровневого описания классов на языке исчисления предикатов~// Труды СПИИРАН. 2014. №~3~(34). С.~204--217.

10. {\it Косовская Т.~М., Косовский Н.~Н.} Полиномиальная эквивалентность задач, изоморфизм предикатных формул и изоморфизм графов~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Математика. Механика. Астрономия. 2019. Т.~6~(64). Вып.~3. С.~430--439. \\ https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2019.308

11. \emph{Babai L.} Graph isomorphism in quasipolynomial time (Version 2.1. Unfinished Revision of Version 2 Posted
on arXiv May 23, 2017). URL: http://people.cs.uchicago.edu/~laci/17groups/version2.1.pdf
(дата обращения: 21.03.2019).

12. {\it Косовская Т. М., Петров Д. А.}  Выделение наибольшей общей подформулы предикатных формул для решения ряда задач искусственного интеллекта~//
Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математикa. Информатика. Процессы управления. 2017. Т.~13. Вып.~3. С.~250--263. https://doi.org/10.21638/11702/spbu10.2017.303

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 21 августа 2021~г.

Cтатья принята к~печати 1 февраля 2022~г.

\vskip5%6
mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Косовская Татьяна Матвеевна} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; kosovtm@gmail.com

\vskip2mm \textit{Косовский Николай Николаевич} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; kosovnn@gmail.com


}
