


\zagol{517.977.1}{А.~М.~Камачкин$^1$,
~Г.~М.~Хитров$^1$,~В.~Н.~Шамберов$^2$}{НОРМАЛЬНЫЕ ФОРМЫ МАТРИЦ
В~ЗАДАЧАХ ДЕКОМПОЗИЦИИ\\ И УПРАВЛЕНИЯ МНОГОМЕРНЫХ СИСТЕМ$^*$}{



\vspace{-3mm}\parindent=7mm



%{\copyright} А.~В.~Буре, 2014

\emph{Камачкин Александр Михайлович}  --- доктор
физико-математических наук, профессор;\\ a.kamachkin@spbu.ru


\emph{Хитров Геннадий Михайлович}  --- кандидат
физико-математических наук, доцент;\\ chitrov@gmail.ru


\emph{Шамберов Владимир Николаевич}  --- кандидат технических
наук, доцент;\\ shamberov@mail.ru






\vskip 2.0mm


\emph{Kamachkin Alexander Mikhailovich}  --- doctor of physical
and mathematical sciences, professor;\\ a.kamachkin@spbu.ru


\emph{Chitrov Gennadiy Mikhailovich}  --- PhD of physical and
mathematical sciences, associate  professor;\\ chitrov@gmail.ru


\emph{Shamberov Vladimir Nikolaevich} --- PhD of  technical
sciences, associate  professor;\\ shamberov@mail.ru


\vskip 2.0mm



$^{*}$ Представленный материал основан на~докладах, сделанных
на~Международной конференции <<Устойчивость и~управление
процессами (SCP--2015)>>, посвященной памяти В.~И.~Зубова
(5--9~октября 2015~г., Санкт-Петербург, Санкт-Петербургский
государственный университет), и~Международной конференции
<<Конструктивный негладкий анализ и~смежные вопросы>>, посвященной
памяти профессора В.~Ф.~Демьянова  (22--27~мая 2017~г.,
Международный математический институт им.~Л.~Эйлера.
Санкт-Петербург, Санкт-Петербургский государственный университет).

{\copyright} Санкт-Петербургский государственный университет,
\issueyear%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
%\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\emph{\doivyp07 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum08 } }\hfill\thepage}%
%\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\emph{\doivyp07 } } }%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum08}}}%
%\fancyfoot[LO]{\hfill{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}}%
%\fancyfoot[RE]{{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}\hfill}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent $^1$~Санкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация,

\noindent\hskip2.45mm 199034, Санкт-Петербург, Университетская
наб., 7--9


\noindent $^2$~Санкт-Петербургский государственный морской
технический университет, Российская Федерация,

\noindent\hskip2.45mm 190121, Санкт-Петербург, Лоцманская ул., 3



\vskip4.0mm


\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}


\item Предлагается метод построения неособенных линейных преобразований
нелинейных систем автоматического регулирования и~управления,
включая и~многомерные системы. Метод позволяет в~определенных
случаях свести исследование динамики к~изучению поведения их
подсистем, допускающих строгий анализ (иными словами, проводить
декомпозицию исходной системы). Матрица неособенного
преобразования строит\-ся в~виде произведения двух матриц, одна
из~которых постоянная, другая состоит из~элементов, зависящих
от~вводимых параметров. Данная параметрическая матрица отражает
неоднозначность выбора преобразования, приводящего матрицу
линейной части системы к~первой естественной нормальной форме или
жордановой нормальной форме. Параметрическая матрица дает
возможность при условии ее неособенности увеличить число
декомпозиционных вариантов в~пространстве параметров исходной
системы. В~случае первой естественной нормальной формы матрицы до
4-го порядка включительно построены параметрические матрицы.
Указан метод получения таких матриц в~любых случаях, когда порядок
матриц больше четырех. Введение этих матриц, как параметрического
сомножителя, позволяет во~многих случаях приводить исходную
систему уравнений к~управляемой или наблюдаемой форме. В~случае
жордановой нормальной формы для любого порядка матриц указан общий
вид параметрической матрицы и~матрицы, ей обратной. Вид
параметрической матрицы при этом зависит от~собственных чисел
матрицы линейной части исходной системы. Рассмотрены все возможные
случаи, включая случай кратных комплексных собственных чисел.
Перечислены все этапы преобразования исходной системы. Таким
образом, задачу построения неособенного декомпозиционного
преобразования в~случае жордановой формы матрицы можно считать
решенной. Библиогр. 29~назв.

{\it Ключевые слова}: многомерная нелинейная динамическая система,
пространство со\-стоя\-ний, пространство параметров, неособенное
линейное преобразование, первая естественная нормальная форма
матрицы, жорданова нормальная форма матрицы, декомпозиция системы.

\end{list}

}

%\vskip3mm
\newpage

\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}

\noindent{\it A.~M.~Kamachkin$^1$,
~G.~M.~Chitrov$^1$,~V.~N.~Shamberov$^2$}

\vskip2mm \noindent{\bf NORMAL MATRIX FORMS TO DECOMPOSITION AND\\
CONTROL PROBLEMS FOR MANYDIMENTIONAL SYSTEMS}

\vskip3mm


{\footnotesize


\noindent $^1$ St.~Petersburg State University, 7--9,
Universitetskaya nab., St.~Petersburg,

\noindent\hskip2.45mm 199034, Russian Federation

\noindent $^2$ St. Petersburg State Marine Technical University,
Lotsmanskaya ul., 3,  St. Petersburg,

\noindent\hskip2.45mm 190121, Russian Federation



\vskip3.0mm


\item We wish to bring attention to the method of construction
of nonsingular linear transformation in non-linear control
systems. This method allows us to combine the system's dynamics'
investigation of their subsystems' behavior with an admissible
robust analysis. The nonsingular linear transformation matrix is
the product of two matrices: one is constant and the other
consists of the parameters dependent elements. The parameter's
matrix reflects ambiguity of the choice of  transformations and
allows to increase a number of decomposition variants. Refs~29.

\textit{Keywords}: many-dimensional nonlinear dynamical system,
state space, state variables, nonsingular linear transformation,
first natural normal form of the matrix, Jordan normal form of the
matrix, decomposition of the system.


}

\end{list}


\vskip5mm

\textbf{Введение.} Впервые для нелинейных задач теории
автоматического регулирования каноническое преобразование
специального вида было предложено А.~И.~Лурье в~1949~г.~[1].
В~основе этого преобразования лежало разложение элементов
передаточной функции линейной части системы на~простые дроби~[2].
В 1957~г. В.~А.~Троицкий расширил преобразование на~случай наличия
кратных корней в~характеристическом уравнении преобразуемой
линейной части системы~[3]. Оно было обобщено в~методе сечений
пространства параметров, разработанном в~1967~г. Р.~А.~Нелепиным
[4]. Известен также метод редукции пространства параметров,
в~котором матрица преобразования строится на~основе матрицы
Вандермонда~[5]. Зарубежные авторы в~основном шли теми же путями,
что и~отечественные ученые, это отражено, например,
в~монографии~[6], где описаны различные методы нахождения матрицы
канонического преобразования.

\textbf{Постановка задачи.} \textbf{\textit{Каноническое
преобразование.}} Воспользуемся неоднозначностью неособенных
преобразований. Рассмотрим систему вида


\begin{equation} \dot{x}{\rm (\it{t})}=\textbf{A}\cdot {x}{\rm
(\it{t})}+\textbf{B}\cdot \left\{N\left[y{\rm
(\it{t}})\right]+\psi{\rm (\it{t})} \right\}{\rm ,\; }\, ~ x{\rm
(0)}=x_{{\rm 0}}  {\rm ,\; } ~ y{\rm (\it{t})}=\textbf{C}\cdot
x{\rm (\it{t}),}
\end{equation}
в~которой \textbf{A}, \textbf{B}, \textbf{C} --- вещественные
матрицы размерности соответственно $n\times n$, $n\times m$,
$m\times n$;~ $x{\rm (\it{t})}$, $\dot{x}{\rm (\it{t})}$ и~$y{\rm
(\it{t})}$ --- векторы переменных размерности $n$, $n$ и~$m$ (при
этом $n\ge m$) соответственно; $\psi \, ({\rm \it{t}})$ --- вектор
внешнего возмущающего воздействия размерности $m$. Нелинейная
часть системы представлена вектором нелинейных функций
$N\left[y{\rm (\it{t})}\right]$ размерности $m$; $\cdot \equiv {d
\mathord{\left/{\vphantom{d dt}}\right.\kern-\nulldelimiterspace}
dt} $ --- символ дифференцирования по~времени.

Считаем, что элементы матрицы \textbf{A} заранее определены,
а~элементы матриц \textbf{B} и~\textbf{C} выступают в~качестве
параметров настройки и~могут изменяться в~задаваемых пределах для
придания системе требуемых свойств.

Каноническим преобразованием  $x{\rm (\it{t})}=\textbf{T}\cdot
z{\rm (\it{t})}$ исходная система (1) приводится к~эквивалентной
системе относительно $z{\rm (\it{t})}$
\begin{equation} \dot{{\rm z}}{\rm (\it{t})}=\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}}
\cdot z{\rm (\it{t})}+\textbf{B}_{{\rm \textbf{T}}} \cdot
\left\{N\left[y{\rm (\it{t})}\right]+\psi {\rm
(\it{t})}\right\}{\rm ,\; } ~  z{\rm (0)}=x_{{\rm 0}} {\rm ,\; } ~
y{\rm (\it{t})}=\textbf{C}_{{\rm \textbf{T}}} \cdot z{\rm
(\it{t}),}
\end{equation}
в~которой $\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}}
=\textbf{T}^{-1} \cdot \textbf{A}\cdot \textbf{T}$;
$\textbf{B}_{{\rm \textbf{T}}} =\textbf{T}^{-1} \cdot \textbf{B}$;
$\textbf{C}_{{\rm \textbf{T}}} =\textbf{C}\cdot \textbf{T}$.

Приравниванием к~нулю определенных элементов матриц
$\textbf{B}_{{\rm \textbf{T}}} $ и~$\textbf{C}_{{\rm \textbf{T}}}
$ можно добиться расщепления преобразованной системы на~подсистемы
более низкой (чем $n$) размерности, допускающих их полное
аналитическое исследование [7--27]. Воз\-ни\-кает задача получения
преобразования, приводящего систему (1) к~системе (2) с~наперед
заданными свойствами.

Известно, что матрица преобразования \textbf{T}, с~помощью которой
матрица \textbf{A} приводится к~первой естественной нормальной или
к жордановой форме $\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}} $, определяется
неоднозначно. Неоднозначность выбора матрицы \textbf{T} можно
описать как $\textbf{T}=\textbf{S}\cdot \textbf{Q}$,  в~которой
\textbf{S} --- некоторая матрица такая, что $\textbf{S}^{-1} \cdot
\textbf{A}\cdot \textbf{S}=\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}} $,
а~\textbf{Q} --- невырожденная матрица, описывающая
неоднозначность выбора матрицы \textbf{T}.

\textbf{Теорема.} \textit{Пусть неособенная матрица} \textbf{Q}
\textit{обладает свойством} $\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}} \cdot
\textbf{Q}=\textbf{Q}\cdot \textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}}
$,\linebreak \textit{в~котором} $\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}} $
--- \textit{первая естественная нормальная или жорданова
нормальная форма матрицы} \textbf{A}, \textit{тогда матрица
преобразования будет иметь вид} $\textbf{T}=\textbf{S}\cdot
\textbf{Q}$, \textit{здесь} \textbf{S} --- \textit{одна
из~возможных постоянных матриц, приводящих матрицу} \textbf{A}
\textit{к первой естественной нормальной или к~жордановой
нормальной форме.}

Д о~к~а з а~т е л ь с~т в~о. Действительно, пусть $\textbf{S}^{-1}
\cdot \textbf{A}\cdot \textbf{S}=\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}} $
и~матрица $\textbf{T}=\textbf{S}\cdot \textbf{Q}$. Тогда очевидно,
что
\[\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}} =\textbf{T}^{-1}
\cdot \textbf{A}\cdot \textbf{T}=\textbf{Q}^{-1} \cdot
\left(\textbf{S}^{-1} \cdot \textbf{A}\cdot \textbf{S}\right)\cdot
\textbf{Q}=\textbf{Q}^{-1} \cdot \textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}}
\cdot \textbf{Q},\] откуда получаем $\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}}
\cdot \textbf{Q}=\textbf{Q}\cdot \textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}} $.
Следовательно, $\textbf{Q}$ --- любая невырожденная матрица,
перестановочная с~матрицей $\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}}
$.\textit{$ $}

Равенство

\begin{equation}  \textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}} \cdot \textbf{Q}=\textbf{Q}\cdot \textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}}  \end{equation} позволяет определять элементы матрицы $\textbf{Q}$, которые можно использовать как переменные множители в~элементах  матриц $\textbf{B}_{{\rm \textbf{T}}} $ и~$\textbf{C}_{{\rm \textbf{T}}} $.

Чаще всего [6] в~качестве $\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}} $
используется матрица в~жордановой нормальной форме, т.~е.
$\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}} =\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} $,
где $\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} $ --- матрица в~жордановой
форме, тогда $\textbf{S}$ --- одна из~возможных постоянных матриц,
приводящих $\textbf{A}$ к~виду $\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} $.
Матрица $\textbf{S}$ при этом состоит из~собственных
и~дополнительных векторов матрицы $\textbf{A}$. В~этом случае
далее будем обозначать $\textbf{T}=\textbf{S}\cdot \textbf{Q}= M$.

Хорошо известно, что, например, разностное уравнение $n$-го
порядка с~постоянными коэффициентами и~ненулевой правой частью
с~помощью замены переменных приводится к~виду

\begin{equation} x(k+1)=\textbf{A}_{{\rm \textbf{n}}}
\cdot x(k)+\textbf{B}\cdot F(k),\, ~ y(k)=\textbf{C} \cdot x(k),
\end{equation}
здесь $x(k), ~x(k+1)$ --- мерный вектор, $\textbf{A}_{{\rm
\textbf{n}}} $ ---  постоянная $(n\times n)$-матрица в~форме
Фробениуса, или, иначе, в~первой естественной нормальной форме,
$F(k)$ --- дискретная входная переменная,
$\textbf{B}=\left[\begin{array}{ccccc} {{\rm 0}} & {{\rm 0}} &
{{\rm ...}} & {{\rm 0}} & {{\rm 1}} \end{array}\right]$~---
$(n\times 1)$-матрица, $\textbf{C}=\left[\begin{array}{ccccc} {1}
& {0} & {0} & {...} & {0} \end{array}\right]$~--- $(1\times
n)$-матрица.

Аналогично действуем для получения неоднородного обыкновенного
дифференциального уравнения $n$-го порядка с~постоянными
коэффициентами.

Система (4) полностью наблюдаема.

Если выход одномерной системы $n$-го порядка с~управлением $v$
в~правой части является взвешенной суммой производных текущих
переменных до порядка $m$ включительно, то~после соответствующей
замены переменных приходим к~системам типа

\begin{equation} \dot{x}=A_{{n}} \cdot x+B\cdot v,
\, ~ y=\langle C,x\rangle +d_{0} \cdot v,\, ~  d_{0} \in R, \,~ n
= m;   \end{equation}

\begin{equation} \dot{x}=A_{{n}} \cdot x+B
\cdot v,\, ~ y=\langle C,x\rangle, \, ~ n>m.   \end{equation}
Тогда системы (5), (6) всегда полностью управляемы по~входу $v$.

Поставленная задача состоит в~том, чтобы построить матрицы вида
$\textbf{Q}$ и~$\textbf{Q}^{-1} $, зависящие от~параметров, так,
чтобы можно было воспользоваться преимуществами, которые дает
приведение к~системе (2) с~указанными выше матрицами
$\textbf{A}_{{\rm \textbf{T}}} $, т.~е. $\textbf{A}_{{\rm
\textbf{T}}} =\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} $ и~$\textbf{A}_{{\rm
\textbf{T}}} =\textbf{A}_{{\rm \textbf{n}}} $. Во~втором случае
$\textbf{T}=\textbf{S}\cdot \textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} $, где
$\textbf{S}$ и~$\textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} $ --- невырожденные
матрицы, такие, что $\textbf{S}^{-1} \cdot \textbf{A}\cdot
\textbf{S}=\textbf{A}_{{\rm \textbf{n}}} $, $\textbf{Q}_{{\rm
\textbf{n}}}^{-1} \cdot \textbf{A} \cdot \textbf{Q}_{{\rm
\textbf{n}}} =\textbf{A}_{{\rm \textbf{n}}} $.

\textbf{Приведение к~первой естественной нормальной форме} [28].
Не всякая матрица $\textbf{A}$ приводится к~первой нормальной
естественной форме. Достаточные условия приводимости матрицы
$\textbf{A}$ к~такой форме: если матрица $\left[\lambda \cdot
\textbf{E}-\textbf{A} \right]$, где $\textbf{E}$ --- единичная
матрица, $\lambda $ --- числовой параметр, имеет инвариантные
многочлены $f_{{\rm r}} (\lambda )$, $f_{{\rm r}+1} (\lambda )$,
\dots , $f_{{\rm n}} (\lambda )$ ненулевой степени, то~матрица
$\textbf{A}$ подобна квазидиагональной матрице

\[\textbf{L}={\rm diag}\left[\textbf{L}(f_{{r}} ),
\, \, \textbf{L}(f_{{r}+1} ),\, \, ...,\, \, \textbf{L}(f_{{n}}
)\right].\]

Каждый многочлен  $f_{{k}} (\lambda )$ --- многочлен степени $k$
($k=r,\, \, \, r+1,\, \, \, ...,\, \, n$) с~коэф\-фи\-циен\-том~1
при старшей степени, $\textbf{L}(f_{{k}} )$ --- сопровождающая
матрица для многочлена $f_{{k}} (\lambda )$ [29]. Сумма степеней
инвариантных многочленов $f_{{r}} (\lambda )$, $f_{{r}+1} (\lambda
)$, \dots , $f_{{n}} (\lambda )$ матрицы  $\left[\lambda \cdot
\textbf{E}-\textbf{A} \right]$ равна $n$.

Задача состоит в~том, чтобы найти такую матрицу $\textbf{T}$
канонического преобразования, при котором матрица $ \textbf{A}$
системы (1) приводится к~первой естественной нормальной форме
и~при этом переменные величины, входящие в~$ \textbf{T}=
\textbf{S}\cdot  \textbf{Q}_{ \textbf{n}} $, позволяют варьировать
параметры настройки системы (1) при приведении ее к~канонической
или какой-либо другой интегрируемой форме.

Пусть матрица $\textbf{A}$ линейной части системы (1) такова, что
существует невырожденная матрица $\textbf{T}=\textbf{S}\cdot
\textbf{Q}_{\textbf{n}} $ такая, что преобразование
$x(t)=\textbf{T} \cdot z(t)$ приводит матрицу $\textbf{A}$ к~виду
$\textbf{A}_{{\rm \textbf{n}}} =\textbf{T}^{-1} \cdot \textbf{A}
\cdot \textbf{T}$, здесь $\textbf{A}_{{\rm \textbf{n}}} $ ---
первая естественная нормальная форма матрицы~$\textbf{A}$.

Матрица $\textbf{T}$ при этом выбирается неоднозначно. Пусть
$\textbf{T}=\textbf{S}\cdot \textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} $, где
$\textbf{S}$ и~$\textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} $ --- невырожденные
матрицы такие, что $\textbf{S}^{-1} \cdot \textbf{A}\cdot
\textbf{S}=\textbf{A}_{{\rm \textbf{n}}} $, а~$\textbf{Q}_{{\rm
\textbf{n}}} $ --- матрица, описывающая неоднозначность выбора
матрицы~$\textbf{T}$, определяется из~условия $\textbf{A}_{{\rm
\textbf{n}}} =\textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} ^{-1} \cdot
\textbf{A}_{{\rm \textbf{n}}} \cdot \textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}}
$, т.~е. выполняется равенство~(3).

Таким образом, в~преобразованной системе (2) $\textbf{B}_{{\rm
\textbf{T}}} =\textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} ^{-1} \cdot
\textbf{S}^{-1} \cdot \textbf{B}$,~ $\textbf{C}_{{\rm \textbf{T}}}
=\textbf{C}\cdot \textbf{S}\cdot \textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} $.
Расщепление преобразованной системы (2) на~подсистемы более низкой
размерности, чем $n$, можно получить приравниванием к~нулю
выражений для определенных элементов матриц~$\textbf{B}_{{\rm
\textbf{T}}} $ и~$\textbf{C}_{{\rm \textbf{T}}} $.

Обозначим $P_{{n}} $ множество невырожденных матриц
$\textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} $, которые при преобразовании
подобия оставляют матрицу $\textbf{A}_{{\rm \textbf{n}}} $
неизменной, т.~е. таких, что $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} ^{-1}
\cdot \textbf{A}_{{\rm \textbf{n}}} \cdot \textbf{Q}_{{\rm
\textbf{n}}} =\textbf{A}_{\textbf{n}} $. Очевидно, что такие
матрицы $\textbf{Q}_{\textbf{n}} $ образуют группу относительно
операции перемножения этих матриц.

Следовательно, $P_{{n}} $ --- группа, которую можно назвать
группой автоморфизмов матрицы $\textbf{A}_{{\rm \textbf{n}}} $.
При этом группа $P_{{n}} $ является подгруппой группы
невырожденных матриц $n$-го порядка.

Установим конструкцию матриц $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} $
и~$\textbf{Q}_{\textbf{n}}^{-1} $.

1. Рассмотрим полином $f(\lambda )=\lambda ^{2} +a_{1} \lambda
+a_{2} $. Для него сопровождающей матрицей будет матрица
$\textbf{A}_{{\rm \textbf{2}}} =\left[\begin{array}{cc} {0} &
{-a_{2} } \\ {1} & {-a_{1} } \end{array}\right]$
(характеристический полином матрицы $\textbf{A}_{{\rm \textbf{2}}}
$ будет равен $f(\lambda )$, т.~е. $\det \left[\lambda \cdot
\textbf{E} - \textbf{A}\right]=f(\lambda )$).

Найдем в~явном виде группу $P_{2} $, для чего решим систему
уравнений $\textbf{A}_{\textbf{2}} \cdot \textbf{Q}_{\textbf{2}}=$
$\textbf{Q}_{\textbf{2}} \cdot \textbf{A}_{\textbf{2}} $
относительно неизвестных элементов матрицы $\textbf{Q}_{{\rm
\textbf{2}}} $ --- элементов $x_{1} ,\, \, x_{2} ,\, \, y_{1} ,\,
\, y_{2} $, т.~е. решим систему уравнений

\begin{equation} \begin{array}{l} {\left[\begin{array}{cc} {0} & {-a_{2} } \\ {1} & {-a_{1} } \end{array}\right]\left[\begin{array}{cc} {x_{1} } & {x_{2} } \\ {y_{1} } & {y_{2} } \end{array}\right]=}  {\left[\begin{array}{cc} {x_{1} } & {x_{2} } \\ {y_{1} } & {y_{2} } \end{array}\right]\left[\begin{array}{cc} {0} & {-a_{2} } \\ {1} & {-a_{1} } \end{array}\right]} \end{array}\!\!. \end{equation}

В качестве решения системы (7) получаем

\[\left[\begin{array}{cc} {x_{1} } & {x_{2} } \\
{y_{1} } & {y_{2} } \end{array}\right]=\left[\begin{array}{cc}
{a_{1} x+y} & {-a_{2} x} \\ {x} & {y} \end{array}\right],\] где
$x,\, \, y$ --- произвольные переменные, подчиненные требованию
$a_{1} \cdot x\cdot y+y^{2} +a_{2} \cdot x^{2} \ne 0$ (требование
невырожденности матрицы $\textbf{Q}_{\textbf{2}} $, т.~е.
требование условия $\det \textbf{Q}_{\textbf{2}} \ne 0$).

2. Рассмотрим сопровождающую матрицу $\textbf{A}_{\textbf{3}}\!
=\!\! \left[\!\!\! \begin{array}{ccc} {0} & {0} & {-\alpha _{3} } \\
{1} & {0} & {-\alpha _{2} } \\ {0} & {1} & {-\alpha _{1} }
\end{array}\!\!\! \right]$\!\! и~ее группу авто\-мор\-физмов $P_{3} $, т.~е.
множество невырожденных матриц $\textbf{Q}_{\textbf{3}} $ таких,
что  $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{3}}}^{-{\rm 1}} \cdot
\textbf{A}_{{\rm \textbf{3}}} \cdot \textbf{Q}_{{\rm \textbf{3}}}
=\textbf{A}_{{\rm \textbf{3}}} $.

Положим, что матрица  $\textbf{Q}_{\textbf{3}}
=\left[\begin{array}{ccc} {x_{1} } & {x_{2} } & {x_{3} } \\ {y_{1}
} & {y_{2} } & {y_{3} } \\ {z_{1} } & {z_{2} } & {z_{3} }
\end{array}\right]$.

Для отыскания матрицы $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{3}}} $, как
и~выше, будем решать систему уравнений

\begin{equation}
\begin{array}{l} {\left[\begin{array}{ccc} {0} & {0} & {-a_{3} } \\
{1} & {0} & {-a_{2} } \\ {0} & {1} & {-a_{1} }
\end{array}\right]\left[\begin{array}{ccc} {x_{1} } & {x_{2} } &
{x_{3} } \\ {y_{1} } & {y_{2} } & {y_{3} } \\ {z_{1} } & {z_{2} }
& {z_{3} } \end{array}\right]=}{\left[\begin{array}{ccc} {x_{1} }
& {x_{2} } & {x_{3} } \\ {y_{1} } & {y_{2} } & {y_{3} } \\ {z_{1}
} & {z_{2} } & {z_{3} } \end{array}\right]\left[\begin{array}{ccc}
{0} & {0} & {-a_{3} } \\ {1} & {0} & {-a_{2} } \\ {0} & {1} &
{-a_{1} } \end{array}\right]} \end{array}\!\!. \end{equation}

Перемножая матрицы в~(8) и~расписывая построчно равенство
элементов матриц произведений слева и~справа, получим систему
девяти линейных однородных уравнений с~девятью неизвестными
в~обычном виде. Матрица коэффициентов этой системы, где
неизвестные $x_{1} ,\, \, x_{2} ,\, \, x_{3} ,\, \, y_{1} ,\, \,
y_{2} ,\, \, y_{3} ,\, \, z_{1} ,\, \, z_{2} ,\, \, z_{3} $
расположены в~указанном порядке, будет иметь размерность $(9\times
9)$.

Решая методом Гаусса систему уравнений с~этой матрицей
коэффициентов, приводим данную систему к~системе с~более наглядной
матрицей коэффициентов

\begin{equation} \left[\begin{array}{ccccccccc}
{0} & {0} & {0} & {0} & {0} & {0} & {-a_{3} -a_{3}^{2} } & {-a_{2}
a_{3} } & {0} \\ {0} & {0} & {0} & {0} & {0} & {0} & {a_{3} } &
{-a_{3} } & {0} \\ {0} & {0} & {0} & {0} & {0} & {0} & {0} & {0} &
{0} \\ {1} & {0} & {0} & {0} & {0} & {0} & {-a_{2} } & {-a_{1} } &
{-1} \\ {0} & {1} & {0} & {0} & {0} & {0} & {a_{3} } & {0} & {0}
\\ {0} & {0} & {1} & {0} & {0} & {0} & {0} & {a_{3} } & {0} \\ {0}
& {0} & {0} & {1} & {0} & {0} & {-a_{1} } & {-1} & {0} \\ {0} &
{0} & {0} & {0} & {1} & {0} & {0} & {-a_{1} } & {-1} \\ {0} & {0}
& {0} & {0} & {0} & {1} & {a_{3} } & {a_{2} } & {0}
\end{array}\right]\!. \end{equation}

Если определитель подматрицы $\left[\begin{array}{cc} {-a_{3}
-a_{3}^{2} } & {-a_{2} \cdot a_{3} } \\ {a_{3} } & {-a_{3} }
\end{array}\right]$ матрицы (9) отличен от~нуля, т.~е. если
$a_{3}^{2} (1+a_{2} +a_{3} )\ne 0$, то~ранг матрицы (9) будет
равен 8, и~фундаментальная система решений системы уравнений
с~матрицей (9) будет состоять из~одного решения. В~таком случае
имеем, что $z_{1} =z_{2} =0$. Полагая $z_{3} =x$, находим, что
$x_{1} =y_{2} =x$, $x_{2} =x_{3} =y_{1} =y_{3} =0$, т.~е.
$\textbf{Q}_{\textbf{3}} =x\cdot \textbf{E}$. Из~требований
невырожден\-ности $\textbf{Q}_{\textbf{3}} $ необходимо
потребовать, чтобы $x\ne 0$. Таким образом, группа автоморфизмов
$P_{3} $ матрицы $\textbf{A}_{\textbf{3}} $ при условии $a_{3}^{2}
(1+a_{2} +a_{3} )=0$ будет состоять из~матриц
$\textbf{Q}_{\textbf{3}} =x\cdot \textbf{E}$, где $x\ne 0$.


Пусть $a_{3}^{2} (1+a_{2} +a_{3} )=0$. Это возможно, когда  либо
$a_{3} =0$, либо $1+a_{2} +a_{3} =0$, либо последние два условия
выполнены одновременно.

{i}). Пусть $a_{3} =0$. Подставим данное значение в~матрицу (9).

Полагая $z_{1} =x$, $z_{2} =y$, $z_{3} =z$, находим

\[x_{1} =a_{2} x+a_{1} y+z, \,~ x_{2} =x_{3} =0, \,~ y_{1}
=a_{1} x+y, \,~ y_{2} =a_{1} y+z, \,~ y_{3} =-a_{2} y.\] %
В таком
случае матрица $\textbf{Q}_{\textbf{3}}
=\left[\begin{array}{ccc} {a_{2} x+a_{1} y+z} & {0} & {0} \\
{a_{1} x+y} & {a_{1} y+z} & {-a_{2} y} \\ {x} & {y} & {z}
\end{array}\right]$.

Условие невырожденности матрицы $\textbf{Q}_{\textbf{3}} $ будет
следующим:

\[(a_{2} \cdot x+a_{1} \cdot y+z)(a_{2} \cdot y^{2} +a_{1} \cdot y\cdot z+z^{2} )\ne 0.\]

{ii}). Пусть $a_{3} =-1$,~ $0_{2} =0$. Подставим эти значения
в~матрицу (9).

Предположив, что $z_{1} =z_{2} =x$, $z_{3} =y$, получим $x_{1}
=a_{1} x+y$, $x_{2} =x_{3} =x$, $y_{1} =a_{1} x+x$, \, $y_{2}
=a_{1} x+y$, \, $y_{3} =x$,

\[\textbf{Q}_{{\rm \textbf{3}}} =\left[\begin{array}{ccc} {a_{1} x+y}
& {x} & {x} \\ {a_{1} x+x} & {a_{1} x+y} & {x} \\ {x} & {x} & {y}
\end{array}\right]\!, \,~ \det \textbf{Q}_{{\rm \textbf{3}}}
=(2-a_{1} )\cdot x^{3} +(a_{1}^{2} -a_{1} -3)\cdot x^{2} \cdot
y+2\cdot a_{1} \cdot x\cdot y^{2} +y^{3} .\]

Условие невырожденности матрицы $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{3}}} $
в~данном случае сводится к~требованию

\[(2-a_{1} )\cdot x^{3} +(a_{1}^{2} -a_{1} -3)\cdot x^{2} \cdot y+2\cdot a_{1} \cdot x\cdot y^{2} +y^{3} \ne 0.\]

3. Пусть $f(\lambda )=\lambda ^{4} +a_{1} \cdot \lambda ^{3}
+a_{2} \cdot \lambda ^{2} +a_{3} \cdot \lambda +a_{4} $, тогда для
$\textbf{L}(f)=\textbf{A}_{\textbf{4}} $ из~условия (3) получаем
группу $P_{4} $, т.~е. семейство матриц  $\textbf{Q}_{\textbf{4}}
$. При $a_{1} \cdot a_{2} \cdot a_{3} \ne 0$ либо  $a_{1} =0$
и~$a_{2} \cdot a_{3} \ne 0$ группа $P_{4} $ будет
трехпараметрической.

Например, при $a_{1} =0$ и~$a_{2} \cdot a_{3} \ne 0$ находим, что

\[\textbf{Q}_{\textbf{4}} =\left[\begin{array}{cccc} {a_{3}
\cdot \alpha +\gamma } & {-a_{4} \cdot \alpha } & {0} & {-a_{4}
\cdot \beta } \\ {a_{2} \cdot \alpha +\beta } & {\gamma } &
{-a_{4} \cdot \alpha } & {-a_{3} \cdot \beta } \\ {0} & {\beta } &
{\gamma } & {-a_{4} \cdot \alpha -a_{2} \cdot \beta } \\ {\alpha }
& {0} & {\beta } & {\gamma } \end{array}\right]\!, ~ \, \det
\textbf{Q}_{\textbf{4}} \ne 0.\]

При $a_{2} =0$ или $a_{3} =0$ группа $P_{4} $ будет
четырехпараметрической. Так, при $a_{2} =a_{3} =0$ получаем, что

\[\textbf{Q}_{\textbf{4}} =\left[\begin{array}{cccc}
{a_{1} \cdot \gamma +\varsigma } & {-a_{4} \cdot \alpha } &
{-a_{4} \cdot \beta } & {-a_{4} \cdot \gamma } \\ {a_{1} \cdot
\beta +\gamma } & {a_{1} \cdot \gamma +\varsigma } & {-a_{4} \cdot
\alpha } & {-a_{4} \cdot \beta } \\ {a_{1} \cdot \alpha +\beta } &
{a_{1} \cdot \beta +\varsigma } & {a_{1} \cdot \gamma +\varsigma }
& {-a_{4} \cdot \alpha } \\ {\alpha } & {\beta } & {\alpha } &
{\varsigma } \end{array}\right]\!, ~ \,  \det
\textbf{Q}_{\textbf{4}} \ne 0.\]

При $\alpha =\beta =\gamma =0$ \, $\textbf{Q}_{\textbf{4}}
=\varsigma \cdot \textbf{E}$. Остальные случаи ---
трехпараметрических и~четырехпараметрических групп автоморфизмов
$P_{4} $ --- рассматриваются аналогично. Процесс построения групп
автоморфизмов $P_{{n}} $ может быть продлен при $n\ge 5$.

\textbf{Пример 1.} Для решения задачи преобразования необходимо
рассмотреть системы линейных уравнений  $\textbf{B}_{{\rm
\textbf{T}}} =\textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}}^{{\rm -1}} \cdot
\textbf{S}^{-1} \cdot \textbf{B}$, $\textbf{C}_{{\rm \textbf{T}}}
=\textbf{C}\cdot \textbf{S}\cdot \textbf{Q}$ относительно
элементов матриц $\textbf{B}$ и~$\textbf{C}$ из~описания (1).
Матрицы $\textbf{B}_{{\rm \textbf{T}}} $,~ $\textbf{C}_{{\rm
\textbf{T}}} $ --- числовые, задаваемые из~условий задачи
преобразования, матрица $\textbf{S}$ --- известная числовая,
матрица $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} $ зависит от~параметров при
условии $\det \textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} \ne 0$. Для решения
системы относительно $\textbf{B}$ и~$\textbf{C}$ можно фиксировать
любые параметры матрицы $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} $ так,
чтобы $\det \textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}} \ne 0$.

Пусть

\[ \textbf{S}=\left[\begin{array}{ccc} {s_{11} } &
{s_{12} } & {s_{13} } \\ {s_{21} } & {s_{22} } & {s_{23} } \\
{s_{31} } & {s_{32} } & {s_{33} } \end{array}\right]\!, ~ \,
\textbf{C}=\left[\begin{array}{ccc} {c_{11} } & {c_{12} } &
{c_{13} } \end{array}\right], ~\, n=3, \]



\[{\rm \textbf{C}}\cdot \textbf{S}=\left[s_{11} c_{11} +s_{21} c_{12} +s_{31} c_{13} \, \, \, \, \, s_{12} c_{11} +s_{22} c_{12} +s_{32} c_{13} \, \, \, \, \, s_{13} c_{11} +s_{23} c_{12} +s_{33} c_{13} \right].\]

Если необходимо принять, как в~(4), то~приходим к~системе
\begin{equation} \left\{\begin{array}{l} {s_{11} \cdot c_{11}
+s_{21} \cdot c_{12} +s_{31} \cdot c_{13} ={\rm 1,}} \\ {s_{12}
\cdot c_{11} +s_{22} \cdot c_{12} +s_{32} \cdot c_{13} =0,} \\
{s_{13} \cdot c_{11} +s_{23} \cdot c_{12} +s_{33} \cdot c_{13}
=0.} \end{array}\right.
\end{equation}
Эти уравнения при известной матрице $\textbf{S}$ --- условия
на~выбор матрицы $\textbf{C}$.

Пусть $\textbf{Q}_{\textbf{3}} $ --- трехпараметрическая матpица,
как в~п. $\rm i$), ${\rm det} \textbf{Q}_{\textbf{3}} \ne {\rm
0}$, тогда $\textbf{C}_{{\rm \textbf{T}}} =\textbf{C}\cdot
\textbf{S}\cdot \textbf{Q}_{{\rm \textbf{n}}}, $ и~вместо системы
(10) для определения элементов $c_{11} ,c_{12} ,c_{13} $ получаем
систему

\begin{equation} \left\{\begin{array}{l} {\left[s_{11}
(a_{2} x+a_{1} y+z)+s_{12} (a_{1} x+y)+s_{13} x\right]\cdot c_{11}
\, +} \\ {} \\ {\, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \,
\, \, \, +\left[s_{21} (a_{2} x+a_{1} y+z)+s_{22} (a_{1}
x+y)+s_{23} x\right]\cdot c_{12} \, +} \\ {} \\ {\, \, \, \, \, \,
\, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \,
\, \, \, \, \, +\left[s_{31} (a_{2} x+a_{1} y+z)+s_{32} (a_{1}
x+y)+s_{33} x\right]\cdot c_{13} =1,} \\ {} \\ {\left[s_{12}
(a_{1} y+z)+s_{13} y\right]c_{11} +  \left[s_{22} (a_{1}
y+z)+s_{23} y\right]c_{12} \, +} \\ {} \\ {\, \, \, \, \, \, \, \,
\, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \,
\, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \,
\, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, \, +
\left[s_{22} (a_{1} y+z)+s_{33} y\right]c_{13} =0,} \\ {} \\
{\left[s_{12} (-a_{2} y)+s_{13} z\right]c_{11} + \left[s_{22}
(-a_{2} y)+s_{23} z\right]c_{12} +\, \left[s_{33} (-a_{2}
y)+s_{33} z\right]c_{13} =0.} \end{array}\right.
\end{equation} В~(11) $x,\, \, y,\, \, z$ --- параметры, которые
выбираются с~учетом условия $\det \textbf{Q}_{{\rm \textbf{3}}}
\ne 0$.

Очевидно, что введение матрицы $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{3}}} $
существенно расширяет множество выбора матрицы $\textbf{C}$.

\textbf{Приведение к~жордановой нормальной форме} [28].

Рассмотрим различные случаи матрицы $\textbf{A}_{{\rm
\textbf{j}}}. $

1. \[\; \textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} =\left[\begin{array}{cccc}
{\lambda _{1} } & {0} & {...} & {0} \\ {0} & {\lambda _{2} } &
{...} & {0} \\ {...} & {...} & {...} & {...} \\ {0} & {0} & {...}
& {\lambda _{n} } \end{array}\right], \] здесь $\lambda _{{i}} $
--- различные вещественные собственные числа матрицы $\textbf{A}$
($i=1,\, \, 2,\, \, ...,\, \, n$).


Тогда

\[\textbf{Q}=\left[\begin{array}{cccc} {\alpha _{1} }
& {0} & {...} & {0} \\ {0} & {\alpha _{2} } & {...} & {0} \\ {...}
& {...} & {...} & {...} \\ {0} & {0} & {...} & {\alpha _{n} }
\end{array}\right],\] здесь $\alpha _{i} $ --- любые
вещественные числа, отличные от~нуля.

В таком случае введение матрицы $\textbf{Q}$ не~влияет на~процесс
декомпозиции, т.~е. не~увеличивает число декомпозиционных
вариантов, и~при любой матрице \textbf{S}  количество декомпозиций
$d=n^{2} \cdot n!$ (при $n=m$) и~$d=n^{2} \cdot m^{2} $ (при
$n>m$).

Действительно, в~данном случае $\textbf{Q}$ ---  элементарная
матрица масштабирования,~т.~е.
\[\textbf{B}_{{\rm \textbf{m}}} =\textbf{M}^{-1} \cdot
\textbf{B}=\textbf{Q}^{-1} \cdot \textbf{S}^{-1} \cdot \textbf{B},
~~\, \textbf{C}_{{\rm \textbf{m}}} =\textbf{C}\cdot
\textbf{M}=\textbf{C}\cdot \textbf{S}\cdot \textbf{Q}.\]

2. \[ \; \textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} =\left[\begin{array}{cccc}
{\lambda _{1} \cdot \textbf{E}_{{\rm \textbf{r}}_{{\rm 1}} } } &
{0} & {...} & {0} \\ {0} & {\lambda _{2} \cdot \textbf{E}_{{\rm
\textbf{r}}_{{\rm 2}} } } & {...} & {0} \\ {...} & {...} & {...} &
{...} \\ {0} & {0} & {...} & {\lambda _{{\rm \textbf{k}}} \cdot
\textbf{E}_{{\rm \textbf{r}}_{k} } } \end{array}\right]\!.
\]

В отличие от~предыдущего случая  числа $\lambda _{{i}} $ разбиты
на $k$ групп равных чи-\linebreakсел, $\lambda _{{j}} $ различны
($j=1,\, \, 2,\, \, ...,\, \, k$), а~$\textbf{E}_{{\rm
\textbf{r}}_{{j}} } $
--- единичные матрицы порядка $r$ (при этом $\sum _{i=1}^{k} r_{
j} =n $).

Тогда \[ \textbf{Q}=\left[\begin{array}{cccc} {\alpha _{1} \cdot
\textbf{Q}_{1} } & {0} & {...} & {0} \\ {0} & {\alpha _{2} \cdot
\textbf{Q}_{2} } & {...} & {0} \\ {...} & {...} & {...} & {...} \\
{0} & {0} & {...} & {\alpha _{k} \cdot \textbf{Q}_{k} }
\end{array}\right]\!, \] где $\alpha _{j} $ --- любые
вещественные числа, отличные от~нуля; $\textbf{Q}_{{\rm
\textbf{j}}}$ --- неособые квадратные матрицы порядков $r_{j} $.

Если выбрать $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{j}}} $ единичными,
то~параметры $\alpha _{1} $, $\alpha _{2} $, $\alpha _{3} $, \dots
, $\alpha _{k} $ не~влияют на~процесс декомпозиции. Таким образом,
надо положить $\alpha _{1} =\alpha _{2} =\alpha _{3} =...=\alpha
_{k} =1$, а~элементы матриц $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{j}}} $
принять за~параметры, которые и~будут входить в~элементы матриц
$\textbf{B}_{{\rm \textbf{m}}} $ и~$\textbf{C}_{{\rm \textbf{m}}}
$. Например, пусть

\vskip 2mm  $\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}}
=\left[\begin{array}{ccc} {\lambda _{1} } & {0} & {0} \\ {0} &
{\lambda _{2} } & {0} \\ {0} & {0} & {\lambda _{2} }
\end{array}\right]$, т.~е. $\textbf{E}_{{\rm \textbf{r}}_{{\rm 1}}
}$ --- $\left(1\times 1\right)$-матрица, $\textbf{E}_{{\rm
\textbf{r}}_{{\rm 2}} }$  --- $\left(2\times 2\right)$-матрица.

\vskip 2mm  С матрицей $\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}}^{{\rm 0}}
=\left[\begin{array}{cc} {\lambda _{2} } & {0} \\ {0} & {\lambda
_{2} } \end{array}\right]$ коммутативна любая неособенная матрица
$\textbf{Q}_{0}=$\linebreak\newpage\noindent $\left[\begin{array}{cc} {q_{11} }
& {q_{12} } \\
{q_{21} } & {q_{22} } \end{array}\right]$, где~ $q_{11} \cdot
q_{22} -q_{12} \cdot q_{21} \ne 0$. Теперь все $q_{{\rm
\textit{ij}}} $ --- параметры и~при этом $\textbf{A}_{{\rm
\textbf{j}}}^{{\rm 0}} \cdot \textbf{Q}_{0} =\textbf{Q}_{0} \cdot
\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}}^{{\rm 0}} $. Тогда $\textbf{Q}$
примет вид $\textbf{Q}=\left[\begin{array}{cc} {\alpha _{0} } &
{0} \\ {0} & {Q_{0} } \end{array}\right]$, $\alpha _{0} \ne 0$ ---
параметр, $\textbf{Q}^{-1} =\left[\begin{array}{cc} {{1
\mathord{\left/{\vphantom{1 \alpha _{0}
}}\right.\kern-\nulldelimiterspace} \alpha _{0} } } & {0} \\ {0} &
{\textbf{Q}_{0}^{-1} } \end{array}\right]$. Если $\textbf{S}$
известна, то~$\textbf{M}=\textbf{S}\cdot \textbf{Q}$,~
$\textbf{M}^{-1} =\textbf{Q}^{-1} \cdot \textbf{S}^{-1} $
и~параметры $q_{{\rm \textit{ij}}} $ входят в~элементы матриц
$\textbf{B}_{{\rm \textbf{m}}} $ и~$\textbf{C}_{{\rm \textbf{m}}}
$.

3. \[ \; \textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} =\left[\begin{array}{cccc}
{\Lambda _{1} } & {0} & {{\rm ...}} & {0} \\ {0} & {\Lambda _{2} }
& {{\rm ...}} & {0} \\ {{\rm ...}} & {{\rm ...}} & {{\rm ...}} &
{{\rm ...}} \\ {0} & {0} & {{\rm ...}} & {\Lambda _{k} }
\end{array}\right], \] где $\Lambda _{{\rm \textit{i}}} $ --- блочно-диагональные матрицы порядка $r_{{\rm \textit{i}}} $
с~блоками, являющимися жордановыми клетками $\textbf{K}_{{\rm
\textit{ij}}} $, отвечающими одному и~тому же числу $\lambda
_{{\rm \textit{i}}} $ ($i=1, \, 2, \, ...,\,  k$), $\sum
_{i=1}^{k}r_{{\rm \textit{i}}} =n $ ($r_{{i}} $ --- кратность
числа $\lambda _{{i}} $).

Тогда
\[\textbf{Q}=\left[\begin{array}{cccc} {\textbf{Q}_{\textbf{1}} } & {0} & {...} & {0} \\ {0} & {\textbf{Q}_{\textbf{2}} } & {...} & {0} \\ {...} & {...} & {...} & {...} \\ {0} & {0} & {...} & {\textbf{Q}_{{\rm \textbf{k}}} } \end{array}\right],\]  $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{i}}} $ ($i=1,\, \, 2,\, \, ...,\, \, n$) также являются блочно-диагональными матрицами, блоки которых $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{ij}}} $ имеют размерности блоков $\textbf{K}_{{\rm \textbf{ij}}} $.

Для полного восстановления вида блоков $\textbf{Q}_{{\rm
\textbf{ij}}} $ рассмотрим произвольную жорданову клетку
$\textbf{K}_{{\rm \textbf{ij}}} $ порядка $q$, соответствующую
числу $\lambda _{{\rm \textit{i}}} $. То есть
\[\textbf{K}_{{\rm \textbf{ij}}} =\left[\begin{array}{ccccc} {\lambda _{{\rm \textit{i}}} } & {0} & {...} & {0} & {0} \\ {1} & {\lambda _{{\rm \textit{i}}} } & {...} & {0} & {0} \\ {0} & {1} & {...} & {0} & {0} \\ {...} & {...} & {...} & {...} & {...} \\ {0} & {0} & {...} & {1} & {\lambda _{{\rm \textit{i}}} } \end{array}\right].\]

Клетку $\textbf{K}_{{\rm \textbf{ij}}} $ можно записать
и~по-другому: $\textbf{K}_{{\rm \textbf{ij}}} =\lambda _{{\rm
\textit{i}}} \cdot \textbf{E}+\textbf{H}$, где $\textbf{H}$ ---
матрица вида
\[\textbf{H}=\left[\begin{array}{ccccc} {{\rm 0}} & {{\rm 0}} & {{\rm ...}} & {{\rm 0}} & {{\rm 0}} \\ {{\rm 1}} & {{\rm 0}} & {{\rm ...}} & {{\rm 0}} & {{\rm 0}} \\ {{\rm 0}} & {{\rm 1}} & {{\rm ...}} & {{\rm 0}} & {{\rm 0}} \\ {{\rm ...}} & {{\rm ...}} & {{\rm ...}} & {{\rm ...}} & {{\rm ...}} \\ {{\rm 0}} & {{\rm 0}} & {{\rm ...}} & {{\rm 1}} & {{\rm 0}} \end{array}\right].\]

Соответствующий блок $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{ij}}} $ будет иметь
вид
\[\textbf{Q}_{{\rm \textbf{ij}}} =\alpha _{0} \cdot \textbf{E}+\alpha _{1} \cdot \textbf{H}+\alpha _{2} \cdot \textbf{H}^{2} +...+\alpha _{{\rm \textit{q}-1}} \cdot \textbf{H}^{{\rm \textit{q}-1}} .\]

Коммутативность блоков $\textbf{K}_{{\rm \textbf{ij}}} $
и~$\textbf{Q}_{{\rm \textbf{ij}}} $ при умножении очевидна,
следовательно, матрицы $\Lambda _{{\rm \textbf{i}}} $
и~построенные указанным образом матрицы $\textbf{Q}_{{\rm
\textbf{i}}} $ коммутируются между собой. А значит, коммутируются
между собой и~матрицы $\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}}$
и~$\textbf{Q}$.











Пусть, например, матрица $\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} $ ---
жорданова клетка, отвечающая вещественному собственному числу,
тогда матрица $\textbf{Q}$ ищется в~виде
\[\textbf{Q}=\alpha _{0} \cdot \textbf{E}+\alpha _{1} \cdot
\textbf{E}+{\rm ...}+\alpha _{{\rm \textit{n}-1}} \cdot
\textbf{H}^{{\rm \textit{n}-1}} ,\] где $\textbf{H}$ --- матрица
с~единичной наддиагональю,  а~все остальные элементы --- нули;
$\alpha _{0} $, $\alpha _{1} $, $\alpha _{2} $, \dots , $\alpha
_{{\rm \textit{n}}-1} $ --- ненулевые параметры. В~этом случае при
декомпозиции параметры $\alpha _{0} $, $\alpha _{1} $, $\alpha
_{2} $, \dots , $\alpha _{{\rm \textit{n}}-1} $ не~влияют
на~последнюю строку матрицы $\textbf{B}_{{\rm \textbf{m}}} $
и~первый столбец матрицы $\textbf{C}_{{\rm \textbf{m}}} $.

4. Матрица $\textbf{A}$ имеет $q$ пар комплексно-сопряженных
собственных чисел и $(n-2q)$ вещественных чисел. Тогда матрица
$\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} $ будет   блочно-диагональной:
$\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} =\left[\begin{array}{cc}
{\textbf{A}_{{\rm \textbf{JC}}} } & {{\rm 0}} \\ {{\rm 0}} &
{\textbf{A}_{{\rm \textbf{JR}}} } \end{array}\right]$.
Перестановочная с~ней матрица $\textbf{Q}$ также будет
блочно-диагональной: $\textbf{Q}=\left[\begin{array}{cc}
{\textbf{Q}_{{\rm \textbf{C}}} } & {{\rm 0}} \\ {{\rm 0}} &
{\textbf{Q}_{{\rm \textbf{R}}} }
\end{array}\right]$. Причем матрица $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{C}}}
$ будет перестановочна с~матрицей $\textbf{A}_{{\rm \textbf{JC}}}
$, а~матрица $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{R}}} $ --- с~матрицей
$\textbf{A}_{{\rm \textbf{JR}}} $. Поскольку вид матриц
$\textbf{A}_{{\rm \textbf{JR}}} $ и~соответствующий им вид матриц
$\textbf{Q}_{{\rm \textbf{R}}} $ описаны в~случаях 1--3,
то~сосредоточим внимание на~матрице $\textbf{A}_{{\rm
\textbf{JC}}} $ и~перестановочной с~ней матрице $\textbf{Q}_{{\rm
\textbf{C}}} $.

Прежде всего обратим внимание на~то, что матрица $\textbf{A}_{{\rm
\textbf{JC}}} $ имеет четный порядок $2\cdot q$.  Любую квадратную
матрицу четного порядка можно рассматривать как блочную,
составленную из~матриц-блоков второго порядка. То есть «блочный»
порядок такой матрицы будет равен $q$. Будем рассматривать
в~качестве блоков второго порядка матрицы вида
$\left[\begin{array}{cc} {\mu } & {-\gamma } \\ {\gamma } & {\mu }
\end{array}\right]$, соответствующиe комплексно-сопряженным числам
$\mu \pm i\cdot \gamma $.  Сформулированные рассуждения 1--3 для
матриц $\textbf{A}_{{\rm \textbf{JR}}} $ можно перенести
на~блочные матрицы $\textbf{A}_{{\rm \textbf{JC}}} $, составленные
из указанных выше блоков второго порядка.



\textbf{Пример 2.} Пусть $\textbf{A}$ --- ($4\times 4$)-матрица,
$\textbf{B}$ --- ($4\times 2$)-матрица, $\textbf{C}$ --- ($2\times
4$)-матрица, $\textbf{A}$ имеет две пары одинаковых
комплексно-сопряженных корней $\lambda _{1,\, 2,\, 3,\, 4} =\mu \,
\, \pm \, \, i\cdot \gamma $. Тогда существует матрица
$\textbf{S}$ такая, что
\[\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} =\textbf{S}^{-1} \cdot
\textbf{A}\cdot \textbf{S}=\left[\begin{array}{cccc} {\mu } &
{-\gamma } & {1} & {0} \\ {\gamma } & {\mu } & {0} & {1} \\ {0} &
{0} & {\mu } & {-\gamma } \\ {0} & {0} & {\gamma } & {\mu }
\end{array}\right], \, ~ \textbf{Q}_{{\rm 1}}
=\left[\begin{array}{cc} {q_{11} } & {q_{12} } \\ {q_{21} } &
{q_{22} } \end{array}\right], \, ~
\textbf{E}=\left[\begin{array}{cc} {{\rm 1}} & {{\rm 0}} \\ {{\rm
0}} & {{\rm 1}} \end{array}\right].\]

\textbf{\textit{{1-й способ}}.} Ищем матрицу $\textbf{Q}$ в~виде
$\textbf{Q}=\alpha _{0} \cdot \left[\begin{array}{cc} {\textbf{E}}
& {0} \\ {0} & {\textbf{E}} \end{array}\right]+\alpha _{1} \cdot
\left[\begin{array}{cc} {0} & {\textbf{E}} \\ {0} & {0}
\end{array}\right]$. Здесь $\alpha _{0} $ и~$\alpha _{1} $ --- параметры,
тогда  $\textbf{Q}^{-1} =\beta _{0}
\left[\begin{array}{cc} {\textbf{E}} & {0} \\ {0} & {\textbf{E}}
\end{array}\right]+\beta _{1} \left[\begin{array}{cc} {0} &
{\textbf{E}} \\ {0} & {0} \end{array}\right]$, здесь значения
$\beta _{0} $ и~$\beta _{1} $ получаем из~условия $\textbf{Q}\cdot
\textbf{Q}^{-1} =\textbf{E}$ --- ${\rm (}4\times 4{\rm
)}$-матрица: $\beta _{0} =\alpha _{0}^{-1} $, $\beta _{1} =-\alpha
_{1} \cdot \alpha _{0}^{-2} $, в~котором $\alpha _{0} \ne 0$,
$\alpha _{1} \ne 0$. Тогда {$\bar{\textbf{C}}_{{\rm \textbf{m}}}
=\textbf{C}\cdot \textbf{S}\cdot \textbf{Q}=\textbf{C}_{{\rm
\textbf{m}}} \cdot \textbf{Q}$}, при этом $\alpha _{0} $ и~$\alpha
_{1} $ влияют на~решение уравнений \textit{$\bar{c}_{{m}_{{\rm
13}} } =0=\alpha _{1} \cdot c_{{m}_{{\rm 11}} } +\alpha _{0} \cdot
c_{{m}_{{\rm 13}} } $}, $\bar{c}_{{m}_{{\rm 14}} } =0$,
$\bar{c}_{{m}_{{\rm 23}} } =0$, $\bar{c}_{{m}_{{\rm 24}} } =0$,
где {$\textbf{C}_{{\rm \textbf{m}}} ={\rm \{ }c_{{m}_{{\rm ij}} }
{\rm \} }$}, $j=1,\, \, 2,\, \, 3,\, \, 4$,
{$\bar{\textbf{C}}_{{m}} ={\rm \{ }\bar{c}_{{m}_{{\rm jj}} } {\rm
\} }$}. Аналогично {$\bar{\textbf{B}}_{{\rm \textbf{m}}}
=\textbf{Q}^{-1} \cdot \textbf{S}^{-1} \cdot \textbf{B}
=\textbf{Q}^{-1} \cdot \textbf{B}_{{\rm \textbf{m}}} $}, параметры
$\alpha _{0} $ и~$\alpha _{1} $  входят в~уравнения
$\bar{b}_{{m}_{{\rm 11}} } =0$,~ $\bar{b}_{{m}_{{\rm 12}} } =0$,~
$\bar{b}_{{m}_{{\rm 21}} } =0$,~ $\bar{b}_{{m}_{{\rm 22}} } =0$.

\textbf{\textit{2-й способ}.} Имеем
\[\textbf{A}_{{j}}^{{\rm 0}} =\left[\begin{array}{cc} {\mu } &
{{\rm -}\gamma } \\ {\gamma } & {\mu } \end{array}\right] , \, ~
A_{{j}} =\left[\begin{array}{cc} {\textbf{A}_{{j}}^{{\rm 0}} } &
{\textbf{E}} \\ {{\rm 0}} & {\textbf{A}_{{j}}^{{\rm 0}} }
\end{array}\right], \,~ \textbf{Q}_{1} =\left[\begin{array}{cc} {q}
& {-p} \\ {p} & {q} \end{array}\right], \] где $p$, $q$ --- любые
вещественные числа такие, что  $p^{2} +q^{2} \ne 0$,
$\textbf{Q}_{1} $ коммутативна с~$\textbf{A}_{{j}}^{{\rm 0}} $
и~$\textbf{Q}_{1}^{-1} =\frac{1}{p^{2} +q^{2} }
\left[\begin{array}{cc} {q} & {p} \\ {-p} & {q}
\end{array}\right]$.

Полагаем, что $\alpha _{0} =\alpha _{1} =1$, и~ищем в~блочном виде
$\textbf{Q}=\left[\begin{array}{cc} {\textbf{Q}_{1} } &
{\textbf{E}} \\ {0} & {\textbf{Q}_{1} } \end{array}\right]$.

При этом  $\textbf{Q}$ зависит от~параметров $p$ и~$q$:
$\textbf{Q}^{-1} =\left[\begin{array}{cc} {\textbf{Q}_{1}^{-1} } &
{\textbf{L}} \\ {0} & {\textbf{Q}_{1}^{-1} } \end{array}\right]$,
где

\[
\textbf{L}=\frac{1}{{\rm (}p^{2} +q^{2} {\rm )}^{{\rm 2}} }
\left[\begin{array}{cc} {p^{2} -q^{2} } & {-2\cdot p\cdot q} \\
{2\cdot p\cdot g} & {p^{2} -q^{2} } \end{array}\right]. \]
В~данной матрице $\textbf{Q}^{-1} $ в~2 раза больше элементов,
зависящих от~параметров, чем в~матрице $\textbf{Q}^{-1} $,
найденной 1-м способом, т.~е. увеличивается число декомпозиционных
вариантов.

Вернемся к~преобразованию, из~которого следует, что кроме матрицы
$\textbf{M}=\textbf{S}\cdot \textbf{Q}$ нужно знать матрицу
$\textbf{M}^{-1} =\textbf{Q}^{-1} \cdot \textbf{S}^{-1} $, причем
матрицу $\textbf{Q}^{-1} $ необходимо получить в~явном виде, т.~е.
иметь формулу для еe вычисления. Для случая 2 было показано, что
при полном описании блочно-диагональной матрицы достаточно
определить представление еe блоков
\[\textbf{Q}_{{\rm \textbf{ij}}} =\alpha _{0} \cdot \textbf{E}+\alpha _{1} \cdot \textbf{H}+\alpha _{2} \cdot \textbf{H}^{2} +...+\alpha _{{\rm \textit{q}-1}} \cdot \textbf{H}^{{\rm \textit{q}-1}} .\]

Следовательно, для представления матрицы $\textbf{Q}^{-1} $
достаточно знать $\textbf{Q}_{{\rm \textbf{ij}}} ^{-1} $. Но
$\textbf{Q}^{-1} _{{\rm \textbf{ij}}} =\beta _{0} \cdot
\textbf{E}+\beta _{1} \cdot \textbf{H}+\alpha _{2} \cdot
\textbf{H}^{2} +...+\beta _{{\rm \textit{q}-1}} \cdot
\textbf{H}^{{\rm \textit{q}-1}} $, где $\beta _{{\rm \textit{j}}}
$ находятся из~системы уравнений, получаемой из~равенства
$\textbf{Q}_{{\rm \textbf{ij}}} \cdot \textbf{Q}_{{\rm
\textbf{ij}}} ^{-1} =\textbf{E}$ с~учетом того, что
$\textbf{H}^{{q}} =0$.

\textbf{Заключение}. В~случае первой естественной нормальной формы
матрицы до 4-го порядка включительно получены параметрические
матрицы. Указан метод получения таких матриц в~любых случаях,
когда порядок матриц больше четырех. Введение этих матриц, как
параметрического сомножителя, позволяет во~многих случаях
приводить исходную систему уравнений к~управляемой или наблюдаемой
форме. Задачу построения неособенного декомпозиционного
преобразования  в~случае $\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}}$ можно
считать решенной. Решение состоит из~следующих этапов:

1) строим матрицу $\textbf{S}$, состоящую из~собственных
(модальных) векторов и~дополнительных векторов матрицы
$\textbf{A}$;

2) получаем матрицу $\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}}
=\textbf{S}^{-1} \cdot \textbf{A}\cdot \textbf{S}$;

3) из~условия $\textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} \cdot
\textbf{Q}=\textbf{Q}\cdot \textbf{A}_{{\rm \textbf{j}}} $ находим
невырожденную матрицу $\textbf{Q}$ так, что матри-\linebreakца
преобразования $\textbf{M}=\textbf{S}\;\cdot\; \textbf{Q}$
приводит систему (1) к~системе уравнений относитель\-но $z{\rm
(\textit{t})}$ с~матрицами соответственно $\textbf{A}_{{\rm
\textbf{j}}} =\textbf{M}^{-1} \cdot \textbf{A}\cdot \textbf{M}$,~
$\textbf{B}_{{\rm \textbf{m}}} =\textbf{M}^{-1} \cdot
\textbf{B}$,~ $\textbf{C}_{{\rm \textbf{m}}} =\textbf{C}\cdot
\textbf{M}$;

4) приводим матрицы $\textbf{B}_{{\rm \textbf{m}}} $,
$\textbf{C}_{{\rm \textbf{m}}} $ к~нужному блочному виду, варьируя
элементы матрицы $\textbf{Q}$, исключая случаи, когда ${\rm
det(}\textbf{Q}{\rm )}=0$;

5) решив систему относительно $z{\rm (\textit{t})}$, возвращаемся
к системе относительно $x{\rm (\textit{t})}$, используя
преобразование $x{\rm (\textit{t})}=\textbf{M}\cdot z{\rm
(\textit{t})}$.


Изложенный подход к~декомпозиции систем вида (1) был с~успехом
применен и~дополняется исследованиями ее подсистем первого
и~второго порядков [7--27].




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{08/lit-ra}

%%%%%N DOI в~ссылке!!!!!!!!!!

\input{08/ref-s}

%%%%%N DOI в~ссылке!!!!!!!!!!


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


{\footnotesize




%\thispagestyle{empty}

\vskip 3mm

%\thispagestyle{empty}


\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~13.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~13.~Вып.~\issuenum}}}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %


%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. В. Д. Добрыниным.

%\vskip 1mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 16 августа 2017~г.

\vskip 1mm

\noindent Статья принята к~печати 12 октября  2017~г.

}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\vskip 5mm


%{\footnotesize

%\noindent К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я\,
%и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я \nopagebreak

%\vskip 3mm

%\textit{Буре Артем Владимирович}~--- аспирант; e-mail:
%bure.artem@gmail.com

%\vskip 2mm

%\emph{Bure Artem Vladimirovich}~--- post-graduate student; e-mail:
%bure.artem@gmail.com

%}
