
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small\textbf{Литература} }

\vskip2mm

1. {\it Лурье А. И.} Современные проблемы механики. Некоторые
нелинейные задачи теории автоматического регулирования. М.; Л.:
Гос. изд-во техн.-теор. лит., 1951. 216~с.

2. {\it Летов А. М.} Устойчивость нелинейных регулируемых систем.
Изд. 2-е, испр. и~доп. М.: Гос. изд-во физ.-мат. лит., 1962.
483~с.

3. {\it Троицкий В. А.} О~канонических преобразованиях уравнений
теории автоматического регулирования при наличии кратных корней //
Прикладная математика и~механика. 1957. Т.~21, вып.~4.
С.~574--577.

4. {\it Нелепин Р. А., Камачкин А. М., Туркин И. И., Шамберов В.
Н.} Алгоритмический синтез  нелинейных систем управления. Л.:
Изд-во Ленингр. ун-та, 1990. 240~с.

5. {\it Петров В. В., Гордеев А. А.} Нелинейные сервомеханизмы.
М.: Машиностроение, 1979. 471~с.

6. {\it Derusso P. M., Rob J. R., Close C. M., Desrochers A. A.}
State Variables for Engineers. 2nd~еd. New York: Wiley --
Interscience, 1998. 575~p.

7. {\it Камачкин А. М., Шамберов В. Н.} Декомпозиция многомерных
нелинейных систем со~сложными структурами // Устойчивость
и~колебания нелинейных систем управления (STAB--2012): Тез. докл.
XII Междунар. конференции. Москва, ИПУ РАН, 5--8~июня 2012~г. М.:
Изд-во ИПУ РАН, 2012. С.~162--163.

8. {\it Камачкин А. М., Шамберов В. Н.} Метод декомпозиции
в~многомерных динамических системах // Устойчивость и~процессы
управления: Всерос. конференция, посвященная 80-летию со~дня
рождения В.~И.~Зубова. СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2010. С.~69.

9. {\it Камачкин А. М., Шамберов В. Н.} Существование
и~устойчивость периодических решений неавтономных многомерных
нелинейных систем
// Современные методы прикладной математики, теории управления
и~компьютерных технологий (ПМТУКТ--2014): сб. трудов VII Междунар.
науч. конференции. Воронеж, 14--21 сентября 2014~г. Воронеж:
Изд-во <<Научная книга>>, 2014. С.~175--177.

10.  {\it Kamachkin А. М., Shamberov V. N.} The  Decomposition
Method of  Research  into  the Nonlinear  Dynamical  Systems'
Space of Parameters // Applied Mathematical Sciences. 2015.
Vol.~9, N~81. P.~4009--4018.

11. {\it Аунг П. В., Шамберов В. Н.}   Вынужденные колебания
в~системе с~сухим трением, находящейся под внешним гармоническим
воздействием // Системы управления и~информационные технологии.
Воронеж: Изд-во <<Научная книга>>, 2014. №~4(58). С.~4--6.

12. {\it Камачкин А. М., Шамберов В. Н.}  Существование
периодических движений в~неавтономных многомерных нелинейных
системах // Системы управления и~информационные технологии.
Воронеж: Изд-во <<Научная книга>>, 2015.  №~1(59). С.~16--19.

13. {\it Камачкин А. М., Шамберов В. Н.} Определение
бифуркационной структуры пространства параметров методом
декомпозиции // Системы управления и~информационные технологии.
М.; Воронеж: Изд-во <<Научная книга>>, 2012. №~4(50). С.~11--13.

14. {\it Камачкин А. М., Согонов С. А., Шамберов В. Н.}
Вынужденные периодические решения нелинейных многосвязных систем
// Системы управления и~информационные технологии. Воронеж:
Изд-во <<Научная книга>>, 2014. №~1(55). С.~8--12.

15. {\it Камачкин А. М., Шамберов В. Н.} Параметрическая
декомпозиция в~задачах исследования динамического поведения
нелинейных систем
// Современные методы прикладной математики, теории управления
и~компьютерных технологий (ПМТУКТ--2015): сб. трудов VIII
Междунар. науч. конференции. Воронеж, 21--26 сентября 2015
г.~Воронеж: Изд-во <<Научная книга>>, 2015. С.~169--172.

16. {\it Потапов Д. К.} Управление спектральными задачами для
уравнений с~разрывными операторами // Труды ин-та математики
и~механики Урал. отд. РАН. 2011. Т.~17, №~1. С.~190--200.

17. {\it Евстафьева В. В.} О~необходимых условиях существования
периодических решений в~динамической системе с~разрывной
нелинейностью и~внешним периодическим воздействием // Уфимск.
матем. журн. 2011. Т.~3, №~2. С.~20--27.

18. {\it Kamachkin A. M., Shamberov V. N.} The method of
parametrical decomposition. Base subsystems and their state space
// 2016 Intern. Conference ``Stability and Oscillations of
Nonlinear Control Systems'' (Pyatnitskiy's Conference). IEEE.
2016. P.~7541190. DOI: 10.1109/stab.2016.7541190

19. {\it Kamachkin A. M., Potapov D. K., Yevstafyeva V. V.}
Non-existence of periodic solutions to non-autonomous second-order
differential equation with discontinuous nonlinearity // Electron.
Journal of Differential Equations, 2016. N~4. P.~1--8.

20. {\it Kamachkin A. M., Potapov D. K., Yevstafyeva V. V.}
Existence of solutions for second-order differential equations
with discontinuous right-hand side // Electron. Journal of
Differential Equations, 2016. N 124. P. 1--9.

21. {\it Kamachkin A. M., Potapov D. K., Yevstafyeva V. V.}
Existence of periodic solutions to automatic control system with
relay nonlinearity and sinusoidal external influence // Intern.
Journal of Robust Nonlinear Control.  2017. Vol.~27, N~2.
P.~204--211.

22. {\it Yevstafyeva V. V.} On existence conditions for a
two-point oscillating periodic solution in an non-autonomous relay
system with a Hurwitz matrix // Automation and Remote Control.
2015. Vol.~76,  N~6. P.~977--988.

23. {\it Potapov D. K.} Continuous approximation for a 1D analog
of the Gol'dshtik model for separated flows of an incompressible
fluid // Numerical Anal. and Applicat. 2011. Vol.~4, N~3.
P.~234--238.

24. {\it Potapov D. K.} Sturm---Liouville's problem with
discontinuous nonlinearity // Differential Equations. 2014.
Vol.~50, N~9. P.~1272--1274.

25. {\it Potapov D. K.} Existence of solutions, estimates for the
differential operator, and a ``separating'' set in a boundary
value problem for a second-order differential equation with a
discontinuous nonlinearity // Differential Equations. 2015.
Vol.~51, N~7. P.~967--972.

26. {\it Kamachkin A. M.,  Potapov D. K., Yevstafyeva V. V.}
Solution to second-order differential equations with discontinuous
right-hand side // Electron. Journal of Differential Equations.
2014. N~221. P.~1--6.

27. {\it Kamachkin A. M., Chitrov G. M., Shamberov V. N.} Special
Matrix Transformations of Essentially Nonlinear Control Systems //
2017 Intern. Conference ``Constructive nonsmoth analysis and
related topics'' to the memory of V. F. Demyanov (CNSA--2017).
IEEE. 2017. P.~138--140. DOI: 10.1109/CSNA.2017.7973966


28. {\it Kamachkin A. M., Chitrov G. M., Shamberov V. N.}
Algebraical aspects of parametrical decomposition method // 2015
Intern. Conference ``Stability and Control Processes'' in memory
of V.~I.~Zubov (SCP--2015). IEEE. 2015. P.~52--54. DOI:
10.1109/SCP.2015.7342056

29. {\it Ланкастер П.} Теория матриц / пер. с~англ. М.: Наука,
1978. 280~с. ({\it Lancaster P.} Theory of matrices. New York;
London: Academic Press, 1969. 326~p.)



\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} {\it Камачкин А. М., Хитров Г. М., Шамберов
В. Н.} Нормальные формы матриц в~задачах декомпозиции и~управления
многомерных систем~// Вестник Санкт-Петербургского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~13. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p8}--\pageref{p8e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum08



}
