
{\normalsize

\vskip 4.55mm%6mm

\noindent{\bf Построение и~сужение множества Парето
в~асимметричной задаче\\ коммивояжера с~двумя критериями}

}

\vskip 1.8mm%2mm

{\small

\noindent{\it А.~О.~Захаров$\,^1$%
, Ю.~В.~Коваленко$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург,
Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^2$~%
Новосибирский государственный университет, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
630090, Новосибирск, ул. Пирогова, 1

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip1.8mm%3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Zakharov A. O.,
Kovalenko Yu. V.} Construction and reduction of the Pareto set in
asymmetric travelling salesman problem with two criteria~//
Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информа\-тика. Процессы управления. \issueyear. Т.~14.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p10}--\pageref{p10e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum10

\vskip1.8mm%3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ статье рассматривается асимметричная
задача коммивояжера с~двумя критериями. Как правило, оптимальным
решением многокритериальной задачи считается множество Парето,
которое на~практике оказывается довольно широким. К~задаче
коммивояжера с~двумя критериями впервые применяется
аксиоматический подход к~сужению множества Парето, предложенный
В.~Д.~Ногиным. Для частных случаев задачи устанавливаются наборы
<<квантов информации>>, гарантирующие сужение множества Парето.
Аппроксимация множества Парето вычисляется с~помощью нового
многокритериального генетического алгоритма. Результаты
эксперимента показывают степень сужения аппроксимации множества
Парето для различных <<квантов информации>> и~структур исходных
данных задач, которые генерируются случайным образом или строятся
на основе задач библиотеки TSPLIB.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: сужение множества Парето, предпочтения
ЛПР, многокритериальный генетический алгоритм, вычислительный
эксперимент.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip4.5mm%6mm
К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip1.5mm%2mm
\textit{Захаров Алексей Олегович} --- канд.
физ.-мат. наук; a.zakharov@spbu.ru

\vskip1.5mm%2mm
\textit{Коваленко Юлия Викторовна} --- канд. физ.-мат. наук;
julia.kovalenko.ya@yandex.ru\par
%
}
%
}
