
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm


{\footnotesize

1. {\it Доспехов~Б.~А.} Методика полевого опыта. М.: Колос, 1979.
416~с.

2. {\it Буре~В.~М., Митрофанова~О.~А.} Прогноз пространственного
распределения экологических данных с применением кригинга и
бинарной регрессии // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2016. Вып.~3.
С.~97--105.

3. {\it Петрушин~А.~Ф., Митрофанов~Е.~П., Митрофанова~О.~А.}
Цифровая модель рельефа местности для мониторинга мелиоративных
сооружений // Агроэкосистемы в естественных и регулируемых
условиях: от теоретической модели к практике прецизионного
управления. СПб.: Агрофиз. ин-т, 2016. С.~47--451.

4. {\it Bure~V.~M., Mitrofanova~O.~A.} Analysis of aerial
photographs to predict the spatial distribution of ecological data
// Contemporary Engineering Sciences. 2017. Vol.~10, N~4. P.~157--163.

5. {\it Якушев~В.~П., Канаш~Е.~В., Конев~А.~А., Ковтюх~С.~Н.,
Лекомцев~П.~В., Матвеенко~Д.~А., Петрушин~А.~Ф., Якушев~В.~В.,
Буре~В.~М., Русаков~Д.~В., Осипов~Ю.~А.} Теоретические и
методические основы выделения однородных технологических зон для
дифференцированного применения средств химизации по оптическим
характеристикам посева: практ. пособие. СПб.: Агрофиз. ин-т, 2010.
60~с.

6. {\it Tou~J.~T, Gonzalez~R.~C.} Pattern recognition principles.
Boston, MA, USA: Addison-Wesley Publ. Company, 1974. 395~p.


\vskip 1.5mm


\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.

\vskip 1.5mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 1 февраля 2018~г.; принята
к~печати 15 марта 2018~г.


\vskip4mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Буре Владимир Мансурович}~--- докт. техн. наук,
профессор; vlb310154@gmail.com

\textit{Митрофанов Евгений Павлович} --- аспирант; mjeka@bk.ru

\textit{Митрофанова Ольга Александровна} --- аспирант;
omitrofa@gmail.com

\textit{Петрушин Алексей Федорович} --- канд. техн. наук;
apetrushin@agrophys.com






}
