%
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,17.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.8cm} \noindent {\large ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ} \vspace{1.5cm}%1.8cm}

\noindent{\small УДК 517.929.4\\ %  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~17.~Вып.~\issuenum}\\ %
MSC 34K20

}

\vskip2.5mm%3mm

\noindent{\bf Функционалы Ляпунова\,---\,Красовского для однородных систем\\ с~несколькими запаздываниями$^{*}$%
 }

\vskip2.0%2.5
mm

\noindent{\it И.~В.~Александрова, А.~П.~Жабко %$^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке Российского научного фонда (грант № 19-71-00061).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum08 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum08}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9



}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2.5%3
mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Александрова И. В., Жабко А. П.} Функционалы Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го для однородных систем с~несколькими запаздываниями~// Вестник
Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p8}--\pageref{p8e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum08

\vskip2.5%3
mm

{\leftskip=7mm\noindentПредложены явные конструкции функционалов Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го для однородных систем с~несколькими постоянными запаздываниями и~порядком однородности правых частей, строго б\'{о}льшим единицы. В основе этих конструкций лежат функции Ляпунова, построенные по соответствующим системам с~нулевыми за\-паз\-ды\-ва\-ния\-ми, которые предполагаются асимптотически устойчивыми. Доказано, что функционалы удовлетворяют условиям теоремы Красовского, а~значит, позволяют установить асимптотическую устойчивость нулевого решения при любых значениях запаздываний. Функционалы применяются к~оценке области притяжения нулевого решения, а~также к~построению оценок решений однородных систем.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: системы с~запаздыванием, однородные системы, асимптотическая устойчивость, функционалы Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го, область притяжения.

}

}

\vskip 3%4
mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\bfseries 1. Введение.} Теория функционалов Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го интенсивно развивается начиная с~середины ХХ~в.~[1].
Так, для линейных стационарных систем с~запаздыванием в~статье [2] построены так называемые функционалы полного типа: их производная вдоль решений системы совпадает с~заранее заданным отрицательно-определенным функционалом общего вида, а~положительная определенность является необходимым и~достаточным условием экспоненциальной устойчивости. Алгоритм построения таких функционалов для различных классов линейных систем, в~том числе для систем с~распределенным запаздыванием и~систем нейтрального типа, а~также обзор приложений, в~которых они применяются, приведен в~монографии В.~Л.~Харитонова~[3]. Для нестационарных линейных систем существует огромное множество конструкций функционалов Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го, которые приводят к~достаточным условиям устойчивости в~терминах линейных матричных неравенств (см., например, [4]). Некоторые из
таких условий хотя и~являются лишь достаточными, но достаточно эффективны на практике и~с точки зрения проверки проще <<точных>> условий, основанных на функционалах полного типа.

В недавних работах ([5, 6], см. также [7]) функционалы полного типа были построены и~для систем с~запаздыванием, правые части которых представляют собой однородные функции порядка, строго большего единицы. Такие системы обладают интересным свойством: из асимптотической устойчивости соответствующей однородной системы с~нулевыми запаздываниями следует асимптотическая устойчивость нулевого решения дифференциально-разностной системы при любых непрерывных и~ограниченных запаздываниях [8--10]. %\cite{AleksZhab2012,AleksZhab2014_TAC,AleksZhab2014_AML}.
Этот результат, полученный с~помощью метода функций Ляпунова и~теоремы Разумихина, допускает обобщение на некоторые классы систем, правые части которых содержат нестационарные возмущения порядков, меньших или равных порядкам однородности правых частей [8], а~также на некоторые классы сложных систем с~запаздыванием [9]. При этом построение функционалов Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го для однородных систем, с~одной стороны, подтверждает результаты, полученные методом Разумихина, а~с другой~--- открывает возможности для решения широкого класса прикладных задач, в~которых тради\-цион\-но при\-ме\-няют\-ся функционалы.
В частности, необходимые и~достаточные условия асимптотической устойчивости и~неустойчивости нулевого решения для однородных систем с~порядками однородности правых частей, строго б\'{о}льшими единицы, сформулированы и~доказаны в~терминах функционалов полного типа в~работе [11].
Обобщения функционалов Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го на класс обобщенно-однородных систем с~запаздыванием получены в~статьях [12, 13]. В~[14] приведены некоторые полезные свойства обобщенно-однородных дифференциально-разностных систем.

В настоящей работе получено нетривиальное обобщение конструкций функ\-цио\-на\-лов Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го, предложенных в~[6], на класс однородных систем с~несколькими сосредоточенными запаздываниями, порядок однородности правых частей которых строго больше единицы. Как и~ранее, предполагается, что соответствующая система обыкновенных дифференциальных уравнений, в~которой запаздывания положены равными нулю, асимптотически устойчива. Показано, что построенные функционалы удовлетворяют условиям классической теоремы Красовского (см., например, [3, теорема~1.8 на с.~22]), а~также могут быть применены к~решению задачи об оценке области притяжения нулевого решения и~к построению оценок решений однородных систем.

{\bfseries 2. Постановка задачи и~предварительные сведения.} Рассмотрим систему однородных дифференциальных уравнений с~несколькими сосредоточенными запаздываниями:
\begin{equation}
\label{sys}
\dot{x}(t) = f(x(t),x(t-h_1),\ldots,x(t-h_m)),\quad t\geq0.
\end{equation}
Здесь $x(t)\in\mathbb{R}^n,$ $0=h_0<h_1<\ldots<h_m=h$ --- постоянные запаздывания, а~начальные функции выбираются из пространства непрерывных функций $C([-h,0],\mathbb{R}^n).$ Пусть вектор-функция $f(\textup{y})=f(y_0,y_1,\ldots,y_m),$ $y_j\in\mathbb{R}^n,$ непрерывна, удовлетворяет условию Липшица по своим аргументам и~является положительно однородной функцией порядка $\mu>1,$ т.~е.
%$$
\begin{equation*}
f(cy_0,cy_1,\ldots,cy_m) = c^\mu f(y_0,y_1,\ldots,y_m)\quad \forall\, c>0, \quad \forall\,y_j\in\mathbb{R}^n.
\end{equation*}
%$$
Заметим, что из однородности функции $f$ следует существование нулевого решения у системы (\ref{sys}).
Предположим также, что существуют непрерывные частные производные
%$$
\begin{equation*}
\dfrac{\partial f(\textup{y})}{\partial y_j},\quad j=\overline{0,m-1}.
\end{equation*}%$$
Системе (\ref{sys}) соответствует следующая система обыкновенных дифференциальных уравнений, в~которой все запаздывания положены равными нулю:
\begin{equation}
\label{sys_delayfree}
\dot{x}(t) = f(x(t),x(t),\ldots,x(t)).
\end{equation}

Пусть система (\ref{sys_delayfree}) асимптотически устойчива. Известно [8, 10], что в~этом случае нулевое решение системы (\ref{sys}) также асимптотически устойчиво при любых значениях запаздываний. В работе [5] для системы вида (\ref{sys}) доказаны необходимые и~достаточные условия асимптотической устойчивости нулевого решения в~терминах функ\-цио\-налов Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го.
Целью данной работы является построение в~явном виде функционалов, пригодных для анализа устойчивости решений системы (\ref{sys}).

Известно [15, 16], что если система (\ref{sys_delayfree}) асимптотически устойчива, то для нее существует положительно однородная порядка $\gamma\geq2$ и~дважды непрерывно дифференцируемая функция Ляпунова, удовлетворяющая уравнению
\begin{equation*}
\left(\dfrac{\partial V(y)}{\partial y} \right)^T f(y,y,\ldots,y) = -w(y),\quad y\in \mathbb{R}^n.
\end{equation*}
Здесь $w(y)$ --- положительно определенная и~положительно однородная порядка $\gamma+\mu-1$ функция. Поэтому существует константа $\textup{w}>0$ такая, что
$$
w(y)\geq \textup{w}\|y\|^{\gamma+\mu-1}.
$$

В силу однородности функция $V(y)$ и~ее производные первого и~второго порядков допускают оценки следующего вида:
\begin{gather}
\label{bounds_V}
k_0\|y\|^\gamma\leq V(y)\leq k_1\|y\|^\gamma,\quad \left\|\dfrac{\partial V(y)}{\partial y} \right\|\leq k_2\|y\|^{\gamma-1},\quad
\left\|\dfrac{\partial^2 V(y)}{\partial y^2} \right\|\leq k_3\|y\|^{\gamma-2},
\end{gather}
где $k_j>0,$ $j=\overline{0,3}.$  А в~силу однородности функции $f$ существуют значения $p_j>0$ и~$q_{jk}>0$ такие, что
\begin{gather}
\label{bounds_f}
\|f(\textup{y})\|\leq  \sum\limits_{j=0}^m p_j \|y_j\|^\mu,\quad\left\|\dfrac{\partial f(\textup{y})}{\partial y_j}\right\|\leq \sum\limits_{k=0}^m q_{jk}  \|y_k\|^{\mu-1}.
\end{gather}

{\bf 3. Построение функционалов Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го.} На основе конструкций функционалов, предложенных в~работе [6] (см. также [7]), построим функционал
\begin{gather}
\label{func}
v(\varphi) = V(\varphi(0)) +\left(\dfrac{\partial V(y)}{\partial y} \right)^T\Biggl|_{y=\varphi(0)} g(\varphi) + \sum\limits_{j=1}^m \int\limits_{-h_j}^0 (\textup{w}_1^{(j)} + (h_j+\theta)\textup{w}_2^{(j)})\|\varphi(\theta)\|^{\gamma+\mu-1}  d\theta,
\end{gather}
в котором $\textup{w}_1^{(j)},\textup{w}_2^{(j)}>0,$ $j=\overline{1,m},$ таковы, что $\textup{w}_0=\textup{w}-\sum\limits_{j=1}^m\left(\textup{w}_1^{(j)} + h_j\textup{w}_2^{(j)}\right)>0,$ а~функционал $g(\varphi)$ имеет вид
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%1111
%
\begin{gather*}
g(\varphi)=  \int\limits_{-h_m}^0 f(\textup{y})\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=\varphi(0),\,j=\overline{0,m-1} \\[-0.1cm] y_m&=\varphi(\theta)}\end{split}}\, d\theta\,+\\
+\sum\limits_{k=1}^{m-1} \int\limits_{-h_k}^0 \left( f(\textup{y})\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%{\subalign
{y_j&=\varphi(0),\,j=\overline{0,k-1} \\[-0.1cm] y_j&=\varphi(\theta+h_k-h_j),\,j=\overline{k,m}}%}%
\end{split}}-
\,\,f(\textup{y})\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=\varphi(0),\,j=\overline{0,k} \\[-0.1cm] y_j&=\varphi(\theta+h_k-h_j),\,j=\overline{k+1,m}}\end{split}}%
 \right) d\theta.
\end{gather*}


Начнем со вспомогательной леммы, которая потребуется при оценке функционала~(\ref{func}) и~его производной вдоль решений системы (\ref{sys}).

%\begin{lemma}
%\label{lemma_1}
\textbf{Лемма 1.}
\textit{Функционал $g(\varphi)$ допускает оценку}
\begin{gather}
\label{bound_g}
g(\varphi)\leq  g_0\|\varphi(0)\|^\mu + \sum\limits_{k=1}^m g_k \int\limits_{-h_k}^0 \|\varphi(\theta)\|^\mu d\theta,
\end{gather}
\textit{где}
\begin{gather*}
g_0=2\sum\limits_{k=1}^{m-1} \sum\limits_{j=0}^{k-1} h_k p_j + \sum\limits_{k=1}^{m-1} h_k p_k + h_m \sum\limits_{j=0}^{m-1} p_j,\quad
g_k=(2k-1)p_k,\quad k=\overline{1,m}.\notag
\end{gather*}
%\end{lemma}

Д о к~а~з а~т е л ь с~т в~о. Воспользуемся первым из неравенств (\ref{bounds_f}):
\begin{gather*}
g(\varphi) \leq  \int\limits_{-h_m}^0 \left( \sum\limits_{j=0}^{m-1}p_j\|\varphi(0)\|^\mu+p_m\|\varphi(\theta)\|^\mu\right) d\theta \,+\\
+\sum\limits_{k=1}^{m-1}  \int\limits_{-h_k}^0 \left( \sum\limits_{j=0}^{k-1}p_j\|\varphi(0)\|^\mu+\sum\limits_{j=k}^{m} p_j \|\varphi(\theta+h_k-h_j)\|^\mu+\right.\\
\left.+\sum\limits_{j=0}^{k}p_j\|\varphi(0)\|^\mu+\sum\limits_{j=k+1}^{m} p_j \|\varphi(\theta+h_k-h_j)\|^\mu\right) d\theta\leq
\\
\leq g_0 \|\varphi(0)\|^\mu +\sum\limits_{k=1}^{m} p_k \int\limits_{-h_k}^0\|\varphi(\theta)\|^\mu d\theta + 2\sum\limits_{k=1}^{m-1} \sum\limits_{j=k+1}^{m} p_j\int\limits_{-h_k}^0 \|\varphi(\theta+h_k-h_j)\|^\mu d\theta.
\end{gather*}
Преобразуем последнюю сумму таким образом:
\begin{align*}
2\sum\limits_{k=1}^{m-1} \sum\limits_{j=k+1}^{m} p_j\int\limits_{-h_k}^0 \|\varphi(\theta+h_k-h_j)\|^\mu d\theta&\leq 2\sum\limits_{k=1}^{m-1} \sum\limits_{j=k+1}^{m} p_j\int\limits_{-h_j}^{0} \|\varphi(s)\|^\mu ds=\\
=2\sum\limits_{j=2}^{m} \sum\limits_{k=1}^{j-1} p_j\int\limits_{-h_j}^{0} \|\varphi(s)\|^\mu ds&=2\sum\limits_{j=1}^{m} (j-1) p_j\int\limits_{-h_j}^{0} \|\varphi(s)\|^\mu  ds.
\end{align*}
Объединив слагаемые, получим требуемую оценку. $\hfill\Box$
\pagebreak


%\begin{lemma}
%\label{lemma_2}
\textbf{Лемма 2.}
\textit{Производная функционала \textup{(\ref{func})} вдоль решений системы \textup{(\ref{sys})} допускает следующую оценку:}
\begin{equation*}
\dfrac{d v(x_t)}{dt}\leq  -\sum\limits_{j=0}^m \beta_j \|x(t-h_j)\|^{\gamma+\mu-1} - \sum\limits_{j=1}^m\beta_{m+j}\int\limits_{-h_j}^0 \|x(t+\theta)\|^{\gamma+\mu-1} d\theta
\end{equation*}
\textit{в окрестности} $\|x_t\|_h\leq H_1,$ \textit{где}
\begin{gather*}
\beta_0 =\textup{w}_0-p\chi H_1^{\mu-1},\quad\chi=k_3 \textup{w}
\tilde{g}+k_2\textup{w}
\tilde{\lambda},\\
\beta_j = \textup{w}_1^{(j)}-p_j\chi H_1^{\mu-1},\quad \beta_{m+j}=\textup{w}_2^{(j)}-p(k_3 g_j+k_2\lambda_j) H_1^{\mu-1},\quad j=\overline{1,m}.
\end{gather*}
\textit{Константа $H_1$ здесь выбрана из условия положительности величин $\beta_j,$ $j=\overline{0,2m},$ а~выражения для $p,$ $\,\textup{w}
\tilde{g},$ $\,\textup{w}
\tilde{\lambda},$ $\,\lambda_j,$ $j=\overline{0,m},$ введены при доказательстве.}
%\end{lemma}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Д о к~а~з а~т е л ь с~т в~о. Продифференцируем последовательно каждое из слагаемых функционала. Для первого слагаемого имеем выражение
$$
\dfrac{d I_1}{dt} = \dfrac{d V(x(t))}{dt} =  \left(\dfrac{\partial V(y)}{\partial y} \right)^T\Biggl|_{y=x(t)}f(x(t),x(t-h_1),\ldots,x(t-h_m)).
$$
Далее, производная второго слагаемого равна
\begin{gather*}
\dfrac{d I_2}{dt} = \left(\dfrac{\partial V(y)}{\partial y} \right)^T\Biggl|_{y=x(t)} \dfrac{d g(x_t)}{dt} +\Lambda_1,
\\
\Lambda_1=f^T(x(t),x(t-h_1),\ldots,x(t-h_m))\dfrac{\partial^2 V(y)}{\partial y^2}\Biggl|_{y=x(t)} g(x_t).
\end{gather*}
%
%
Запишем функционал $g(\varphi)$ вдоль решений системы \textup{(\ref{sys})}:
\begin{gather*}
g(x_t) =  \int\limits_{t-h_m}^t f(\textup{y})\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,m-1} \\[-0.1cm]
y_m&=x(s)}\end{split}}\, ds\, +
\\
+\sum\limits_{k=1}^{m-1} \int\limits_{t-h_k}^t \left( f(\textup{y})\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,k-1} \\[-0.1cm] y_j&=x(s+h_k-h_j),\,j=\overline{k,m}}\end{split}} -
\,\,f(\textup{y})\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,k} \\[-0.1cm] y_j&=x(s+h_k-h_j),\,j=\overline{k+1,m}}\end{split}} \right) ds
\end{gather*}
и вычислим его производную:
\begin{gather*}%{align*}%
\dfrac{d g(x_t)}{dt} %&%
= f(x(t),x(t),\ldots,x(t)) - f(\textup{y})\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,m-1} \\[-0.1cm] y_m&=x(t-h_m)}\end{split}}\, +\\
 %&%
 + \int\limits_{t-h_m}^t \sum\limits_{l=0}^{m-1}
\dfrac{\partial f(\textup{y})}{\partial y_l}\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,m-1} \\[-0.1cm]
 y_m&=x(s)}\end{split}}\, ds \,  f(x(t),x(t-h_1),\ldots,x(t-h_m))\,-
\\
%&%
-\sum\limits_{k=1}^{m-1}\left( f(\textup{y})\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,k-1} \\[-0.1cm] y_j&=x(t-h_j),\,j=\overline{k,m}}\end{split}} -
\,\,f(\textup{y})\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,k} \\[-0.1cm] y_j&=x(t-h_j),\,j=\overline{k+1,m}}\end{split}} \right)+
\end{gather*}%{align*}%
\begin{gather*}%{align*}%
%&%
+\sum\limits_{k=1}^{m-1} \int\limits_{t-h_k}^t \left( \sum\limits_{l=0}^{k-1}\dfrac{\partial f(\textup{y})}{\partial y_l}\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,k-1} \\[-0.1cm] y_j&=x(s+h_k-h_j),\,j=\overline{k,m}}\end{split}} - \right.\\
%&%
- \left.
\sum\limits_{l=0}^{k}\dfrac{\partial f(\textup{y})}{\partial y_l}\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,k} \\[-0.1cm] y_j&=x(s+h_k-h_j),\,j=\overline{k+1,m}}\end{split}} \right) ds\,
 f(x(t),x(t-h_1),\ldots,x(t-h_m))=\\
%&%
= f(x(t),x(t),\ldots,x(t)) - f(x(t),x(t-h_1),\ldots,x(t-h_m)) + \Lambda_2,
\end{gather*}%{align*}%
где
\begin{gather*}
 \Lambda_2=\Biggl( \sum\limits_{k=1}^{m} \int\limits_{\,t-h_k}^t  \sum\limits_{l=0}^{k-1}\dfrac{\partial f(\textup{y})}{\partial y_l}\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
 {y_j&=x(t),\,j=\overline{0,k-1} \\[-0.1cm] y_j&=x(s+h_k-h_j),\,j=\overline{k,m}}\end{split}} ds\, -
\\
-\sum\limits_{k=1}^{m-1} \int\limits_{t-h_k}^t
\sum\limits_{l=0}^{k}\dfrac{\partial f(\textup{y})}{\partial y_l}\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,k} \\[-0.1cm] y_j&=x(s+h_k-h_j),\,j=\overline{k+1,m}}\end{split}} ds\Biggr) f(x(t),x(t-h_1),\ldots,x(t-h_m)).
\end{gather*}
%
%
Наконец, производная третьего слагаемого функционала \textup{(\ref{func})} вдоль решений системы \textup{(\ref{sys})} равна
\begin{align*}
\dfrac{d I_3}{dt} &=\dfrac{d}{dt}\sum\limits_{j=1}^m \int\limits_{t-h_j}^t (\textup{w}_1^{(j)} + (h_j+s-t)\textup{w}_2^{(j)})\|x(s)\|^{\gamma+\mu-1} ds
=\sum\limits_{j=1}^m\left(\textup{w}_1^{(j)} + h_j\textup{w}_2^{(j)}\right) \times \\ &\times\|x(t)\|^{\gamma+\mu-1}- \sum\limits_{j=1}^m \textup{w}_1^{(j)} \|x(t-h_j)\|^{\gamma+\mu-1}- \sum\limits_{j=1}^m \textup{w}_2^{(j)}\int\limits_{-h_j}^0 \|x(t+\theta)\|^{\gamma+\mu-1} d\theta.
\end{align*}
Окончательно, собрав все слагаемые вместе, получим, что
\begin{gather}
\dfrac{d v(x_t)}{dt} = -w(x(t)) +  \Lambda_1+\left(\dfrac{\partial V(y)}{\partial y} \right)^T\Biggl|_{y=x(t)} \Lambda_2 + \dfrac{d I_3}{dt}\leq\notag\\
\leq  -\textup{w}_0\|x(t)\|^{\gamma+\mu-1} - \sum\limits_{j=1}^m \textup{w}_1^{(j)} \|x(t-h_j)\|^{\gamma+\mu-1}- \sum\limits_{j=1}^m \textup{w}_2^{(j)}\int\limits_{-h_j}^0 \|x(t+\theta)\|^{\gamma+\mu-1} d\theta \, +\notag\\
 +\, \Lambda_1+\left(\dfrac{\partial V(y)}{\partial y} \right)^T\Biggl|_{y=x(t)} \Lambda_2.\label{posl_ner}
\end{gather}
Оценим знаконеопределенные слагаемые в~формуле (\ref{posl_ner}). Для слагаемого $\Lambda_1$ с~учетом оценок (\ref{bounds_V}), (\ref{bounds_f}) и~(\ref{bound_g}) имеем неравенство
\begin{gather*}
\Lambda_1 \leq  k_3\|x(t)\|^{\gamma-2}\left(\sum\limits_{j=0}^m p_j \|x(t-h_j)\|^\mu\right)\left(g_0\|x(t)\|^\mu + \sum\limits_{k=1}^m g_k \int\limits_{-h_k}^0 \|x(t+\theta)\|^\mu d\theta\right)\leq \\
\leq k_3\left(p %\textup%
%{w}%ide%
\tilde{g} \|x(t)\|^{\gamma+2\mu-2} + %\textup%
%{w}%idetilde%
\tilde{g}\sum\limits_{j=1}^m p_j \|x(t-h_j)\|^{\gamma+2\mu-2}+p\sum\limits_{k=1}^m g_k \int\limits_{-h_k}^0 \|x(t+\theta)\|^{\gamma+2\mu-2} d\theta\right),
\end{gather*}
где $p=\sum\limits_{j=0}^m p_j;\,$ $\tilde{g}=g_0+\sum\limits_{k=1}^m g_k h_k.$ Далее, введем константы
%\begin{align*}%
\begin{gather*}
\lambda_0 %&%
= \sum\limits_{k=1}^{m-1}h_k\left( 2\sum\limits_{l=0}^{k-1}\sum\limits_{j=0}^{k-1}  q_{lj} + \sum\limits_{j=0}^{k-1}(q_{kj}+q_{jk}) + q_{kk} \right) + h_m\sum\limits_{l=0}^{m-1}\sum\limits_{j=0}^{m-1} q_{lj},\\
\lambda_1 %&%
= q_{01},\quad
\lambda_j = (2j-1)q_{0j}+2\sum\limits_{l=1}^{j-1} (j-l)q_{lj},\quad j=\overline{2,m}.
%\end{align*}%
\end{gather*}
Обозначим норму разности матриц, содержащейся в~слагаемом $\Lambda_2,$ через $J$ и~оценим ее:
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{gather*}
J=\left\|\sum\limits_{k=1}^{m} \int\limits_{\,-h_k}^0  \sum\limits_{l=0}^{k-1}\dfrac{\partial f(\textup{y})}{\partial y_l}\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,k-1} \\[-0.1cm] y_j&=x(t+\theta+h_k-h_j),\,j=\overline{k,m}}\end{split}} \!\!\!\!\!\!\! d\theta\right.-\\ \left.-\sum\limits_{k=1}^{m-1} \int\limits_{-h_k}^0
\sum\limits_{l=0}^{k}\dfrac{\partial f(\textup{y})}{\partial y_l}\biggl|_{\scriptsize\begin{split}%\subalign%
{y_j&=x(t),\,j=\overline{0,k} \\[-0.1cm] y_j&=x(t+\theta+h_k-h_j),\,j=\overline{k+1,m}}\end{split}} \!\!\!\!\!\!\! d\theta\,\right\| \leq \\
\leq  \sum\limits_{k=1}^{m}  \sum\limits_{l=0}^{k-1}\int\limits_{\,-h_k}^0 \left(\sum\limits_{j=0}^{k-1} q_{lj}\|x(t)\|^{\mu-1}+\sum\limits_{j=k}^{m} q_{lj}\|x(t+\theta+h_k-h_j)\|^{\mu-1}\right) d\theta \,+\\
+\sum\limits_{k=1}^{m-1} \sum\limits_{l=0}^{k}\int\limits_{-h_k}^0\left(\sum\limits_{j=0}^{k} q_{lj}\|x(t)\|^{\mu-1}+\sum\limits_{j=k+1}^{m} q_{lj}\|x(t+\theta+h_k-h_j)\|^{\mu-1}\right) d\theta=\\
=\lambda_0\|x(t)\|^{\mu-1} + \sum\limits_{k=1}^{m}  \sum\limits_{l=0}^{k-1}\sum\limits_{j=k}^{m} q_{lj}\int\limits_{\,-h_k}^0\|x(t+\theta+h_k-h_j)\|^{\mu-1} d\theta \,+
\\
+\sum\limits_{k=1}^{m-1} \sum\limits_{l=0}^{k}\sum\limits_{j=k+1}^{m} q_{lj}\int\limits_{-h_k}^0\|x(t+\theta+h_k-h_j)\|^{\mu-1} d\theta.
\end{gather*}
В последних двух суммах воспользуемся оценкой
$$
\int\limits_{\,-h_k}^0\|x(t+\theta+h_k-h_j)\|^{\mu-1} d\theta\leq \int\limits_{\,-h_j}^0\|x(t+s)\|^{\mu-1} ds
$$
и поменяем порядок суммирования. Для этого запишем равенства


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%1111

\begin{gather*}
\notag
\sum\limits_{k=1}^{m} \sum\limits_{j=k}^{m} \sum\limits_{l=0}^{k-1} a_{lj} = \sum\limits_{j=1}^{m} \sum\limits_{k=1}^{j} \sum\limits_{l=0}^{k-1} a_{lj} = \sum\limits_{j=1}^{m} \sum\limits_{l=0}^{j-1} \sum\limits_{k=l+1}^{j} a_{lj}=
\sum\limits_{j=1}^{m} \sum\limits_{l=0}^{j-1} (j-l) a_{lj},
\\
%\label{posl_rav}
\sum\limits_{k=1}^{m-1} \sum\limits_{j=k+1}^{m} \sum\limits_{l=0}^{k} b_{lj} = \sum\limits_{j=2}^{m} \sum\limits_{k=1}^{j-1} \sum\limits_{l=0}^{k} b_{lj}= \sum\limits_{j=2}^{m}\left(\sum\limits_{l=1}^{j-1} \sum\limits_{k=l}^{j-1}b_{lj} + \sum\limits_{k=1}^{j-1}b_{0j}\right)=
\end{gather*}
\begin{gather}
\label{posl_rav}
=\sum\limits_{j=2}^{m}\left(\sum\limits_{l=1}^{j-1} (j-l)b_{lj} + (j-1)b_{0j}\right)\!.
\end{gather}
Применив равенства (\ref{posl_rav}) к~оценке $J,$ получим неравенство
\begin{align*}
J\leq \lambda_0\|x(t)\|^{\mu-1} +\sum\limits_{j=1}^m \lambda_j\int\limits_{\,-h_j}^0\|x(t+\theta)\|^{\mu-1}  d\theta.
\end{align*}
Следовательно,
\begin{gather*}
\left(\dfrac{\partial V(y)}{\partial y} \right)^T\Biggl|_{y=x(t)} \Lambda_2\leq  J \cdot k_2\|x(t)\|^{\gamma-1} \sum\limits_{k=0}^m p_k \|x(t-h_k)\|^\mu\leq
\\
\leq k_2 \left(p \tilde{\lambda} \|x(t)\|^{\gamma+2\mu-2} + \tilde{\lambda}\sum\limits_{j=1}^m p_j \|x(t-h_j)\|^{\gamma+2\mu-2}+p\sum\limits_{k=1}^m \lambda_k \int\limits_{-h_k}^0 \|x(t+\theta)\|^{\gamma+2\mu-2} d\theta\right),
\end{gather*}
где $\,\tilde{\lambda}=\lambda_0+\sum\limits_{k=1}^m \lambda_k h_k.$ Окончательно, объединив все слагаемые, содержащиеся в~производной, получим требуемую оценку. $\hfill\Box$

%%%
%\begin{lemma}
%\label{lemma_3}
\textbf{Лемма 3.}
\textit{
Функционал \textup{(\ref{func})} допускает оценку снизу вида}
\begin{align*}
v(\varphi)\geq\alpha_0\|\varphi(0)\|^\gamma + \sum\limits_{j=1}^m \alpha_j \int\limits_{-h_j}^0 \|\varphi(\theta)\|^{\gamma+\mu-1} d\theta
\end{align*}
\textit{в окрестности} $\|\varphi\|_h\leq H_2.$ \textit{Здесь}
\begin{align*}
\alpha_0&=k_0 - k_2\left(g_0 H_2^{\mu-1} + \dfrac{1}{p}\sum\limits_{j=1}^m g_j h_j  H_2^{\gamma(p-1)-p}\right), \\
\alpha_j&=\textup{w}_1^{(j)} - \dfrac{k_2(p-1)g_j}{p}  H_2^{\frac{\mu p}{p-1}-(\gamma+\mu-1)},\quad j=\overline{1,m},
\end{align*}
\textit{параметр $p>1$ таков, что}
$
\dfrac{\gamma+\mu-1}{\mu}<\dfrac{p}{p-1}<\gamma,
$
\textit{а число $H_2>0$ выбрано исходя из условий} $\alpha_j>0,$ $\,j=\overline{0,m}.$
%\end{lemma}

Д о к~а~з а~т е л ь с~т в~о. Для первого и~третьего слагаемых функционала (\ref{func}) имеем оценки
\begin{align*}
I_1=V(\varphi(0))\geq k_0\|\varphi(0)\|^\gamma,\quad I_3\geq\sum\limits_{j=1}^m \textup{w}_1^{(j)} \int\limits_{-h_j}^0 \|\varphi(\theta)\|^{\gamma+\mu-1} d\theta.
\end{align*}
Оценим абсолютную величину второго слагаемого сверху с~помощью леммы~1:
\begin{gather*}
|I_2|\leq k_2\|\varphi(0)\|^{\gamma-1}\left(g_0\|\varphi(0)\|^\mu + \sum\limits_{j=1}^m g_j \int\limits_{-h_j}^0 \|\varphi(\theta)\|^\mu d\theta \right)=
\end{gather*}
\begin{gather*}
=k_2g_0\|\varphi(0)\|^{\gamma+\mu-1}+k_2\sum\limits_{j=1}^m g_j \int\limits_{-h_j}^0\|\varphi(0)\|^{\gamma-1} \|\varphi(\theta)\|^\mu d\theta.
\end{gather*}
Воспользуемся неравенством Юнга под знаком каждого из интегралов:
$$
\|\varphi(0)\|^{\gamma-1} \|\varphi(\theta)\|^\mu\leq \dfrac{1}{p}\|\varphi(0)\|^{(\gamma-1)p} + \dfrac{p-1}{p}\|\varphi(\theta)\|^{\frac{\mu p}{p-1}},
$$
где $p>1.$ Заметим, что в~условиях леммы
$$
(\gamma-1)p > \gamma,\quad \dfrac{\mu p}{p-1}>\gamma+\mu-1,
$$
и параметр $p$ может быть выбран таким образом при любых значениях $\gamma\geq 2$ и~$\mu>1.$
Тогда получим, что
\begin{align*}
|I_2|\leq k_2 g_0 \|\varphi(0)\|^{\gamma+\mu-1} + \dfrac{k_2}{p}\sum\limits_{j=1}^m g_j h_j\|\varphi(0)\|^{(\gamma-1)p}+\dfrac{k_2(p-1)}{p}\sum\limits_{j=1}^m g_j \int\limits_{-h_j}^0\|\varphi(\theta)\|^{\frac{\mu p}{p-1}}d\theta.
\end{align*}
Окончательно, пользуясь неравенством $I_2\geq -|I_2|,$ находим требуемую оценку. $\hfill\Box$

%\begin{lemma}
%\label{lemma_4}
\textbf{Лемма 4.}
\textit{
Функционал \textup{(\ref{func})} допускает оценку сверху вида}
\begin{align*}
v(\varphi)&\leq k_1\|\varphi(0)\|^\gamma + \delta \|\varphi\|_h^{\gamma+\mu-1},
\end{align*}
\textit{где} $\,\delta=k_2\tilde{g} + \sum\limits_{j=1}^m \left(\textup{w}_1^{(j)}+h_j\textup{w}_2^{(j)}\right)h_j.$
%\end{lemma}

Д о к~а~з а~т е л ь с~т в~о. Оценим функционал \textup{(\ref{func})} сверху:
\begin{align}
\label{up_b}
v(\varphi)&\leq k_1\|\varphi(0)\|^\gamma + k_2\|\varphi(0)\|^{\gamma-1}\left(g_0\|\varphi(0)\|^\mu + \sum\limits_{k=1}^m g_k \int\limits_{-h_k}^0 \|\varphi(\theta)\|^\mu d\theta\right) + \notag \\
&+ \sum\limits_{j=1}^m \left(\textup{w}_1^{(j)}+h_j\textup{w}_2^{(j)}\right) \int\limits_{-h_j}^0 \|\varphi(\theta)\|^{\gamma+\mu-1} d\theta\leq  k_1\|\varphi(0)\|^\gamma + \delta \|\varphi\|_h^{\gamma+\mu-1},%\notag
\end{align}
что и~требовалось доказать. $\hfill\Box$

Леммы~2--4 означают, что функционал \textup{(\ref{func})} удовлетворяет условиям классической теоремы Красовского (см., например, [3, теорема~1.8 на с.~22]), а~значит, он может быть использован для доказательства асимптотической устойчивости нулевого решения системы (\ref{sys}). Другими словами, справедлива следующая теорема.

%\begin{thm}
%\label{thm_main}
\textbf{Теорема 1.}
\textit{
Если система \textup{(\ref{sys_delayfree})} асимптотически устойчива, то нулевое решение системы \textup{(\ref{sys})} асимптотически устойчиво при любых значениях запаздываний $h_j\geq 0,$ $j=\overline{1,m}.$}
%\end{thm}

{\bf Замечание.} Теорема~1 для однородных систем с~одним запаздыванием доказана в~работе [9] с~помощью метода функций Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Ра\-зу\-ми\-хи\-на. В статье [10] упоминается возможность обобщения результата на случай систем с~несколькими запаздываниями вида \textup{(\ref{sys})}. Поэтому цель настоящего исследования заключается не столько в~доказательстве теоремы~1, сколько в~построении функционалов Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го для систем вида \textup{(\ref{sys})}, которые могут быть применены при решении широкого класса прикладных задач.

{\bfseries 4. Оценка области притяжения.} Применим функционал \textup{(\ref{func})} к~задаче об оценке области притяжения нулевого решения системы \textup{(\ref{sys})}. Используемый подход является классическим (см., например, работы [17, 18]), при этом применение функционала вида \textup{(\ref{func})} позволяет построить конструктивную оценку.

%\begin{thm}
%\label{thm_attraction}
\textbf{Теорема 2.}
\textit{
Пусть система \textup{(\ref{sys_delayfree})} асимптотически устойчива, $H=\min\{H_1,H_2\},$ а~$\Delta$~{\rm ---} положительный корень уравнения}
\begin{equation}
\label{attr_reg}
k_1\Delta^\gamma + \delta \Delta^{\gamma+\mu-1} = \alpha_0 H^\gamma.
\end{equation}
\textit{Тогда множество}
$$
\Omega=\left\{\varphi\in C_{[-h,0]}\;\Bigl|\;\|\varphi\|_h<\Delta\right\}\subset\mathcal{A}=\left\{\varphi\in C_{[-h,0]}\;\Bigl|\;x(t,\varphi)\xrightarrow[t\to+\infty]{}0\right\}.
$$
\textit{Другими словами, множество $\Omega$ есть оценка области притяжения $\mathcal{A}$ нулевого решения системы \textup{(\ref{sys})}.}
%\end{thm}

Поскольку для построения оценки области притяжения используются оценка функционала сверху из леммы~4 и~оценка снизу вида
$
v(\varphi)\geq\alpha_0\|\varphi(0)\|^\gamma,
$
структура которых совпадает со структурой соответствующих оценок для случая одного запаздывания, то
доказательство теоремы~2 дословно повторяет доказательство аналогичного ут\-верж\-де\-ния для систем с~одним запаздыванием (см.~теорему~16 и~следствие~17 в~работе [11]).
%Д о к~а~з а~т е л ь с~т в~о. Тот факт, что $\Delta<H,$ сразу следует из уравнения (\ref{attr_reg}), поскольку $\alpha_0<k_0\leq k_1,$ $\delta>0.$
%Кроме того, если $\|\varphi\|_h<\Delta,$ то $$v(\varphi)<k_1\Delta^\gamma + \delta \Delta^{\gamma+\mu-1} = \alpha_0 H^\gamma.$$ Значит,
%$$
%\Omega\subset\Omega_1=\left\{\varphi\in C_{[-h,0]}\;\Bigl|\;\|\varphi\|_h<H,\;v(\varphi)< \alpha_0 H^\gamma\right\}.
%$$
%Покажем, что множество $\Omega_1$ является положительно инвариантным: $\varphi\in\Omega_1$ влечет $x_t(\varphi)\in\Omega_1$ для всех $t\geq0.$ Предположение о существовании момента $t^\star$ такого, что $\|x(t^\star,\varphi)\|=H,$ а~$\|x(t,\varphi)\|<H$ для всех $t\in[-h,t^\star),$ приводит к~противоречию. Действительно, с~одной стороны, $v(x_{t^\star}(\varphi))\geq\alpha_0\|x(t^\star,\varphi)\|^\gamma=\alpha_0 H^\gamma.$ С другой стороны, $v(x_t(\varphi))$ убывает как функция $t$ на промежутке $[0,t^\star]$ в~силу леммы~\ref{lemma_2}, а~значит, $v(x_{t^\star}(\varphi))<v(\varphi)< \alpha_0 H^\gamma.$ Следовательно, $\|x_t\|_h<H$ для всех $t\geq0,$ а~значит, согласно лемме~\ref{lemma_2}, $v(x_{t}(\varphi))<v(\varphi)< \alpha_0 H^\gamma$ для любого $t\geq0.$ Как известно \cite{Kras_book,MelchNic2007}, из положительной инвариантности множества $\Omega_1$ следует $\Omega_1\subset\mathcal{A}.$ Теорема доказана. $\quad\Box$

{\bfseries 5. Оценки решений.} Применим функционал \textup{(\ref{func})} к~задаче о построении оценок решений системы \textup{(\ref{sys})}. Для этого обобщим подход, разработанный в~статье [19] для систем с~одним запаздыванием.

Пусть $H=\min\{H_1,H_2\}.$ Из доказательства теоремы~2 следует, что $\|\varphi\|_h<\Delta$ влечет $\|x(t,\varphi)\|<H$ для всех $t\geq 0.$ Построим оценки решений, начальные функции которых удовлетворяют условию $\|\varphi\|_h<\Delta.$
Применив неравенство Юнга к~оценке (\ref{up_b}), получим, что функционал \textup{(\ref{func})} допускает оценку сверху вида
\begin{equation}
\label{est_1}
v(x_t)\leq \omega \left( \|x(t)\|^\gamma + \sum\limits_{j=1}^m \int\limits_{-h_j}^0 \|x(t+\theta)\|^\gamma d\theta\right),\quad \omega>0,
\end{equation}
вдоль таких решений. Кроме того, из леммы~2 следует существование $\beta>0$ такого, что
\begin{equation}
\label{est_2}
\dfrac{d v(x_t)}{dt}\leq  -\beta\left(\|x(t)\|^{\gamma+\mu-1} + \sum\limits_{j=1}^m \int\limits_{-h_j}^0 \|x(t+\theta)\|^{\gamma+\mu-1} d\theta\right).
\end{equation}
Для того чтобы связать значение самого функционала и~его производной вдоль решений системы, удовлетворяющих условию $\|x_t\|_h<H,$ $t\geq 0,$ воспользуемся неравенством
$$
\left(\sum\limits_{j=0}^m a_j\right)^l \leq  (m+1)^{l-1} \sum\limits_{j=0}^m a_j^l,\quad l=\frac{\gamma+\mu-1}{\gamma},
$$
и неравенством Гёльдера
$$
\left( \int\limits_{-h_j}^0 \|x(t+\theta)\|^\gamma d\theta \right)^{\frac{\gamma+\mu-1}{\gamma}}\leq  h_j^{\frac{\mu-1}{\gamma}} \int\limits_{-h_j}^0 \|x(t+\theta)\|^{\gamma+\mu-1} d\theta.
$$
Окончательно, объединив оценки (\ref{est_1}) и~(\ref{est_2}), находим, что
$$
\dfrac{dv(x_t)}{dt}\leq  -\zeta v^{\frac{\gamma+\mu-1}{\gamma}}(x_t),
$$
где
$$
 \zeta=\dfrac{\beta}{\omega^{\frac{\gamma+\mu-1}{\gamma}} L}>0,\quad L=\Bigl((m+1)\max\{1,h\}\Bigr)^{(\mu-1)/\gamma}.
$$
Далее, повторяя рассуждения статьи [19], получим следующий результат.

%\begin{thm}
%\label{thm_estimates}
\textbf{Теорема 3.}
\textit{
Пусть система \textup{(\ref{sys_delayfree})} асимптотически устойчива, $H=\min\{H_1,H_2\},$ а~$\Delta$~{\rm ---} положительный корень уравнения \textup{(\ref{attr_reg})}. Тогда для решений системы \textup{(\ref{sys})}, начальные функции которых удовлетворяют условию $\|\varphi\|_h<\Delta,$ справедлива оценка
$$
\|x(t,\varphi)\|\leq \dfrac{A\|\varphi\|_h}{\Bigl(1+B\|\varphi\|_h^{\mu-1} t \Bigr)^{\frac{1}{\mu-1}}},\quad t\geq 0.
$$
Здесь}
$$
A=\dfrac{H}{\Delta},\quad B= \dfrac{(\mu-1)\beta}{\gamma \omega L} \left(\dfrac{\alpha_0}{\omega}\right)^{\frac{\mu-1}{\gamma}} \left(\dfrac{H}{\Delta}\right)^{\mu-1}.
$$
%\end{thm}

{\bfseries 6. Заключение.} В работе предложены явные конструкции функционалов Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го для однородных систем с~несколькими сосредоточенными запаздываниями и~порядком однородности правых частей, строго б\'{о}льшим единицы. Построенные функционалы применяются к~доказательству асимптотической устойчивости нулевого решения при любых значениях запаздываний, к~оценке области притяжения асимптотически устойчивого нулевого решения, а~также к~построению оценок решений однородных систем.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{08/lit-ra}

%\newpage
\input{08/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}
%
\vskip 3mm
%
\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~17.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~17.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %


%}
