
{\normalsize

\vskip 5mm%6mm

\noindent{\bf Применение вебометрических методов анализа структуры
сайта\\ для улучшения его структуры по критерию ценности страниц}

}

\vskip 1.5mm%2mm

{\small

\noindent{\it Э.~М.~Нвохири$\,^1$%
, А.~А.~Печников$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

 }

\vskip 1.5mm%2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при поддержке Российского
%научного фонда (проект №~18-71-00082).\par
%%
% }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Университет Лагоса, Нигерия,  101017, Лагос, Университи Роyд,
Акока-Яба


\noindent%
$^2$~%
Институт прикладных математических исследований Карельского
научного центра

\noindent%
\hskip2.45mm%
Российской академии наук, Российская Федерация, 185910,
Петрозаводск, ул.~Пушкинская,~11

%\noindent%
%\hskip2.45mm%



%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2.2mm%3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Nwohiri A. M., Pechnikov
A. A.} Application of webometrics methods for analysis and
enhancement of academic site structure based on page value
criterion~// Вест\-ник Санкт-Петербургского университета.
Прикладная математика. Информа\-тика. Процес\-сы управления.
\issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum04 (In~English)

\vskip2.2mm%3mm

{\leftskip=7mm\noindentОписана формализованная процедура
исследования веб-сайта вебометрическими методами, включающая сбор
данных о~его структуре, построение и~исследование веб-графа сайта,
определение критерия <<правильности>> структуры сайта, определение
управляющих воздействий для улучшения структуры сайта в~смысле
заданного критерия, проверка критерия на~реальных примерах
и~разработка рекомендаций по~улучшению структуры сайта. В~качестве
критерия оценки значимости страниц используется их~\emph{Web
PageRank} (\emph{PR}). Ценность страницы определяется по~наличию
(или отсутствию) ссылки на~нее на~главной странице сайта. Страница
считается <<ценной>>, если такая ссылка имеет\-ся. Критерий
<<правильности>> структуры сайта определяется так: ценные страницы
сайта должны иметь наивысший PR среди всех страниц сайта (главная
страница считается ценной по~умолчанию). Как управляющее
воздействие рассматривается удаление директорий (с выделением их
в~самостоятельные сайты), имеющих в~качестве корня страницы
с~высоким PR, но не являющиеся ценными. Проведенные эксперименты
демонстрируются на~примере факультетских сайтов крупных
университетов
Нигерии, России и~США и~во~всех случаях показывают свои применимость и~состоятельность.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: веб-сайт, график, PageRank, университеты,
интеллектуальный анализ данных, структура веб-сайта, извлечение
веб-данных, веб-майнинг, URL.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip4.5mm%6mm
К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip1.5mm%2mm
\textit{Нвохири Энтони М.} --- PhD; anwohiri@unilag.edu.ng

\vskip1.5mm%2mm
\textit{Печников Андрей Анатольевич} --- д-р техн. наук;
pechnikov@krc.karelia.ru
%
}
%
}
