
%\begin{center}
%{\footnotesize
%\begin{tabular}{lcr}
%$\issueyear$   & ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА  &  Том\,13.\,\,Вып.\,$\issuenum$ \\
%\multicolumn{3}{c}{ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА.
%ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ УПРАВЛЕНИЯ}\\
%\end{tabular}
%\end{center}
%}
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,13.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.2cm} \noindent {\large ИНФОРМАТИКА} \vspace{1.0cm}

\noindent{\footnotesize УДК 539.3}

\vskip3mm

\noindent{\it В.~М.~Буре$^{1, 2}$, Е.~В.~Канаш$^1$,
О.~А.~Митрофанова$^{1, 2}$}

\vskip3mm

\noindent{\bf АНАЛИЗ ХАРАКТЕРИСТИК ЦВЕТА РАСТЕНИЙ\\ ПО
АЭРОФОТОСНИМКАМ С~РАЗЛИЧНЫМИ ФАКТОРАМИ\\ КАЧЕСТВЕННЫХ ПОКАЗАТЕЛЕЙ}

\efootnote{

\vspace{-3mm}\parindent=7mm


%{\copyright} Н. А. Валиотти, 2014

{\it Буре Владимир Мансурович}  --- доктор технических наук,
профессор; vlb310154@gmail.com

{\it Канаш Елена Всеволодовна}  --- доктор биологических наук;
ykanash@yandex.ru

{\it Митрофанова Ольга Александровна} --- аспирант;
omitrofa@gmail.com


\vskip 3.0mm

\textit{Bure Vladimir Mansurovich}  --- doctor of technical
sciences, professor; vlb310154@gmail.com

\textit{Kanash Elena Vsevolodovna}  --- doctor of biological
sciences; ykanash@yandex.ru

\textit{Mitrofanova Olga Aleksandrovna}  --- postgraduate student;
omitrofa@gmail.com

\vskip 3.0mm

{\copyright} Санкт-Петербургский государственный университет,
\issueyear%\\
%$^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
%Санкт-Петербургского государственного университета (грант
%№~9.38.673.2013).%

}

\vskip3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
%\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\emph{\doivyp09 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum05 } }\hfill\thepage}%
%\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\emph{\doivyp09 } } }%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum05}}}%
%\fancyfoot[LO]{\hfill{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}}%
%\fancyfoot[RE]{{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}\hfill}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent $^1$~Агрофизический научно-исследовательский институт,
Российская Федерация,

\noindent\hskip2.45mm 195220, Санкт-Петербург, Гражданский пр., 14

\noindent $^2$~Санкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация,

\noindent\hskip2.45mm 199034, Санкт-Петербург, Университетская
наб., 7--9


\vskip3mm

\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}

\item Одним из актуальных и~перспективных направлений
в~современном точном земледелии является оценка состояния
растений. Точная оценка состояния сельскохозяйственных растений
в~период вегетации необходима для эффективного использования
удобрений, выгодной урожайности и~высокого качества продукции.
Метод решения этой задачи основан на анализе цветовых
характеристик растений по цифровым изображениям. В~работе
рассмотрены методы анализа характеристик цвета растений по
аэрофотоснимкам с~разными факторами качественных показателей.
Кроме того, представлен пример анализа экспериментальных данных
с~помощью языка программирования~R. Исходными данными задачи
являются цветовые параметры $L$, $a$, $b$ растений на специальных
тестовых площадках. Тестовая площадка представляет собой небольшой
участок поля, на котором известны качественные показатели
растений. Описан следующий пример: имеются тестовые площадки
пшеницы с~известными дозами азота (0, 60, 90, 120~кг действующего
вещества на 1~га). Кроме того, на каждой площадке сформированы
определенные качественные показатели растений: размер зерна
(крупные, мелкие), защита растений (сорняки, без сорняков), нормы
высева (6~млн на~1~га, 5~млн на~1~га). Необходимо проанализировать
существование линейной зависимости между цветом растений и дозой
азота в~зависимости от разных качественных факторов. В~ходе
решения задачи разработаны и~протестированы алгоритмы для
реализации представленных методов. В~результате предварительного
анализа в описанном примере распределения выборок характеристик
цвета по каждой паре факторов оказались различными. В~ходе
эксперимента были построены 8~линейных регрессий, преимущественно
уравнения регрессий оказались статистически значимыми в~целом. Тем
не менее следует отметить, что коэффициент $\alpha$ при
составляющей цвета $L$ оказался равен 0. Предположительно это
связано с~ошибками во время закладки эксперимента (некоторая часть
тестовых площадок была заложена позже остальных). Библиогр.
5~назв. Табл.~1.

{\it Ключевые слова}: аэрофотосъемка, обобщенная характеристика
цвета, точное земледелие, язык R.

\end{list}

}

%\newpage
\vskip4mm

\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}

\noindent{\it  V.~M.~Bure$^{1, 2}$, E.~V.~Kanash$^1$,
O.~A.~Mitrofanova$^{1, 2}$}

\vskip3mm\noindent{\bf ANALYSIS OF PLANTS COLOR CHARACTERISTICS\\
USING AEROPHOTOS WITH DIFFERENT FACTORS\\ OF QUALITATIVE
INDICATORS}

\vskip3mm



{\footnotesize



\noindent $^1$ Agrophysical research institute,  14, Grazhdanskiy
pr., St. Petersburg,

\noindent\hskip2.45mm 195220, Russian Federation


\noindent $^2$ St.~Petersburg State University, 7--9,
Universitetskaya nab., St.~Petersburg,

\noindent\hskip2.45mm 199034, Russian Federation







\vskip3mm


\item One of the most relevant and highly demanded directions in
modern precision agriculture is the assessment of  vegetation
conditions. An accurate assessment of the state of agricultural
plants during the growing season is necessary for the effective
use of fertilizers, profitable yields and high quality products.
The method for solving this problem is based on an analysis of the
color characteristics of plants from digital images. In this paper
methods of the analysis of color characteristics of plants in
aerial photos with various factors of qualitative indicators are
examined. In addition, an example of analysis of experimental data
is presented using the programming language R. The initial data of
the problem are plants' color parameters $ L $, $ a $, $ b $ in
special test areas. The test area is a small region of the field
where the qualitative indices of plants are already known. In this
paper, the following example is considered: there are test areas
of wheat with known doses of nitrogen (0, 60, 90, 120~kg of active
substance per 1~ha). In addition, certain quality indicators of
plants are formed at each site: grain size (large,\linebreak
small), plant protection (weeds, no weeds), seeding rates
(6~mmillion per~ha, 5~mmillion\linebreak per~ha). The existence of
a linear relationship between the color of plants and the dose
of\linebreak nitrogen must be analysed on the basis of various
qualitative factors. In the course of solving the problem,
algorithms were developed and tested to implement the methods
presented. As a result of a preliminary analysis in the example
described, the distribution of samples of color characteristics
for each pair of factors turned out to be different. In the course
of the experiment 8 linear regressions were developed and the
regression equations turned out to be statistically significant as
a whole. Nevertheless, it should be noted that the coefficient
$\alpha$ for the color component of $L$ turned out to be 0.
Presumably, this is due to errors during the experiment's stowage
(some of the test areas were laid out later than others). Refs~5.
Table~1.

\textit{Keywords}: aerial photography, generalized color
characteristic, precision agriculture, language R.


}

\end{list}

\vskip 4mm



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


 { \bfseries  Введение.}
В настоящее время при исследовании задач, связанных с~точным
земледелием и~экологией, все более актуальным и~перспективным
направлением становится применение различных методов
статистического анализа данных, а~также методов анализа цифровых
изображений. Эти методы используются для решения следующих
наиболее восстребованных задач:
\\ \indent --- обнаружение чрезвычайных ситуаций;
\\ \indent --- мониторинг состояния растений;
\\ \indent --- прогноз урожайности;
\\ \indent --- дифференцированное внесение удобрений;
\\ \indent --- мониторинг состояния систем мелиорации и~др.

Для решения перечисленных проблем могут использоваться разные
статистические методы: бинарная регрессия [1, 2], кригинг [3],
построение калибровочных кривых [4] и~т.~д.

В данной работе представлены методы статистического анализа
характеристик цвета растений с~различными факторами стресса
по~аэрофотоснимкам. Этот анализ необходим для исследования
возможностей последующей оценки состояния растений на~любом
участке поля по~данным аэрофотосъемки. Для интерпретации цветовых
параметров применяется цветовая модель CIELAB.\newpage


 { \bfseries  Объекты и~методы.}
Для получения аэрофотоснимков использовался автоматизированный
беспилотный летательный аппарат (БЛА)~--- квадрокоптер
Геоскан-401~[5]. Полезной нагрузкой служили две зеркальные камеры,
позволяющие дать высококачественные изображения без каких-либо
цифровых шумов в видимом и~ближнем инфракрасном спектрах.

Весь процесс получения аэрофотоснимков с~помощью
автоматизированного БЛА можно представить следующими основными
этапами.

\indent 1.~План полета. В~поставленную комплектацию БЛА
Геоскан-401 также входит специальное программное обеспечение
GeoScan Planner, позволяющее определять границы полей, которые
необходимо исследовать (например, с~помощью карт Google Earth),
после чего план полета создается автоматически. В~результате
созданный план загружается в~БЛА.

\indent 2.~Полет и~съемка. Данный этап полностью автоматизирован,
необходимо только запустить БЛА на~заданный маршрут, и~система
будет автоматически делать снимки с~помощью бортовых камер
и~датчиков во~время полета. Для съемки квадрокоптер использует
координаты GPS, при этом основное требование для съемки~---
достаточное перекрытие изображений.

\indent 3.~Предварительная обработка изображений. В~комплект
поставки также входит программное обеспечение Agisoft PhotoScan,
которое дает возможность автоматически создавать ортофотопланы
в~формате Geotiff из~мозаики полученных изображений, а~также
трехмерные рельефные модели.

Объектами исследования являются опытные сельскохозяйственные поля,
расположенные на~территории филиала Агрофизического института
в~дер. Меньково Ленинградской обл.

Исходными данными задачи являются цветовые параметры $L$, $a$, $b$
растений на~тестовых площадках (параметр $L$ всегда положителен
и~обозначает светлоту; $a > 0$ обозначает параметр красной
составляющей, $a < 0$~--- зеленой, $b > 0$~--- желтой, $b < 0$~---
синей). Тестовая площадка представляет собой небольшой участок
поля, на~котором известны качественные показатели растений.
Проведем обследование следующего примера: имеются тестовые
площадки пшеницы с~известными дозами азота (0, 60, 90, 120 кг
действующего вещества на~1 га). Кроме того, на~каждой площадке
сформированы определенные качественные показатели растений: размер
зерна (крупные, мелкие), защита растений (сорняки и~без них),
нормы высева (6~млн~на~1~га,~5~млн~на~1~га). Необходимо
проанализировать существование линейной зависимости между цветом
растений и~дозой азота в~зависимости от~различных качественных
факторов.

В первую очередь необходимо представить характеристики цвета
в~виде единой величины. В~связи с~этим предложено свернуть вектор
параметров цвета в~одно значение с~использованием выпуклой
линейной комбинации. Данное значение условно названо обобщенной
характеристикой цвета (generalized color characteristic)
$C_{Lab}$, которая рассчитывается по~формуле [4]

  \begin{equation}\label{1}
  C_{Lab} = \alpha L + \beta_1 a + \beta_2 b,                                 \end{equation}
  где $\alpha \geq 0$, $\beta_1 \geq 0$ и~$\beta_2 \geq 0$ --- эмпирически подбираемые коэффициенты для каждого цифрового изображения посева, причем

  \begin{equation*}
  \alpha + \beta_1 + \beta_2 = 1.                                     \end{equation*}

\newpage\noindentОсновной критерий подбора коэффициентов $\alpha,~ \beta_1,
~\beta_2$~--- обеспечение максимально выраженной линейной связи
между характеристикой цвета (1) и~дозой азота на~тестовых
площадках. Для этого в~ходе решения выполняется построение восьми
уравнений линейных регрессий (для каждого набора факторов). При
таком подходе должно быть выполнено следующее условие для
обеспечения наиболее выраженной линейной связи:
\begin{equation}\label{2}
\max_{(\alpha, \beta_1)} \min_{i = 1, ...,8} R_i^2 (\alpha,
\beta_1),     \end{equation}

\noindentгде $R_i^2$~--- коэффициенты детерминации построенных
линейных регрессий.

Наиболее естественным путем решения этой задачи представляется
перебор коэффициентов $\alpha,~ \beta_1, ~\beta_2$. Соответственно
для каждого набора коэффициентов выполняются построение уравнений
линейных регрессий, вычисление коэффициентов детерминации и~поиск
максимума (2).

{\bfseries Результаты и~их обсуждение.} Предварительно
целесообразно провести ана\-лиз распределений выборок
характеристик цвета по~каждому фактору. В~случае, если
соответствующая пара факторов одновременно будет иметь нормальное
распределение, то~можно провести их сравнение параметрическим
методом, а~если она одновременно будет иметь ненормальное
распределение, то~можно применить непараметрический метод.
Алгоритм основной функции параметрического метода схематично
представим следующим образом:\\ %
\\ %
$//$ Input data:\\ %
{\bf Data}:  $L^i = (L^i_1,...,L^i_n), a^i = (a^i_1,...,a^i_n),
b^i = (b^i_1,...,b^i_n), i = 1, 2$,~--- цветовые параметры
растений на~тестовых площадках для каждого парного фактора;
$n$~---
количество тестовых площадок.\\ %
$//$ Output data: \\ %
{\bf Result}: Эмпирически подобранные коэффициенты $\alpha,~
\beta_1,~ \beta_2$; сообщение о~результатах сравнения
распределений.\\ %
$//$
\\ min $ \leftarrow 1;$
\\ bol $ \leftarrow$ FALSE;
\\ {\bf for} $\alpha \in [0; 1]$ {\bf do}
\\ \indent {\bf for} $\beta_1 \in [\alpha; 1]$ {\bf do}
\\ \indent \{
\\ \indent \indent $\beta_2 \leftarrow 1 - \alpha - \beta_1;$
\\ \indent \indent  Вычисление обобщенной характеристики цвета для первого парного фактора\linebreak %
\indent \indent  $C_{Lab}^1 = (C^1_{Lab, 1},..., C^1_{Lab, n})$;
\\ \indent \indent   Вычисление обобщенной характеристики цвета для второго парного
фактора\linebreak %
\indent \indent  $C_{Lab}^2 = (C^2_{Lab, 1},...,
C^2_{Lab, n})$;
\\ \indent \indent Критерий Фишера с~помощью R-функции {\bf var.test};
\\ \indent \indent {\bf if} p.value $< 0.05$ {\bf then}
\\ \indent \indent \indent {\bf if} p.value $<$ min {\bf then}
\\ \indent \indent \indent \{
\\ \indent \indent \indent \indent min $ \leftarrow$ p.value;
\\ \indent \indent \indent \indent Запоминание коэффициентов  $\alpha,~ \beta_1,~ \beta_2$;
\\ \indent \indent \indent \}
\\ \indent \indent {\bf else if} bol $==$ FALSE {\bf then}
\\
\newpage

\indent \indent \indent {\bf if} Статистика входит в~доверительный
интервал {\bf then}
\\ \indent \indent \indent \indent bol $ \leftarrow$ TRUE;
\\ \indent \}
\\ {\bf if} min $< 1$ {\bf then}
\\ \indent Return min,  $\alpha,~ \beta_1,~ \beta_2$, сообщение "дисперсии не~равны";
\\ {\bf if} min $== 1$ {\bf then}
\\ \indent {\bf if} bol $==$ TRUE {\bf then}
\\ \indent \indent Критерий Стьюдента (возвращает результат сравнения средних);
\\ \indent {\bf else} сообщение об ошибке.
\\
\\ Алгоритм основной функции непараметрического метода можно представить следующим образом:
\\%
\\%
$//$ Input data:\\ %
{\bf Data}:  $L^i = (L^i_1,...,L^i_n), a^i = (a^i_1,...,a^i_n),
b^i = (b^i_1,...,b^i_n), i = 1, 2,$~--- цветовые параметры
растений на~тестовых площадках для каждого парного фактора;
$n$~---
количество тестовых площадок.\\ %
$//$ Output data:\\ %
{\bf Result}: Эмпирически подобранные коэффициенты $\alpha,~
\beta_1,~ \beta_2$; сообщение о~результатах сравнения
распределений.\\ %
$//$
\\ min $ \leftarrow 1;$
\\ {\bf for} $\alpha \in [0; 1]$ {\bf do}
\\ \indent {\bf for} $\beta_1 \in [\alpha; 1]$ {\bf do}
\\ \indent \{
\\ \indent \indent $\beta_2 \leftarrow 1 - \alpha - \beta_1;$
\\ \indent \indent  Вычисление обобщенной характеристики цвета для первого парного фактора\linebreak %
\indent \indent  $C_{Lab}^1 = (C^1_{Lab, 1},..., C^1_{Lab, n})$;
\\ \indent \indent   Вычисление обобщенной характеристики цвета для второго парного фактора\linebreak %
\indent \indent  $C_{Lab}^2 = (C^2_{Lab, 1},..., C^2_{Lab, n})$;
\\ \indent \indent Критерий Вилкоксона с~помощью R-функции {\bf wilcox.test};
\\ \indent \indent {\bf if} p.value $< 0.05$ {\bf then}
\\ \indent \indent \indent {\bf if} p.value $<$ min {\bf then}
\\ \indent \indent \indent \{
\\ \indent \indent \indent \indent min $ \leftarrow$ p.value;
\\ \indent \indent \indent \indent Запоминание коэффициентов  $\alpha,~ \beta_1,~ \beta_2$;
\\ \indent \indent \indent \}
\\ \indent \}
\\ {\bf if} min $< 1$ {\bf then}
\\ \indent Return min,  $\alpha,~ \beta_1,~ \beta_2$, сообщение "распределения различны";
\\ {\bf if} min $== 1$ {\bf then}
\\ \indent Сообщение "распределения одинаковы".
\\

В результате проведенного анализа распределения всех пар факторов
оказались различными. Это позволяет предполагать, что в~дальнейшем
существует возможность классификации растений по~определенному
фактору.

Для решения основной задачи был разработан алгоритм, выполняющий
построение линейных регрессионных моделей, а~также проверку их
значимости. Схематично его можно представить следующим образом:
\\%
\\%
$//$ Input data:
\\ {\bf Data}: $N = (N_1,...,N_n)$~--- величины доз азота на~тестовых площадках; $n$~--- количество тестовых площадок; $L^i = (L^i_1,...,L^i_n),~ a^i = (a^i_1,...,a^i_n),~ b^i = (b^i_1,...,b^i_n),~ i = 1, ..., 8,$~--- соответствующие им цветовые параметры для каждого набора факторов.
\\ $//$ Output data:
\\ {\bf Result}: Эмпирически подобранные коэффициенты $\alpha,~ \beta_1,~ \beta_2$; уравнения построенных линейных регрессий; коэффициенты детерминации $R^2_i,~ i = 1, ..., 8$; стандартные ошибки; $t$-значения; $F$-статистики.
\\ $//$
\\ max $ \leftarrow 0;$
\\ {\bf for} $\alpha \in [0; 1]$ {\bf do}
\\ \indent {\bf for} $\beta_1 \in [\alpha; 1]$ {\bf do}
\\ \indent \{
\\ \indent \indent $\beta_2 \leftarrow 1 - \alpha - \beta_1;$
\\ \indent \indent  Вычисление обобщенных характеристик цвета
\\ \indent \indent  $C_{Lab}^i = (C^i_{Lab, 1},..., C^i_{Lab,
n}),$ %
%\\ \indent \indent
$ i = 1, ..., 8$;
\\ \indent \indent {\bf if} Значения $C_{Lab}^i$ монотонны  {\bf then}
\\ \indent \indent \{
\\ \indent \indent \indent Построение первой линейной регрессионной модели %$C_{Lab}^1 = b_0^1 + b_1^1 N + \epsilon^1$
\\ \indent \indent \indent $C_{Lab}^1 = b_0^1 + b_1^1 N + \epsilon^1$ с~помощью R-функции {\bf lm};
\\ \indent \indent \indent Вычисление коэффициента детерминации $R^2_1$;
\\ \indent \indent \indent min $ \leftarrow R^2_1$;
\\ \indent \indent \indent Построение остальных линейных регрессионных моделей
\\ \indent \indent \indent $C_{Lab}^i = b_0^i + b_1^i N + \epsilon^i,~ i = 2, ..., 8$;
\\ \indent \indent \indent Вычисление коэффициентов детерминации $R^2_i,~ i = 2, ..., 8$;
\\ \indent \indent \indent {\bf if} $R^2_i$ < min {\bf then}
\\ \indent \indent \indent \indent min $ \leftarrow R^2_i$;
\\ \indent \indent \indent {\bf if} min $> $ max {\bf then}
\\ \indent \indent \indent \{
\\ \indent \indent \indent \indent max $ \leftarrow $ min;
\\ \indent \indent \indent \indent Запоминание коэффициентов $\alpha, \beta_1, \beta_2$;
\\ \indent \indent \indent \}
\\ \indent \indent \}
\\ \indent \}
\\ Return: max,  $\alpha, \beta_1, \beta_2$;
\\ Проверка адекватности построенных линейных регрессионных моделей.
\\

В результате анализа экспериментальных данных были построены 8
линейных регрессий, преимущественно уравнения регрессий оказались
статистически значимыми в~целом. Тем не~менее следует отметить,
что коэффициент $\alpha$ при составляющей цвета $L$ оказался равен
0. Предположительно это связано с~ошибками во~время закладки
эксперимента (некоторая часть тестовых площадок была заложена
позже остальных). Выходные данные проведенного эксперимента
приняли следующие значения: $\max_{(\alpha, \beta_1)} \min_{i = 1,
...,8} R_i^2 (\alpha, \beta_1) = 0.4312$,~ $\alpha = 0$,~ $\beta_1
= 0.61$,~ $\beta_2 = 0.39$. Результаты построения линейных
регрессий представлены в~таблице.\newpage


\vskip 1mm
\begin{center}
{\small

{\bf Результаты построения линейных регрессий}

} \vskip 3mm

{\footnotesize

\begin{tabular} {|c|l|c|c|c|c|}
\hline
  & \multicolumn{1}{|c|}{ Набор факторов} & Степень & Степень & Коэффи- & \\
№ ана-& \multicolumn{1}{|c|}{ (норма высева --- млн на~1 га,} & значимости & значимости & циент & {\it p}-value  \\
лиза& \multicolumn{1}{|c|}{ размер зерна,} & коэффи- & коэффи- & детерми- & \\
  & \multicolumn{1}{|c|}{наличие сорняков)} & циента 1 & циента 2 & нации & \\
% & \multicolumn{1}{|c|}{ }& & & & \\
\hline
1 & 5, крупные, сорняки & 0.861 & 0.000008 & 0.8759 & 0.000008  \\
\hline
2 & 5, крупные, чистые & 0.01973 & 0.00596 & 0.5472 & 0.005957  \\
\hline
3 & 5, мелкие, сорняки & 0.238086 & 0.000646 & 0.7039 & 0.000646 \\
\hline
4 & 5, мелкие, чистые & 0.000013 & 0.0204 & 0.4312 & 0.02037 \\
\hline
5 & 6, крупные, сорняки & 0.0000001 & 0.00000005 & 0.9549 & 0.00000005  \\
\hline
6 & 6, крупные, чистые & 0.0000001 & 0.00000003 & 0.9588 & 0.00000003  \\
\hline
7 & 6, мелкие, сорняки & 0.00187 & 0.00316 & 0.5983 & 0.003163  \\
\hline
8 & 6, мелкие, чистые & 0.0000027 & 0.0167 & 0.4515 & 0.0167  \\
\hline
\end{tabular}


}
\end{center}
\vskip 1mm

{ \bfseries  Заключение.} В~работе представлены методы анализа
цветовых характеристик растений по~аэрофотоснимкам, разработаны
и~протестированы алгоритмы для проведения анализа. На~основе
проведенного исследования можно сформулировать следующие выводы:

1) предложенные методы анализа позволят в~дальнейшем осуществить
оценку состояния растений на~любом участке поля, что необходимо
прежде всего для эффективного использования удобрений, повышения
урожайности и~качества продукции, а~также для улучшения
экологического состояния сельскохозяйственного поля;

2) целесообразно повторить эксперимент, увеличив количество
тестовых площадок, а~также исключив ошибки при их закладке;

3) следует провести ковариационный анализ построенных линейных
регрессионных моделей, а~также изучить возможность классификации
растений по~факторам качественных показателей;

4) необходимо определить возможность калибровки данных на~основе
тестовых площадок для последующей оценки состояния растений
по~факторам качественных показателей в~регионе (Ленинградская
обл.).




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{05/lit-ra}

%%%%%N DOI в~ссылке!!!!!!!!!!

\input{05/ref-s}

%%%%%N DOI в~ссылке!!!!!!!!!!

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


{\footnotesize



\vskip 3mm

%\thispagestyle{empty}



\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~13.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~13.~Вып.~\issuenum}}}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %


\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.

\vskip 1mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 27 апреля 2017~г.

\vskip 1mm

\noindent Статья принята к~печати 8 июня 2017~г.


}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\vskip 5mm

%{\footnotesize

%\noindent К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я\,
%и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я \nopagebreak \vskip 3mm

%{\it Балонин Николай Алексеевич}~-- доктор технических наук,
%профессор; e-mail: korbendfs@mail.ru

%{\it Сергеев Михаил Борисович}~-- доктор технических наук,
%профессор,  директор; e-mail: mbse@mail.ru

%\vskip 2mm

%\emph{Balonin Nikolaj Alekseevich}~-- doctor of technical
%sciences, professor; e-mail: korbendfs@mail.ru


%\emph{Sergeev Mikhail Borisovich}~-- doctor of technical sciences,
%director; e-mail: mbse@mail.ru


%}


%\thispagestyle{empty}
