
{\footnotesize


\vskip4mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip3mm


1. {\it Буре~В.~М.} Методология применения бинарной регрессии
в~точном земледелии~// Математические модели в~теоретической
экологии и~земледелии: материалы Междунар. семинара, посвященного
памяти профессора Ратмира Александровича Полуэктова (Полуэктовские
чтения). 2014. С.~118--121.

2. {\it Якушев~В.~П., Буре~В.~М., Парилина~Е.~М.} Бинарная
регрессия и~ее применение в~агрофизике. СПб.: Агрофиз. ин-т, 2015.
36~с.

3. {\it Буре~В.~М., Митрофанова~О.~А.} Прогноз пространственного
распределения экологических данных с~применением кригинга
и~бинарной регрессии~// Вестн. С.-Пе\-терб. ун-та. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2016.
Вып.~3. С.~97--105.

4. {\it Митрофанова~О.~А., Буре~В.~М., Канаш~Е.~В.} Математический
модуль для автоматизации колориметрического метода оценки
обеспеченности растений азотом~//  Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
2016. Вып.~1. С.~85---91.

5. БЛА Геоскан-401 // URL: https://www.geoscan.aero (дата
обращения: 01.04.2017).



\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:}  {\it Буре В.~М.,~Канаш Е.~В.,~Митрофанова
О.~А.} Анализ характеристик цвета растений по~аэрофотоснимкам
с~различными факторами качественных показателей
// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~13.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p5}--\pageref{p5e}. \doivyp/
spbu10.\issueyear.\issuenum05



}
