%
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,15.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.8cm} \noindent {\large ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА} \vspace{1.6cm}%1.8cm}

\noindent{\small УДК 517.929\\ %  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~14.~Вып.~\issuenum}\\ %
MSC 34К20

}

\vskip3mm

\noindent{\bf Устойчивость однородных нестационарных систем
дифференциально-\\ раз\-ност\-ных уравнений с~линейно возрастающим
запаздыванием%$^{*}$%
 }

\vskip3mm

\noindent{\it А.~В.~Екимов%$\,^1$%
, О. Н. Чижова%$\,^2$%
, У. П. Зараник%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

 }

\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
%Российского научного фонда (проект  № 18-71-00006).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2.0mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%1199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Екимов А. В.,
Чижова О. Н., Зараник У. П.} Устойчивость однородных
нестационарных систем дифференциально-разностных уравнений
с~линейно возрастающим запаздыванием~// Вестник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}.\\ \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum01

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматриваются однородные
дифференциально-разностные системы с~периодическими коэффициентами
и линейно возрастающим временным запаздыванием. Эти системы можно
представить как модель распространения эпидемии среди населения.
Кроме того, системы с~линейно возрастающим запаздыванием описывают
динамику работы информационного сервера, смесительного бака,
процесс образования пробок на кольцевой дороге и~т.~д. Вводится
понятие усредненной системы. Такой подход позволяет свести анализ
задачи устойчивости по Ляпунову нулевого решения исходной системы
к исследованию нулевого решения усредненной системы.
Сформулированы достаточные условия устойчивости стационарной
системы.  К~изучению устойчивости исходной системы применен подход
Разумихина. Построена функция Ляпунова. В~результате получены
новые достаточные условия асимптотической устойчивости нулевого
решения нестационарных однородных систем с~линейно возрастающей
задержкой времени. Эти условия являются обобщением известных
результатов для линейных систем с~линейно возрастающей
временной задержкой.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: однородная дифференциально-разностная
система, линейное запаздывание, асимптотическая устойчивость.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\bf Введение.} В~последнее время в~центре внимания исследователей
все чаще оказываются системы дифференциально-разностных уравнений,
содержащие переменные, в~том числе и~неограниченные, линейно
зависящие от времени, запаздывания аргумента.  Это объясняется
большим количеством ситуаций, когда запаздывание в~модели нельзя
считать постоянной величиной. Например, системы, описывающие
взаимодействие объектов, расходящихся друг от друга, содержат
транспортное запаздывание аргумента~--- время, необходимое для
передачи информации от одного объекта к~другому, которое линейно
возрастает при увеличении расстояния между объектами. Системы
и~уравнения с~линейным запаздыванием аргумента появляются
в~математических моделях радиоактивного распада [1], работы
информационного сервера [2] и~смесительного бака [3], движения по
кольцевой автомобильной дороге [4]
 и~в~ряде других случаев.  Следует отметить, что многие из этих моделей
являются нелинейными, причем разложение правых частей по степеням
искомых функций не имеет линейных членов относительно них или же
матрица при линейных слагаемых не позволяет использовать теоремы
об устойчивости и~неустойчивости по линейному приближению [1, 5,
6]. В~этих случаях первым, в~широком смысле, приближением
оказываются системы уравнений с~однородными правыми частями, что
объясняет необходимость их всестороннего рассмотрения~[7--9].

 Заметим, что
системы нелинейных уравнений, содержащие линейное запаздывание
времени, до последнего времени остаются мало изученными.

Важной проблемой, возникающей при их исследовании, является
проблема устойчивости, поскольку наличие в~системе неограниченного
запаздывания может привести к~потере этого свойства. Теоремы об
устойчивости однородных систем без запаздывания были доказаны
в~работах [10--12]. Уточнение известных критериев устойчивости по
первому, в~широком смысле, приближению систем без запаздывания
приводится А. Ю. Александровым [13]. Отдельные классы уравнений
и~систем с~однородной правой частью и~линейным запаздыванием
аргумента описаны в~работах [2, 14, 15].


В данной статье рассматривается нелинейная нестационарная система
уравнений с~однородными периодическими правыми частями и~линейным
запаздыванием аргумента. Такая система, в~частности, может служить
математической моделью распространения эпидемии в~некоторой
популяции. Действительно, некоторые болезни, например ВИЧ,
сифилис, герпес и~др., имеют спящий период, длительность которого
может быть неограниченной.

Для исследования тривиального решения на устойчивость были
использованы метод функционалов Ляпунова---Красовского [16]
и~подход Разумихина [17],  что позволило свести задачу
к~рассмотрению усредненной стационарной системы и~получить
некоторые достаточные условия асимптотической устойчивости
нулевого решения.

{\bf Модель распространения эпидемии.} Дифференциальные уравнения
с~однородными правыми частями могут применяться при моделировании
самых различных процессов. Рассмотрим модель распространения
эпидемии в~некоторой популяции. Через  $x(t)$ обозначим число
заболевших особей в~момент времени $t$. Динамику процесса
естественно описать дифференциальным уравнением

$$\dot x=f(t,x)+g(t,x),$$
\noindentгде $f(t,0)=g(t,0)=0.$

Функция $f(t,x)$  характеризует факторы, способствующие
распространению вируса. В~простейших моделях полагают, что
$f(t,x)=ax$, где $a>0$~--- постоянная. Пропорциональность $f(t,x)$
числу заболевших существенно упрощает реальную картину, но далеко
не всегда адекватно отражает ситуацию. Выберем в~качестве $f(t,x)$
следующую функцию:
$$f(t,x)=a(t)x^{\mu}(t),$$
в которой $a(t)$~--- периодическая функция с~периодом $T$ такая,
что $\frac 1 T\int\limits^T_0 a(\tau)d\tau~=~\bar{a}
> 0$.\linebreakПостоянную $\bar{a}$ естественно считать
коэффициентом заболеваемости. Постоянная\linebreak $\mu>0$
характеризует скорость распространения эпидемии. Функция  $g(t,x)$
отражает\linebreakфакторы, препятствующие распространению эпидемии
(природные факторы, укрепление иммунитета, изоляция заболевших
особей и~т.~д.).
 Положим, что  $g(t,x)=b(t)x^\sigma(t),$
где $b(t+T)=b(t)$; $\frac 1 T\int\limits^T_0 b(\tau)d\tau
=\bar{b}<0$. Постоянная  $\bar{b}$~--- коэффициент выздоровления,
$\sigma$~--- постоянная. При $\mu=\sigma$  получаем
дифференциальное уравнение с~однородной правой частью. Поскольку
мероприятия по борьбе с~эпидемией (например, вакцинация), как
правило, не дают мгновенного эффекта, то естественно учесть
запаздывание. В~простейшем случае запаздывание можно считать
постоянным. С~учетом этого модель можно представить в~виде
                          $$\dot{x}=a(t)x^\mu(t)+b(t)x^\sigma(t-\tau).$$

В дальнейшем возможен переход к~переменному запаздыванию.
В~частности, если учитывать спящий период, то запаздывание можно
считать линейно возрастающим, т.~е.
   $$\dot{x}(t)=a(t)x^\mu(t)+b(t)x^\sigma(\alpha t), ~~~ 0<\alpha<1.$$


Перейдем к~описанию векторной модели распространения эпидемии.
Пусть $n$   популяций сосуществуют на общей территории,
подверженной воздействию вируса. Вектор состояния системы
обозначим через $x(t)=(x_1(t),\dots, x_n(t))^T$.   Здесь
$x_i(t)$~--- число заболевших особей  $i$-й популяции в~момент
времени $t$. Динамику процесса представим в~виде системы
дифференциальных уравнений с~запаздыванием:
  \begin{equation}\dot{x}(t)=A(t)f(x(t))+B(t)g(x(\alpha t)),\end{equation}
в которой $A(t)$, $B(t)$~--- $(n\times n)$-непрерывные матрицы
с~$T$-периодическими элементами,  описывающиe внутрипопуляционные
и~межпопуляционные факторы, влияющие на распространение эпидемии.
Вектор-функции $f$, $g$ выбираем следующим образом:
$$f(x)=(x_1^\mu ,\dots, x_n^\mu)^T, \quad g(x)=(x_1^\sigma,\dots,x_n^\sigma)^T.$$
Примем, что
$$\bar{A}=\frac 1 T\int\limits^T_0 A(\tau)d\tau, \quad \bar{B}=\frac 1 T\int\limits^T_0 B(\tau)d\tau .$$
Анализ устойчивости нулевого решения системы (1) в~терминах
параметров усредненной модели позволит выявить существенные
факторы, влияющие на динамику эпидемии:
$$\dot{x}(t)=\bar{A}\cdot f(x(t))+\bar{B}\cdot g(x(\alpha t)).$$


{\bf Предварительные результаты.} Рассмотрим систему
дифференциально-раз\-ност\-ных уравнений с~однородными правыми
частями
\begin{equation}\label{odnarodn}
\dot{x}(t)=F(t,x(t))+G(x(\alpha t)), \quad t\geq t_0\geq 0, \quad
0<\alpha<1,
\end{equation}
где векторные функции $F(t,x)$, $G(x)$ непрерывно дифференцируемы
по своим аргументам и~являются положительно однородными функциями
порядка $\mu>1$, при этом $\mu$~--- рациональное число с~нечетными
числителем и~знаменателем.

Кроме того, будем считать функцию $F(t,x)$ периодической по
первому аргументу, т.~е. $F(t~+~T,x)~\equiv~F(t,x)$ при всех $t\in
(-\infty;+\infty)$.

Известно [2], что нулевое решение уравнения
\begin{equation}\label{linodn}
\dot{x}(t)=-\beta x^{\mu}(t)+\gamma x^{\mu} (\alpha t)
\end{equation}
асимптотически устойчиво по Ляпунову, если %
%
$\mu=\frac{2p+1}{2q+1}>1,$ $\beta>0$ и~$|\gamma|<\beta$.


Приведем некоторые достаточные условия асимптотической
устойчивости для стационарной системы с~однородными порядка
$\mu>1$ правыми частями

\begin{equation}\label{stac}
\dot{x}(t)=F(x(t))+G(x(\alpha t)).
\end{equation}

Пусть указанные функции удовлетворяют оценкам
$$a_1\|x\|^\mu\leq \|F(x)\|\leq a_2\|x\|^\mu,\quad b_1\|x\|^\mu\leq \|G(x)\|\leq b_2\|x\|^\mu,$$
где $a_1$, $a_2$, $b_1$, $b_2$~--- положительные постоянные.

 {\bf Теорема 1} [17]{\bf .} {\it Если существует положительно определенная,
положительно однородная порядка $k>2$ функция $V(x)\in C^2(R^n)$,
удовлетворяющая условиям:}
\begin{itemize}
\item  $ \left(\frac{\partial V(x)}{\partial
x}\right)^T \cdot F(x)=W(x)$ ~--- {\it отрицательно определенная
функция},


\item $ \max\limits_{V(y)\leq
V(x)}\left\{\left(\frac{\partial V(x)}{\partial x}\right)^T \cdot
G(y)+W(x)\right\}\leq -d \|x\|^{k+\mu -1},$
\end{itemize} {\it то нулевое решение системы $(\ref{stac})$ асимптотически
устойчиво по Ляпунову.}



{\bf Замечание.} Для функций, удовлетворяющих теореме 1, выполнены
следующие неравенства:
$$b_1\|x(\alpha t)\|^\mu\leq \|G(x(\alpha t))\|\leq  b_2\|x(\alpha t)\|^\mu, \quad c_1\|x(t)\|^k\leq V(x(t))\leq  c_2\|x(t)\|^k,$$
$$c_3\|x(t)\|^{k-1}\leq \left\|\frac{\partial V}{\partial x}\right\|\leq  c_4\|x(t)\|^{k-1},\quad p_1\|x(t)\|^{k+\mu-1}\leq W(x(t))\leq  p_2\|x(t)\|^{k+\mu-1}.$$
Здесь величины $c_1$, $c_2$, $c_3$, $c_4$, $p_1$, $p_2$~---
положительные постоянные.

{\bf Следствие.} Если функции $V(x)$  и~$W(x)$ удовлетворяют
условиям теоремы 1, то существует число $R>1$  такое, что
справедливо неравенство
\begin{equation*}\max\limits_{V(y)\leq RV(x)}\left\{\left(\frac{\partial
V(x)}{\partial x}\right)^T \cdot G(y)+W(x)\right\}\leq
-\frac{1}{2}d \|x\|^{k+\mu -1}.\end{equation*}

{\bf Пример 1.} Уравнение (\ref{linodn}) удовлетворяет условиям
теоремы 1, если выбрать функцию $V(x)=x^4$. Из [10] следует, что
тривиальное решение уравнения (\ref{linodn}) будет асимптотически
устойчиво, если производная от этой функции, в~силу уравнения
(\ref{linodn}), будет определенно отрицательной на решениях
данного уравнения, подчиняющихся условию Разумихина, которое
в~раcсматриваемом случае имеет вид
\begin{equation}\label{yslovie}
x^4(\alpha t)\leq x^4 (t).
\end{equation}

Продифференцируем функцию $V(x)=x^4$, в~силу уравнения
(\ref{linodn}), и~получим
\begin{equation}\label{V}
\frac{dV}{dt}\Big|_{(\ref{linodn})} = -4\beta x^{\mu+3}(t)+4\gamma
x^3 x^\mu(\alpha t).
\end{equation}

Из условия (\ref{yslovie}) будет следовать, что $|x(\alpha t)|\leq
|x(t)|$. Теперь можно оценить правую часть равенства
(\ref{V}):\pagebreak

\begin{equation*}\label{5}
\frac{dV}{dt}\Big|_{(\ref{linodn})} \leq 4(-\beta +|\gamma|)
x^{\mu+3}.
\end{equation*} Очевидно, правая часть неравенства  определенно отрицательна и~удовлетворяет условиям теоремы 1 при выполнении неравенств $\beta
>0$ и~$|\gamma|<\beta$.

{\bf Пример 2.} Рассмотрим систему уравнений с~постоянными
матрицами
%
\begin{equation}\label{systemwithmatrixconst}
\dot x(t)=P\left(\begin{array}{c} x_1^{\mu}(t)
\\x_2^{\mu}(t)\\ \vdots\\x_n^{\mu}(t)\end{array}\right)+Q\left(\begin{array}{c} x_1^{\mu}(\alpha t)
\\x_2^{\mu}(\alpha t)\\ \vdots\\x_n^{\mu}(\alpha t)\end{array}\right).\end{equation}

Если существует положительно определенная диагональная матрица
$\Lambda$\,\,$=$ diag$(\lambda_1,$ $\dots,\lambda_n)$ такая, что
%
%
\begin{equation}\label{max}
\max\left\{(\lambda_1 x_1^\mu \quad \lambda_2 x_2^\mu \quad \dots
\quad \lambda_n x_n^\mu )\cdot \left(P\left(\begin{array}{c}
x_1^{\mu}(t)
\\x_2^{\mu}(t)\\ \vdots\\x_n^{\mu}(t)\end{array}\right)+Q\left(\begin{array}{c} y_1^\mu
\\y_2^\mu\\ \vdots\\y_n^\mu\end{array}\right)\right)\right\}\leq
-d\|x\|^{2\mu}
\end{equation}
при условиях $\sum\limits_{i=1}^n
\lambda_iy_i^{\mu+1}\leq\sum\limits_{i=1}^n \lambda_ix_i^{\mu+1}$,
то нулевое решение системы (\ref{systemwithmatrixconst}) будет
асимптотически  устойчивым.

 Д о~к~а з а~т е л ь  с~т в~о заключается в~проверке условий теоремы 1 для функции
 $V(x)=~\sum\limits_{i=1}^n \lambda_ix_i^{\mu+1}.$


Дифференцируя функцию $V(x)$, в~силу системы
(\ref{systemwithmatrixconst}), получаем левую часть не\-равенства
(\ref{max}). Так как оценка добавочного слагаемого $(\mu + 1)
(\lambda_1x_1^\mu$ ~~$\lambda_2x_2^\mu$ ~$ \dots$ ~$
\lambda_nx_n^\mu )\times$\linebreak $\times QX^{\mu}(\alpha t)$
через неравенство Разумихина приводит к~выполнению (\ref{max}),
это означает, что производная от функции $V(x)$, в~силу системы
(\ref{systemwithmatrixconst}), определенно отрицательна.
Следовательно, нулевое решение системы
(\ref{systemwithmatrixconst}) будет асимптотически устойчивым.

%\vskip3mm \indent
{\bf  Основные результаты.} {\textbf{\textit{
Скалярный случай.}} } Рассмотрим уравнение
\begin{equation}\label{scalarnoe}
\dot{x}=-\tilde{\beta}(t)\cdot x^3(t)+\gamma x^3(\alpha t),
\end{equation}
 где $\tilde{\beta}(t)$~--- периодическая функция с~периодом
$T$, т.~е. $\tilde{\beta}(t+T)\equiv\tilde{\beta}(t)$;
$\gamma$~--- постоянная. Введем среднее значение функции
$\beta=\frac{1}{T}\int_0^T \tilde{\beta}(t) dt$.

{\bf Теорема 2.} {\it Если выполняется условие} $|\gamma|<\beta$,
{\it то нулевое решение уравнения}~(\ref{scalarnoe}) {\it
асимптотически устойчиво по Ляпунову.}

Д о~к~а з а~т е л ь с~т в~о. Рассмотрим функцию
$$V(t,x(t))=x^4(t)-4x^6(t)\int\limits_0^t\left(\beta-\tilde{\beta}(\tau)\right)d\tau.$$ Найдя производную этой функции вдоль решений уравнения (\ref{scalarnoe}),
получим, что
\begin{equation*}\label{ocenka}\begin{array}{c}
\frac{dV(t,x(t))}{dt}\Big|_{(\ref{scalarnoe})} =
4x^3(t)\cdot\left(-\tilde{\beta}(t)x^3(t)+\gamma x^3(\alpha
t)\right)-4x^6(t)\left(\beta-\tilde{\beta(t)}\right)-\\-~4\left(x^6(t)\right)^\prime\cdot\int\limits_0^t
\left(\beta-\tilde{\beta}(\tau)\right)d\tau =-4\beta
x^6(t)+4\gamma x^3(t)\cdot x^3(\alpha t)~-\\
\end{array}\end{equation*}\pagebreak
\begin{equation*}\begin{array}{c}
 -~24
x^5(t)\left(-\tilde{\beta}(t)\cdot x^3(t)+\gamma x^3(\alpha
t)\right)\cdot\int\limits_0^t \left(\beta-\tilde{\beta}(\tau)\right)d\tau %4x^6(t)(\beta-\tilde{\beta}(t))-4\left(x^6\right)
. \end{array}
\end{equation*}

Введем величину $\hat{\beta}(t)=\int\limits_0^t
\left(\beta-\tilde{\beta}(\tau)\right)d\tau$,  которая, очевидно,
будет удовлетворять условиям
$\hat{\beta}(t+T)\equiv\hat{\beta}(t)$ и~$|\hat{\beta}(t)|\leq B
<\infty$. Тогда на множестве $|x(t)|<H<\infty$ будут справедливы
следующие оценки:
$$x^4(t)\left(1-4H^2B\right)\leq V(t,x(t))\leq x^4 (t)\left(1+4H^2B \right).$$
%
Далее определим из условия Разумихина $V(\sigma,x(\sigma))\leq m
V(t,x(t))$,~ $\sigma\leq t$,~ $m>1$, что

$$x^4(\alpha t)\leq mx^4(t) \left(\frac{1+4H^2B}{1-4H^2B}\right),$$
где $ \inf\limits_{m>1; H>0} m \left(\frac{1+4H^2B}{1-4H^2B}\right)=1.$


Введем теперь величину $M=\sqrt[4]{m \frac{1+4H^2B}{1-4H^2B}}$,
откуда следует, что $|x(\alpha t)|\leq M|x(t)|$. Тогда можно
оценить производную функции $V(t,x(t))$ на решениях уравнения
(\ref{scalarnoe}):


\begin{equation}\label{diffV}\begin{array}{r}\frac{dV(t,x(t))}{dt}\Big|_{(\ref{scalarnoe})} \leq
4(-\beta+\gamma)x^6(t)+24B(\tilde{\beta}(t)+\gamma M)x^8(t)\leq\\
\leq -4x^6(t)\left[(\beta-\gamma)-(6B\tilde{\beta}+\gamma
M)x^2(t)\right].\end{array}
\end{equation}
%
Так как $|x(t)|<H$, то постоянную $H$ можно считать настолько
малой, что величина в~квадратных скобках в~неравенстве
(\ref{diffV}) будет положительной. Применяя теорему 1, завершаем
доказательство.



{\textbf{\textit{Общий случай.}}} Теперь будем исследовать систему
(\ref{odnarodn})
\begin{equation*}\label{odnorodna}
\dot{x}(t)=F\left(t,x(t)\right)+G\left(x(\alpha t)\right), \quad
t\geq t_0\geq 0, \quad 0<\alpha<1.
\end{equation*}

Введем величину %
%
%\begin{equation*}\label{odnorodna}
$\hat{F}(x)=\frac{1}{T}\int\limits_0^T F(t,x(t))dt.$
%\end{equation*}


{\bf Теорема 3.} {\it Если для системы}
\begin{equation*}\dot{x}(t)=\hat{F}(x(t))+G(x(\alpha t))
\end{equation*}
{\it выполнены условия теоремы 1, то нулевое решение системы}
(\ref{odnarodn}) {\it асимптотически устойчиво по Ляпунову.}


Д о~к~а з а~т е л ь с~т в~о. Перепишем систему (\ref{odnarodn})
в~виде
\begin{equation}\label{odnarodn*}\dot x(t)=\hat{F}(x(t))+G(x(\alpha t))+F(t,x(t))-\hat{F}(x(t)).
\end{equation}
 Рассмотрим
функцию
\begin{equation}\label{v}
v(t,x(t))=V(x(t))-\left(\frac{\partial V(x(t))}{\partial
x(t)}\right)^T \int\limits_0^t\left
(F(\tau,x(t))-\hat{F}(x(t))\right)d\tau ,
\end{equation}
где $V(x)$~--- функция из теоремы 1; верхний индекс $T$ обозначает
транспонирование.

Введем векторную функцию
\begin{equation}\label{funcF}
\tilde{F}(t,x(t))=\int\limits_0^t\left(F(\tau,x(t))-\hat{F}(x(t))\right)d\tau.
\end{equation}

Можно заметить, что функция (\ref{funcF}) будет $T$-периодической,
ограниченной и~однородной, при этом
$q_1\|x(t)\|^\mu\leq\|\tilde{F}(t,x(t))\|\leq q_2\|x(t)\|^\mu,$
где величины $q_1$, $q_2$~--- положительные постоянные, а~функция
(\ref{v})  удовлетворяет оценкам
$$c_1\|x(t)\|^k\left(1-c_4q_2\|x(t)\|^{\mu-1}\right)\leq v(t,x(t))\leq c_2\|x(t)\|^k \left(1+c_4q_2\|x(t)\|^{\mu-1}\right)$$
и, следовательно, является определенно положительной в~достаточно
малой окрестности нуля $\|x(t)\|<H_0$. Производная функции
(\ref{v}) на решениях системы (\ref{odnarodn*}) будет иметь вид
\begin{equation}\label{proizvfunction}\begin{array}{l}
\dot v(t,x(t))\Big|_{(\ref{odnarodn*})}=\left(\frac{\partial
V(x(t))}{\partial x(t)}\right)^T\left[\hat{F}(x(t))+G(x(\alpha
t))\right]-\\-\left(\frac{\partial^2V(x(t))}{\partial
x(t)^2}[F(t,x(t))+G(x(\alpha
t))]\right)^T\int\limits_0^t\left(F(\tau,x(t))-\hat{F(x(t))}\right)d\tau~-\\-\left(\frac{\partial
V(x(t))}{\partial x(t)}\right)^T\int\limits_0^t\frac{\partial
\left(F(\tau,x(t))-\hat{F}(x(t))\right)}{\partial
x}d\tau[F(t,x(t))+G(x(\alpha t))].\end{array}\end{equation}

Введем матрицу
\begin{equation}\label{matrixP}
P(t,x(t))=\int\limits_0^t\frac{\partial
\left(F(\tau,x(t))-\hat{F}(x(t))\right)}{\partial x}d\tau.
\end{equation}
%\end{equation}
Матрица (\ref{matrixP}) будет  $T$-периодической, ограниченной
и~однородной, при этом выполнено   $\|P(t,x(t))\|\leq
l\|x(t)\|^{\mu-1}$,  где   $l $~--- положительная постоянная
величина.

В условиях теоремы 3 можно оценить сверху равенство
(\ref{proizvfunction}) на множестве $V(y)~<~ R V(x)$:
\begin{equation}\label{ocenka}\begin{array}{c}
\dot v(t,x(t))\Big|_{(\ref{odnarodn*})}\!\!\leq - \frac 1 2
d\|x(t)\|^{k+\mu-1}\!-\! \left(\frac{\partial^2V(x(t))}{\partial
x^2(t)}[F(t,x(t))+G(x(\alpha
t))]\right)^T\!\!\tilde{F}(t,x(t))~-\\-\left(\frac{\partial
V(x(t))}{\partial x(t)}\right)^T P(t,x(t))[F(t,x(t))+G(x(\alpha
t))].\end{array}
\end{equation}

Условие Разумихина [17] для функции  (\ref{v}) запишется в~виде
$v(\sigma,x(\sigma))\leq v(t,x(t))$ при $\sigma \leq t$ или
$$V(x(\sigma))-\left(\frac{\partial V (x(\sigma))}{\partial
(x(\sigma))}\right)^T\int\limits_0^{\sigma}
\left(F(\tau,x(\sigma))-\hat{F}(x(\sigma))\right)d\tau\leq$$$$\leq
V(x(t))-\left(\frac{\partial V (x(t))}{\partial
(x(t))}\right)^T\int\limits_0^{t}
\left(F(\tau,x(t))-\hat{F}(x(t))\right)d\tau.$$ Учитывая введенные
ранее оценки, получим, что
\begin{equation*}c_1\|x(\sigma)\|^k\left(1-\frac{c_4q_2}{c_1}\|x(\sigma)\|^{\mu-1}\right)\leq
c_2\|x(t)\|^k\left(1
+\frac{c_4q_2}{c_1}\|x(t)\|^{\mu-1}\right).\end{equation*}
 Обозначим $A=\frac{c_4q_2}{c_1}>0$  и~выберем величину
 $H=1/\sqrt[\mu-1]{2A}$, тогда $1-AH^{\mu-1}=1/2,$\pagebreak% и~
\begin{equation*}\|x(\sigma)\|\leq\sqrt[k]{\frac{c_2(1+AH^{\mu-1})}{c_1(1-AH^{\mu-1})}}\|x(t)\|=
\sqrt[k]{3c_2/c_1}\|x(t)\|.
\end{equation*}


Пусть $B=\max\{\sqrt[k]{3c_2/c_1},\sqrt[k]{Rc_1/c_2}\}$
и~$H_1=H/B$. Тогда при условии $\|x\|<H_1$  будут выполнены
неравенства $\|x(\sigma)\|\leq \sqrt[k]{3c_2/c_1}\|x(t)\|$
и~$V(x(\sigma))\leq RV(x(t))$ для значений $\sigma\leq t$.
С~учетом того, что $\alpha t\leq t$,  а~также выполнены
неравенства $\|\frac{\partial^2V}{\partial x ^2}\|\leq
c_5\|x(t)\|^{k-2}$ и~$F(t,x(t))+G(x(\alpha t))\leq (a_2+B^\mu
b_2)\|x\|^\mu$, проведем дальнейшую оценку правой части
неравенства (\ref{ocenka}):
         $$\dot v(t,x(t))\Big|_{(\ref{odnarodn*})}\leq \frac 1 2
         d\|x(t)\|^{k+\mu-1}+d_1\|x(t)\|^{k+2\mu-2}+d_2\|x(t)\|^{k+2\mu-2}=$$$$=-\frac 1 2d\|x(t)\|^{k+\mu-1}\left(1-\frac{2(d_1+d_2)}{d}\|x(t)\|^{\mu-1}\right).$$
Поскольку $\mu>1$, найдется величина $H_2>0$ такая, что при
$\|x(t)\|<H_2$ будет выполнено неравенство
$1-\frac{2(d_1+d_2)}{d}\|x(t)\|^{\mu-1}>0$.

   Обозначим  $H=\min\{H_0,H_1,H_2\}$. Тогда при $\|x(t)\|<H\sqrt[k]{\frac{c_1(1-c_4q_2H^{\mu-1})}{c_2(1+c_4q_2H^{\mu-1})}}$
   производная определенно положительной функции (\ref{v}) на решениях системы (\ref{odnarodn}) будет определенно отрицательной величиной, что доказывает теорему.

{\bf Заключение.}  Исследована нелинейная нестационарная система
уравнений с~однородными периодическими правыми частями и~линейным
запаздыванием аргумента.  С~помощью функционалов
Ляпунова---Красовского и~метода Разумихина по\-строе\-на
усредненная стационарная система, для которой получены достаточные
условия асимптотической устойчивости нулевого решения.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{01/lit-ra}

%\newpage
\input{01/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}

\vskip 3mm

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~15.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~15.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

}
