
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. {\em Беллман Р., Кук К. Л.}{ Дифференциально-разностные
уравнения / пер. с~англ. А.~М.~Зверкина, Г.~А.~Каменского; под
ред. Л.~Э.~Эльцгольца. М.: Мир, 1967. 548~с.} ({\em Bellman~R.,
Cooce~K.~L.} Differencial-difference equations.)

2. {\em Жабко А. П., Чижова О. Н.}{ Анализ устойчивости
однородного дифференциально-разностного уравнения с~линейным
запаздыванием~// Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2015. Вып.~3.
С.~105--115.}

3. {\em Жабко А. П., Чижова О. Н.}{ Гибридный метод анализа
устойчивости линейных дифференциально-разностных систем с~линейно
возрастающим запаздыванием~// Вестн. Тамбов. гос. ун-та. Сер.
Естественные и~технические науки. 2015. Т.~20. №~4. C. 843--850.}

4. {\em Zhabko A., Chizhova O.,  Zaranik U.}{ Stability analysis
of the linear time delay systems with linearly increasing delay~//
Cybernetics and Physics. 2016. Vol.~5. N~2. P.~67--72. }

5. {\em Валеев К. Г.}{ Линейные дифференциальные уравнения
с~запаздыванием, линейно зависящим от аргумента~// Сиб. матем.
журн. 1964. Т.~5. №~2. С.~75--83.}

6. {\em Laktionov A. A., Zhabko A. P.} { Method of difference
transformations for differential systems with linear time-delay~//
Proceeding of the First IFAC Conference LTDS--98. Grenoble,
France, 1998. P.~201--205.}

7. {\em Купцова С.~Е.}{ Об асимптотическом поведении решений
систем нелинейных нестационарных дифференциальных уравнений~//
Труды Средневолжск. матем. об-ва. 2006. Т.~8. №~1. С.~235--243. }

8. {\em  Тихомиров О. Г., Темкина Е. В.}{ Асимптотическое
положение покоя для систем однородных нестационарных
дифференциальных уравнений~//  Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.  2014.
Вып.~3. С.~58--65.}

9. {\em  Жабко А. П., Тихомиров О. Г., Чижова О. Н.}{ Устойчивость
асимптотического положения покоя возмущенных однородных
нестационарных систем~// Журн. Средневолжск. матем. об-ва. 2018.
Т.~10. №~1. C.~13--22.}

10. {\em Зубов В. И.}{ Устойчивость движения. М.: Высшая школа,
1973. 272~с.}

11. {\em Красовский Н. Н.}{ Об устойчивости по первому приближению
// Прикладная математика и~механика. 1955.  Т.~19. №~5. С.~516--530.}

12. {\em  Малкин И. Г.} { Теория устойчивости движений. М.; Л.:
Гостехиздат, 1952. 432~с.}

13. {\em  Александров А. Ю.}{ Устойчивость движений неавтономных
динамических систем. СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2004. 184~с.}

14. {\em Александров А. Ю., Жабко А. П. }{ Об асимптотической
устойчивости решений нелинейных систем с~запаздыванием~// Сиб.
матем. журн. 2012. Т.~53. №~3. С.~495--508.}

15. {\em  Гребенщиков Б. Г., Клечин Ю. И.}{ Об устойчивости одной
однородной нестационарной системы с~линейным запаздыванием~//
 Дифференциальные уравнения. 2003. Т.~39. №~12. С.~1600--1604.}

16. {\em Красовский Н. Н.} {Некоторые задачи теории устойчивости
движения. М.: Физматгиз, 1959. 212~с.}

17. {\em  Разумихин Б. С.}{ Устойчивость систем с~запаздыванием~//
Прикладная математика и~механика. 1956. Т.~20. №~4. С.~500--512.}


\vskip 1.5mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 6 июля 2019~г.

Cтатья принята к~печати 7 ноября 2019~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip2mm\textit{Екимов Александр Валерьевич} --- канд. физ.-мат.
наук, доц.; a.ekimov@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Чижова Ольга Николаевна} --- канд. физ.-мат.
наук, доц.; o.chizhova@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Зараник Ульяна Петровна}~--- канд. физ.-мат.
наук, ст. преподаватель; u.zaranik@spbu.ru

}
