
\noindent{\small УДК 537.87  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}\\
MSC 78A45

}

\vskip3mm

\noindent{\bf О понижении числа уравнений в~задаче об излучении кластера\\ взаимодействующих частиц$^{*}$%
 }

\vskip3mm

\noindent{\it А. А. Тищенко$\,^{1,2}$%
, Д. Ю. Сергеева$\,^{1,3}$%
, Д. И. Гараев$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке Российского научного фонда (проект № 19-72-00178).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum06 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum06}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Национальный исследовательский ядерный университет <<МИФИ>>,
Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
115409, Москва, Каширское шоссе, 31


\noindent%
$^2$~%
Национальный исследовательский центр <<Курчатовский институт>>,
Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
123182, Москва, пл. Академика Курчатова, 1


\noindent%
$^3$~%
Международная научно-образовательная лаборатория радиационной физики,

\noindent%
\hskip2.45mm%
Белгородский государственный национальный исследовательский университет,


\noindent%
\hskip2.45mm%
Российская Федерация, 308034, Белгород, ул. Королёва, 2а

%\noindent%
%$^1$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
%Федерация,
%
%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Тищенко А. А.,
Сергеева Д. Ю., Гараев Д. И.} О понижении числа уравнений в~задаче
об излучении кластера взаимодействующих частиц~// Вестник
Санкт-Пе\-тер\-бургс\-кого университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p6}--\pageref{p6e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum06

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentАналитически рассмотрено поляризационное
излучение, возбуждаемое при взаимодействии электрона с~кластером
из взаимодействующих субволновых частиц. Результаты пригодны как
для нерелятивистских, так и~для релятивистских заряженных частиц.
Получено выражение для Фурье-образа поля излучения по времени,
позволяющее непосредственно рассчитать спектральную и~угловую
плотности излученной энергии. В~общем случае для нахождения поля
излучения с~учетом взаимодействия частиц необходимо решить систему
из $N!$ самосогласованных тензорных уравнений, где $N$ --- число
частиц в~кластере. Предложен алгоритм, позволяющий уменьшить
систему из $N!$ уравнений до системы из $N$   уравнений. Снижение
числа уравнений реализуется за счет вычисления полей не от каждого
источника, а~в~каждой точке, где находится дипольный момент. Это
значительно упрощает решение задач об излучении кластеров частиц.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: излучение заряженных частиц, взаимодействие, субволновые частицы.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{Введение.} Процессы генерации излучения пучками заряженных
частиц важны не только как источник электромагнитного излучения
[1], как механизм диагностики пучков на ускорителях, коллайдерах,
лазерах на свободных электронах и~т. д. [2, 3], но и~для
исследования разного рода структур [4, 5]. При этом даже
в~релятивистском случае поле пучка частиц ограничено величиной
\({\gamma \beta \lambda }/{2\pi}\), где \(\gamma \)~---
Лоренц-фактор, \(\lambda \)~--- длина волны, а~\(\beta \) ---
приведенная скорость частицы [6]. Таким образом, эффективный вклад
в излучение вносят ограниченные в~пространстве области мишени,
и~в~случае дискретного распределения частиц, образующих мишень,
фактически имеем дело с~излучением кластеров. Например, такая же
ситуация складывается с~излучением пучков заряженных частиц от
метаматериалов --- искусственных структур со свойствами, не
встречающимися в~природе [7].

В случае отсутствия взаимодействия между частицами (элементами)
мишени решение задачи об излучении кластера сводится к~решению
одночастичной задачи, с~учетом лишь набега фаз для волн от
соседних частиц. Однако, как показано ранее [8], в~процессе
поляризационного излучения учет взаимодействия между частицами
может быть весьма существен, вести к~новым эффектам в~картине
излучения, в~том числе к~резонансному усилению, изменению
положения пиков наибольшей интенсивности. В~этом случае эффект
взаимодействия между элементами кластера приводит к~необходимости
решать систему взаимосвязанных уравнений, что резко усложняет
поиск решения даже для достаточно небольшого числа частиц
в~кластере.\par

Представляет интерес оценить возможность снижения числа уравнений при расчете излучения от кластера взаимодействующих частиц.\par

\textbf{Расчет поля излучения.} Рассмотрим кластер из
взаимодействующих частиц субволнового размера, т. е. частиц,
характерный размер которых ${{R}_{0}}$ много меньше длины волны
излучения $\lambda $: ${{R}_{0}}<<\lambda $. Пусть для
определенности все частицы одинаковы и~характеризуются
поляризуемостью $\alpha \left( \omega  \right)$. Частицы
расположены в~одной плоскости, и~положение каждой определяется
радиус-вектором ${{\mathbf{R}}_{m}}$. Электрон движется равномерно
и~прямолинейно параллельно этой плоскости на некотором
фиксированном рас\-стоя\-нии $h$ от нее. Обозначим скорость
элект\-ро\-на $\mathbf{v}$. При таком пролете, если
импакт-параметр электрона $h$ меньше характерного рас\-стоя\-ния
убывания его собственного поля, возбуждается поляризационное
излучение. Вычислим поле излучения с~учетом взаимодействия всех
частиц. В~системе двух частиц учет взаимодействия был выполнен
в~работе [8]. Неравенство ${{R}_{0}}<<\lambda $ позволяет
воспользоваться для расчета дипольным приближением. Тогда
дипольный момент каждой частицы $\mathbf{d}$ определяется
выражением\par

\begin{equation} \label{eq1}
\mathbf{d}\left( \mathbf{r},\omega  \right)=\alpha \left( \omega  \right){{\mathbf{E}}^{\text{mic}}}\left( \mathbf{r},\omega  \right),
\end{equation}

\noindent в~котором ${{\mathbf{E}}^\text{mic}}\left(
\mathbf{r},\omega  \right)$ --- микроскопическое поле, которое
содержит внешнее поле (собственное поле движущегося электрона)
и~поля взаимодействия частиц. Микроскопическое поле яв\-ляет\-ся
решением системы уравнений Максвелла

\begin{equation} \label{eq2}
{{\mathbf{E}}^\text{mic}}\left( \mathbf{q},\omega  \right)={{\mathbf{E}}^{0}}\left( \mathbf{q},\omega  \right)-\frac{4\pi i}{\omega }\left\{ \mathbf{j}\left( \mathbf{q},\omega  \right)+\frac{\left[ \mathbf{q},\left[ \mathbf{q},\mathbf{j}\left( \mathbf{q},\omega  \right) \right] \right]}{{{q}^{2}}-{{k}^{2}}} \right\},
\end{equation}

\noindent где ${{\mathbf{E}}^{0}}\left( \mathbf{q},\omega
\right)$ --- Фурье-образ собственного поля электрона

\[
{{\mathbf{E}}^{0}}\left( \mathbf{q},\omega  \right)=-\frac{ie}{2{{\pi }^{2}}}\frac{\mathbf{q}-{\mathbf{v}\omega }/{{{c}^{2}}}\;}{{{q}^{2}}-{{k}^{2}}}\delta \left( \omega -\mathbf{qv} \right);
\]

\noindent $e$ --- заряд электрона; $k={\omega }/{c}$, $\omega $
--- частота, $c$ --- скорость света в~вакууме; $\mathbf{j}\left(
\mathbf{q},\omega  \right)$~--- Фурье-образ плотности токов,
которая зависит от производной по времени от дипольного момента:

\begin{equation} \label{eq3}
\mathbf{j}\left( \mathbf{r},t \right)=\sum\limits_{m}{\frac{\partial \mathbf{d}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},t \right)}{\partial t}\delta \left( \mathbf{r}-{{\mathbf{R}}_{m}} \right)}.
\end{equation}

\noindent Здесь ${{\mathbf{R}}_{m}}$ --- радиус-вектор
\textit{m}-й частицы, суммирование ведется по всем частицам
метаповерхности, $\delta $ --- дельта-функция Дирака. С~учетом
выражений (3) и~(1) для \textit{i}-й~ком\-по\-нен\-ты
микроскопического поля (2) определяем [9], что

\begin{equation} \label{eq4}
\begin{matrix}
  E_{i}^\text{mic}\left( \mathbf{r},\omega  \right)=E_{i}^{0}\left( \mathbf{r},\omega  \right)-\frac{\alpha \left( \omega  \right)}{2{{\pi }^{2}}}\int{{{d}^{3}}q}\frac{{{q}_{i}}{{q}_{j}}-{{k}^{2}}{{\delta }_{ij}}}{{{q}^{2}}-{{k}^{2}}}\times  \\
  \times \sum\limits_{m}{E_{j}^\text{mic}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)}{{e}^{i\mathbf{q}\left( \mathbf{r}-{{\mathbf{R}}_{m}} \right)}}, \\
\end{matrix}\
\end{equation}

\noindent где ${{\delta }_{ij}}$ --- дельта-символ Кронекера. \par

Поле излучения в~волновой зоне может быть получено путем
усреднения микроскопического поля по расположению всех частиц на
плоскости за вычетом собственного поля электрона. Усреднение
должно проводиться с~весовой функцией $f\left( {{\mathbf{R}}_{m}}
\right)$, описывающей расположение частиц на поверхности. Тогда
поле излучения находится по формуле

\[
\begin{matrix}
  E_{i}^\text{rad}\left( \mathbf{r},\omega  \right)=\frac{\alpha \left( \omega  \right)}{2{{\pi }^{2}}}{{N}}\int{{{d}^{3}}{q}}{{S}_{ij}}\left( \mathbf{q},\omega  \right){{e}^{i\mathbf{qr}}}\int\limits_{-\infty }^{+\infty }{{{d}^{3}}{p}}E_{j}^\text{mic}\left( \mathbf{p},\omega  \right)\times  \\
  \times \int{{{d}^{3}}{{{R}}_{m}}}f\left( {{\mathbf{R}}_{m}} \right){{e}^{-i\mathbf{q}{{\mathbf{R}}_{m}}}}{{e}^{i\mathbf{p}{{\mathbf{R}}_{m}}}}, \\
\end{matrix}
\]

\noindent в~которой

\[
{{S}_{ij}}\left( \mathbf{q},\omega  \right)=-\frac{{{q}_{i}}{{q}_{j}}-{{k}^{2}}{{\delta }_{ij}}}{{{q}^{2}}-{{k}^{2}}}.
 \]

\textbf{Учет взаимодействия частиц в~микроскопическом поле.} Поле
$E_{j}^\text{mic}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)$
в~правой части выражения (4) является полем, действующим на
\textit{m}-ю частицу, и~определяется собственным полем электрона
и~суммой полей от всех частиц, кроме \textit{m}-й, т.~е. оно
выражается следующим образом:

\begin{equation} \label{eq5}
    {{\mathbf{E}}^\text{mic}}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)={{\mathbf{E}}^{0}}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)+\sum\limits_{l\ne m}^{N}{{{\mathbf{E}}_{l}}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)}.
\end{equation}

Задача сводится к~вычислению полей ${{\mathbf{E}}_{l}}\left(
{{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)$, которые также определяются
дипольными моментами частиц:

 \[
{{\mathbf{E}}_{l}}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)=\frac{1}{2{{\pi }^{2}}}\int{{{d}^{3}}q{{e}^{i\mathbf{q}{{\mathbf{R}}_{m}}}}{{e}^{-i\mathbf{q}{{\mathbf{R}}_{l}}}}\frac{{{k}^{2}}{{\mathbf{d}}_{l}}\left( {{\mathbf{R}}_{l}},\omega  \right)-\mathbf{q}\left( \mathbf{q}{{\mathbf{d}}_{l}}\left( {{\mathbf{R}}_{l}},\omega  \right) \right)}{{{q}^{2}}-{{k}^{2}}}},
\]

\noindent где дипольный момент имеет теперь вид
 \[
 {{\mathbf{d}}_{l}}\left( {{\mathbf{R}}_{l}},\omega  \right)={{\alpha }}\left( \omega  \right)\left[ {{\mathbf{E}}^{0}}\left( {{\mathbf{R}}_{l}},\omega  \right)+\sum\limits_{p\ne l}^{N}{{{\mathbf{E}}_{p}}\left( {{\mathbf{R}}_{l}},\omega  \right)} \right].
\]

Таким образом, для нахождения полей ${{\mathbf{E}}_{l}}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)$ получена система из $N!$ самосогласованных уравнений

\begin{equation} \label{eq6}
{{E}_{l,i}}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)=T_{ij}^{nm}\left( \omega  \right){{\left[ {{\mathbf{E}}^{0}}\left( {{\mathbf{R}}_{l}},\omega  \right)+\sum\limits_{\begin{smallmatrix}
 p=1 \\
 p\ne l
\end{smallmatrix}}^{N}{{{\mathbf{E}}_{p}}\left( {{\mathbf{R}}_{l}},\omega  \right)} \right]}_{j}},
\end{equation}

\noindent здесь
 \[
T_{ij}^{nm}\left( \omega  \right)\equiv -\frac{\alpha \left( \omega  \right)}{2{{\pi }^{2}}}\int{{{d}^{3}}q\frac{{{q}_{i}}{{q}_{j}}-{{k}^{2}}{{\delta }_{ij}}}{{{q}^{2}}-{{k}^{2}}}}{{e}^{i\mathbf{q}\left( {{\mathbf{R}}_{m}}-{{\mathbf{R}}_{n}} \right)}}.
 \]

Величина $N!$ может быть велика на практике не только для больших,
но и~даже при небольших $N$. В~самом деле, при решении задачи
о~кластере, состоящем из трех частиц, имеем систему из $3!=6$
связанных уравнений, что даже для этого случая фактически
позволяет реализовать только численный расчет, отказываясь от
аналитического.\par

Однако микроскопическое поле (5) можно получить другим способом,
который снижает количество уравнений для нахождения полей,
действующих на данную час\-ти\-цу, с~$N!$ до $N$. Действительно,
микроскопическое поле (5) может быть выведено непосредственно из
(4), взятом в~точке $\mathbf{r}={{\mathbf{R}}_{m}}$, и~заменой
немых индексов суммирования в~правой части с~$m$ на $n$, а~также
исключением самодействия. То есть выражение (4) может быть
записано как

\[
\begin{matrix}
  E_{i}^\text{mic}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)=E_{i}^{0}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)- \\
  -\frac{\alpha \left( \omega  \right)}{2{{\pi }^{2}}}\int{{{d}^{3}}q}\frac{{{q}_{i}}{{q}_{j}}-{{k}^{2}}{{\delta }_{ij}}}{{{q}^{2}}-{{k}^{2}}}\sum\limits_{n\ne m}^{N}{E_{j}^\text{mic}\left( {{\mathbf{R}}_{n}},\omega  \right)}{{e}^{i\mathbf{q}\left( {{\mathbf{R}}_{m}}-{{\mathbf{R}}_{n}} \right)}} \\
\end{matrix}
\]

\noindent или в~более компактном виде

\begin{equation} \label{eq7}
E_{i}^\text{mic}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)=E_{i}^{0}\left( {{\mathbf{R}}_{m}},\omega  \right)+\sum\limits_{n\ne m}^{N}{T_{ij}^{nm}\left( \omega  \right)}E_{j}^\text{mic}\left( {{\mathbf{R}}_{n}},\omega  \right).
\end{equation}
В то время как системы (5) совместно с~(6) содержат $N!$
уравнений, система (7) состоит всего из $N$ уравнений.

\textbf{Заключение.} В~статье рассмотрен процесс возбуждения
поляризационного излучения при пролете заряженных частиц вблизи
произвольно большого кластера субволновых частиц, расположенных
в~одной плоскости. Под действием внешнего поля, в~частности
собственного поля электрона, в~частицах наводится дипольный момент
и они излучают. Однако дипольный момент каждой частицы
определяется не только внешним полем электрона, но и~полями
излучения от соседних частиц, что приводит к~существенным
изменениям в~характеристиках излучения. В~свою очередь, поля,
действующие на данную частицу со стороны соседних частиц, зависят
от ближнепольных полей излучения от остальных частиц и~т. д.
В~общем случае для нахождения поля излучения от такой системы
необходимо решить $N!$  самосогласованных уравнений, где $N$ ---
число взаимодействующих частиц. В~случае $N>>1$, а~на практике
$N>3$, получение сколько-нибудь удобного для анализа
аналитического решения не представляется возможным. Тем не менее
можно уменьшить систему из $N!$ уравнений до системы из $N$
уравнений. Снижение числа уравнений реализуется за счет вычисления
полей не от каждого источника, а~в~каждой точке, где находится
дипольный момент. Это расширяет возможности получения
аналитического решения задач о~большом, но конечном кластере из
частиц, а~также заметно понижает требования к~вычислительным
мощностям в~случае реализации численного решения.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{06/lit-ra}

%\newpage
\input{06/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}
%
\vskip 3mm
%
\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%
}
