
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. \emph{Лойцянский Л. Г.} Механика жидкости и газа. М.: Дрофа,
2003. 840~с.

2. \emph{Шлихтинг Г.} Теория пограничного слоя / пер.
Г.~А.~Вольтера с~5-го нем. изд., испр. по~6-му (амер.) изд.; под
ред. Л.~Г.~Лойцянского. М.: Наука, 1974. 711~c. ({\it Schlichting
H.} Grenzschicht Theorie.)

3. \emph{Павловский В. А., Никущенко Д. В.} Вычислительная
гидродинамика. Теоретические основы: учеб. пособие. СПб.: Изд-во
«Лань», 2018. 368~с.

4. \emph{Robertson J. M., Martin J. D., Burkhurt T. H.} Turbulent
flow in rough pipes // Ind. Eng. Chem. Fundam. 1963. N~7.
P.~253--265.

5. \emph{Jimenz J. } Turbulent flow over rough walls // Annu. Rev.
Fluid Mech. 2004. N~36. P.~173--196.

6. \emph{Sedova O., Pronina Y.} A new model for the
mechanochemical corrosion of a thin spherical shell // EPJ Web of
Conferences. 2016. Vol.~108. 02040. P.~1--6.

7. \emph{Patel V. C.} Perspective: flow at high Reynolds number
and over rough surfaces --- Achilles heel of CFD
    // J. Fluids Eng. 1998.  N~120. P.~434--444.

8. \emph{Moody L. F.} Friction factors for pipe flow // Trans.
ASME. November 1944. Vol.~66. P.~671--684.

9. \emph{Tullis J. P., Wang J.-S.} Turbulent flow in the entry
region of a rough pipe // ASME J. Fluids Eng. 1974. N~75.
P.~62--68.

10. \emph{Павловский В. А.} Об одной феноменологической
альтернативе гипотезе длины пути перемешивания     // Модели
механики сплошной среды: cб. Физическая механика. Вып.~7 / под
ред. Б.~В.~Филиппова. СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та, 1998.
С.~21--35.

11. \emph{Павловский В. А.} Учет шероховатости стенки для единой
феноменологической модели течения вязкой жидкости при произвольных
числах Рейнольдса     // Проблемы экономии топливно-энергетических
ресурсов на~предприятиях и ТЭС: межвуз. сб. науч. трудов. СПб.:
СПб ГТУ РП, 2002. С.~11--17.

12. \emph{Nikuradze J.} Laws of flow in rough pipes (English
translation of Str\"{o}mungsgesetze in rauhen Rohren,
VDI-Forschungsheft 361, Ausgabe~B, Bd~4. P.~1--22. July/August
1933). P.~63. Washington: NACA Technical Memo 1292, November 1950.

13. \emph{Короткин А. И., Роговой Ю. А.} Метод расчета продольных
средних скоростей в~пристенных турбулентных течениях несжимаемой
жидкости. СПб.: МорВест, 2009. 121~с.


\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 8 мая 2018 г.

Cтатья принята к~печати 18 декабря 2018~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Павловский Валерий Алексеевич}  ---  д-p
физ.-мат. наук, проф.;  v.a.pavlovsky@gmail.com

\vskip2mm \textit{Чистов Алексей Леонидович}  ---  канд. физ.-мат.
наук, доц.; a.chistov@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Кучинский Дмитрий Михайлович}  ---  канд. техн.
наук, доц.; kuchinskiy-dm@bk.ru

}
