
{\normalsize

%\vskip 6mm
\newpage

\noindent{\bf Структура одной четырехмерной алгебры и генерация \\ параметров скрытой задачи дискретного логарифмирования%$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Н.~А.~Молдовян, А.~А.~Молдовян%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке% %Министерства науки и высшего образования Российской Федерации% %(соглашение №~075-15-2020-805).%
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\noindent%
%%$^1$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
% Российская Федерация,
%
%\noindent%
%%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский федеральный исследовательский центр Российской академии наук,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
Российская Федерация, 199178, Санкт-Петербург, В. О., 14-я линия, 39


}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Moldovyan~N.~A., Moldovyan~A.~A.} Structure of a 4-dimensional algebra and generating parameters of the hidden discrete logarithm problem ~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p2}--\pageref{p2e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum02

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindent Строение одной четырехмерной конечной некоммутативной ассоциативной алгебры, заданной над полем $GF(p)$, изучено в плане ее использования в качестве алгебраического носителя скрытой задачи дискретного логарифмирования. Показано, что каждый обратимый вектор, не относящийся к скалярным, включается в единственную коммутативную группу, которая является подмножеством алгебраических элементов. Три типа коммутативных групп содержатся в алгебре, и выведены формулы для вычисления порядка и числа групп каждого типа. Полученные результаты использованы для разработки алгоритмов генерации параметров схем цифровой подписи, основанных на вычислительной трудности скрытой задачи логарифмирования.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: цифровая подпись, постквантовая криптосхема, скрытая задача логарифмирования, конечная некоммутативная алгебра, ассоциативная алгебра, циклическая группа.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Молдовян Николай Андреевич} ---  д-p техн. наук, проф., гл. науч. сотр.; nmold@mail.ru \par



\vskip2mm\textit{Молдовян Александр Андреевич} ---  д-p техн. наук, проф., гл. науч. сотр.; maa1305@yandex.ru
\par
%
}
%
}
