


\noindent{\small УДК 532.5, 536.2
  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}\\%
%УДК 532.5, 536.2\\
MSC 76F05, 80F99

}

\vskip3mm

\noindent{\bf Степенное обобщение линейных определяющих уравнений\\ тепло-массообмена и~вытекающие из них варианты записи уравнений\\ переноса импульса, тепла и~диффузии$^{*}$%
 }

\vskip3mm

\noindent{\it В. А. Павловский%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Исследование проводилось в~рамках государственного задания Министерства науки и высшего образования Российской Федерации на выполнение научно-исследовательских работ №~075-03-2020-094/1 от 10~июня 2020~г.\par%
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum07 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum07}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
%Федерация,
%
%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9



\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный морской технический университет,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
Российская Федерация, 190121, Санкт-Петербург, Лоцманская ул., 3

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:}
\textit{Павловский В. А.} Степенное обобщение линейных определяющих уравнений тепло-массообмена и~вытекающие из них варианты записи уравнений переноса импульса, тепла и~диффузии~//
Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum07

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ настоящее время при решении задач тепло-массообмена используются линейные определяющие уравнения: 1) в~гидродинамике тензор вязких напряжений пропорционален тензору скоростей деформаций (реологическое соотношение Ньютона); 2) в~теплопередаче плотность теплового потока линейно связана с~градиентом температуры (закон теплопроводности Фурье); 3) в~массообмене плотность диффузионного потока пропорциональна градиенту концентрации (закон Фика). При записи этих линейных определяющих уравнений применяются коэффициенты пропорциональности, которые называются коэффициентами вязкости, теплопроводности и~диффузии соответственно. Такие уравнения широко используются для описания процессов тепло-массопереноса при ламинарном режиме течения. Для турбулентных течений данные уравнения непригодны, приходится вводить в~рассмотрение эмпирические турбулентные коэффициенты вязкости $ \mu_t$, теплопроводности $ \lambda_t\ $и диффузии $D_t$. Однако для изучения турбулентных течений можно пойти и~другим путем --- модифицировать линейные определяющие соотношения за счет придания им нелинейного степенного вида. Были выполнены двухпараметрические степенные обобщения формул Ньютона, Фурье и~Фика для касательного напряжения, плотности теплового потока и~диффузии, которые в~зависимости от значения показателей степеней могут использоваться для оценки процессов тепло-массообмена как при ламинарном, так и~при турбулентном течении жидкости. Также это обобщение может быть применено для описания поведения степенных жидкостей и~течений растворов полимеров, проявляющих эффект Томса.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: гидродинамика, теплопередача, диффузия, формулы Ньютона, Фурье, Фика, степенные обобщения, турбулентность.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\bf 1. Введение.} Определяющие уравнения для процессов переноса характери\-зуют количество переносимой субстанции через единицу площади за единицу времени. Если обозначить массу \textit{m} (в кг), скорость \textit{w} (в м/с), то размерности переносимых субстанций выражаются через них. В~уравнениях тепло-массообмена такими суб\-стан\-ция\-ми, переносимыми через единицу площади за единицу времени, являются импульс (количество движения) $m\cdot w$ для касательного напряжения $ \tau$, энергия $m\cdot w^2$ (с точностью до множителя 1/2) для плотности теплового потока \textit{q}, масса \textit{m} для плотности диффузионного потока \textit{j}. Тогда размерности этих субстанций
\[ [\tau]=\frac{[\text{импульс}]}{\text{м}^2\cdot \text{c}},~[q]=\frac{[\text{теплота}]}{\text{м}^2\cdot \text{c}},~[j]=\frac{[\text{масса примеси}]}{\text{м}^2\cdot \text{c}}\]

\noindent или в~соответствии с~размерностями величин \textit{m} и~\textit{w}:
$$ {[\tau] =\frac{[mw]}{\text{м}^2\cdot \text{c}}=\ \frac{\text{кг}\cdot \frac{\text{м}}{\text{с}}}{\text{м}^2\cdot \text{c}}=\frac{\text{кг}\cdot \text{м}}{\text{с}^2}\cdot \frac{1}{\text{м}^2}=\frac{\text{н}}{\text{м}^2}=\text{Па}},$$

$$ {[q]=\frac{[mw^2]}{\text{м}^2\cdot \text{c}}=\frac{\text{кг}\cdot \frac{\text{м}^2}{\text{с}^2}}{\text{м}^2\cdot \text{c}}=\frac{\text{кг}\cdot \text{м}^2}{\text{с}^2}\cdot \frac{1}{\text{с}}\cdot \frac{1}{\text{м}^2}=\frac{\text{Дж}}{\text{с}}\cdot \frac{1}{\text{м}^2}=\frac{\text{Вт}}{\text{м}^2}},$$

$${[j]=\frac{[m]}{\text{м}^2\cdot \text{с}}=\frac{\text{кг}}{\text{м}^2\cdot \text{с}}}. $$
Видно, что размерность величины $ \tau$ --- $\rho\cdot w^2$, размерность \textit{q} ---  $\rho\cdot w^3$, размерность \textit{j}~---  $\rho\cdot w$. Ориентируясь на эти выражения, в~которых содержатся размерности плотности в~первой степени, умноженные на размерности степеней скорости, выполним двухпараметрические степенные обобщения формул Ньютона, Фурье и~Фика.

\par Далее рассмотрим определяющие соотношения Ньютона, Фурье, Фика [1], пригодные для характеристики ламинарных процессов тепло-массообмена и~выполним их степенные обобщения с~целью получения возможности описания процессов и~в~турбулентном режиме течения. При этом окончательные формулы переносимых субстанций будут содержать произведения плотности на соответствующие степени скоростей.

{\bf 2. Трение.}  Приведем для касательного напряжения при обтекании плоской поверхности формулу Ньютона
$$ \tau=\rho\nu\frac{du}{dy},   $$
в которой $\rho $ --- плотность, $\nu $ --- кинематическая вязкость, $u$ --- продольная скорость жидкой частицы, $y$ --- поперечная координата. Ee  можно обобщить [2--4] в~следующем виде:
$$\tau = \rho\chi_n{\left(v\frac{du^{\left(2n-1\right)}}{dy}\right)}^{{1}/{n}}.\eqno{(1)}$$
%
В этом выражении$\ \chi_n$ --- безразмерный коэффициент, зависящий от показателя степени $n$, являющегося положительной величиной. При $n=1$, $\chi_n=1$ формула (1) приводит к~реологическому соотношению Ньютона и~в~итоге к~формуле Пуазейля для ламинарного течения в~трубе. При $n=4$, $\chi_n=0,019746$ эта формула дает реологическое соотношение для турбулентного течения жидкости в~трубе и~формуле Блазиуса для коэффициента сопротивления. В~(1) в~качестве множителя при плотности выступает величина, размерность которой равна размерности квадрата скорости, что и~следовало ожидать.

Формулу (1) можно также обобщить на трехмерный случай течения и~записать в~тензорном виде реологическое соотношение для тензора вязких напряжений \underline{$\tau $} при произвольном значении показателя $n$:
$$ \underline{\tau }=2B{\left(\frac{\overline{w}\cdot \overline{w}}{\sqrt{Y_2}}\right)}^{{n-1}/{n}}\underline{S}. \eqno{(2)}$$
Для краткости записи примем, что
$$ B=\ \rho\chi _n{\left(2n-1\right)}^{{1}/{n}}v^{{1}/{n}} \eqno{(3)}  $$
и величина ${\ Y}_2$ --- инвариант тензора скоростей деформация $\underline{S}$:
$$ Y_2=1/2S_{ij}S_{ji},\quad S=\frac{1}{2}(\overline{\nabla }\overline{w}+{\left(\overline{\nabla }\overline{w}\right)}^{\text{Т}}).  $$
В (2) и~(3) $\overline{w}$ --- вектор скорости, $\overline{\nabla }$ --- вектор Гамильтона (набла), T --- символ транспортирования. Безразмерная величина $ \chi _n$ определяется из опыта для каждого значения~$n$.

Уравнение движения жидкости в~напряжениях будет содержать дивергенцию тензора \underline{$\tau $} :
$$ \rho \frac{d\overline{w}}{dt}=-\overline{\nabla }p+\overline{\nabla }\underline{\tau _{\ }}. \eqno{(4)}                         $$
Здесь $\frac{d}{dt}$ --- оператор материальной производной, $\frac{d}{dt}=\frac{\partial }{\partial t}+ {\textbf w} \cdot \overline{\nabla }, \ p$ --- давление, массовыми силами пренебрегаем. Тогда при $n=4$ уравнение движения (4) в~скалярном виде для описания турбулентных течений в~«блазиусовском» диапазоне чисел Рейнольдса (для течения в~трубе, приводящее к~формуле Блазиуса при ${10}^4<{\text{Re}}<{10}^6$) будет иметь вид
$$        \rho \frac{d{w_i}}{dt}=-\frac{\partial p}{\partial x_i}+\rho\chi_n{\left(7v\right)}^{{1}/{4}}\frac{\partial }{\partial x_k}\left[{\left(\frac{w_S\cdot w_S}{\sqrt{Y_2}}\right)}^{{3}/{4}}\left(\frac{{\partial w}_i}{\partial x_k}+\frac{{\partial w}_k}{\partial x_i}\right)\right], \eqno{(5)}         $$
где безразмерная величина $\chi _n=0.019746$.

Уравнение (5) пригодно для описания турбулентных течений в~«блазиусовском» диапазоне чисел Рейнольдса (для течения в~трубе этот диапазон ${10}^4<{\text{Re}}<{10}^6\ $приводит к~формуле Блазиуса). Турбулентную кинематическую вязкость в~случае пристенного течения для показателя $n=4$ запишем следующим образом (в ${\text{м}}^2/{\text{с}}$):
$$           {\nu }_t=\rho\chi _n{\left(7v\right)}^{{1}/{4}}{\left(\frac{u^2\cdot }{|\ \frac{du}{dy}\ |}\right)}^{{3}/{4}}.       $$

{\bf 3. Теплопроводность.} По закону теплопроводности Фурье [3] вектор плотности (удельной интенсивности) теплового потока $\textbf{q}$ (в ${\text{Вт}}/{\text{м}}^2={{\text{кг}}/\text{с}}^3$) пропорционален градиенту температуры $\overline{\nabla }T$ (в ${\text{К}}/{\text{м}}$), где вектор Гамильтона (набла) --- $\overline{\nabla }$ (в 1/м), температура --- $T$ (в ${\text{К}}$):
$$              {\textbf {q}}=-\lambda \overline{\nabla }{\textit{Т}}.     $$
Здесь $\lambda $ --- коэффициент теплопроводности  (${\text{Вт/(м·К)}=\text{кг}/\text{с}}^3$(м/К)), который также удобно представить в~виде $\lambda =\rho c_pa$, где $\rho $ --- плотность жидкости или газа (${\text{кг}}/{\text{м}}^3$); ${{c}_p}$ --- удельная изобарная теплоемкость среды ${({\text{Дж}}/{\text{кг·К})}=({{\text{м}}^2/\text{с}}^2) (1/\text{К})}$;  $a$ --- коэффициент температуропроводности (${\text{м}}^2/\text{с}$).

Закон теплопроводности используется при описании процессов теплопередачи движущихся жидкостей в~уравнении энергии. В~случае ламинарного режима течения результаты расчетов и~опытов дают удовлетворительное согласование, однако для турбулентных потоков такого согласования уже нет. Приходится эмпирически вводить понятие турбулентной теплопроводности $\lambda_t$ и~соответствующий ей коэффициент турбулентной температуропроводности \textit{ $a_t$}. В~результате вектор плотности теплового потока   ${\textbf {q}}$ становится уже нелинейно связанным с~градиентом температуры.

Формулу Фурье для плотности теплового потока \textit{q} при передаче количества теплоты за единицу времени через единичную площадку, перпендикулярную оси \textit{y}:
$$ q=-\lambda\frac{dT}{dy},     $$
можно обобщить [5] так:
$$     q=-x_m\rho{\left[a\frac{d{\left(c_pT\right)}^{\left(2m+1\right)}}{dy}\right]}^{3/(4m+3)}.    \eqno{(6)}             $$
В выражении (6) $\ m$ --- показатель степени, который может принимать различные положительные значения, $x_m$ --- безразмерный коэффициент, зависящий от этого показателя степени. Здесь в~качестве множителя при плотности содержится величина, размерность которой равна размерности куба скорости, что и~следовало ожидать. Формулу (6) также можно записать в~следующем виде:
$$   {q=-x_m\rho{\left[a{c_p}^{(2m+1)}\frac{dT^{\left(2m+1\right)}}{dy}\right]}^{3/(4m+3)}}.     $$
Тогда имеем


при $m=0$ (формулa Фурье)
$$ {q=-\rho c_pa\frac{dT}{dy}\ =-\lambda \frac{dT}{dy}},$$

при $m=1$
$$  {q=-x_m\rho{a}^{3/7}c^{9/7}_p{\left(\frac{dT^3}{dy}\right)}^{3/7}},  $$

при $m=2$
$$  {q=-x_m\rho{a}^{3/11}c^{15/11}_p{\left(\frac{dT^5}{dy}\right)}^{3/11}}.  $$

Обобщение на трехмерный случай приводит к~векторной формуле
$$  {\textbf {q}}=-x_m\rho M{\left(\frac{{T^3}^{\ }}{\overline{\nabla }T\cdot \overline{\nabla }T}\right)}^{2m/(4m+3)}\overline{\nabla} T},   \eqno{(7)}   $$
в которой для краткости записи обозначим, что
$$ {M={(2m+1)}^{3/(4m+3)}a^{3/(4m+3)}c^{3(2m+1)/(4m+3)}_p}. $$

В~инженерных решениях тепловое уравнение часто представляют [1, 6] так:
$$ {\rho c_p\frac{dT}{dt}\ =-\overline{\nabla } \cdot {\textbf {q}}}. \eqno{(8)} $$
Здесь $\frac{d}{dt}=\frac{\partial }{\partial t}+\left({\textbf {w}} \cdot \overline{\nabla }\right)$ --- материальная производная, в~которой $ {\textbf {w}}$ --- вектор скорости частицы среды.

После подстановки вектора интенсивности теплового потока, согласно (7), в~уравнение (8) получаем, что
$$ {\rho \cdot c_p\left(\frac{\partial T}{\partial \tau }+\left({\textbf w} \cdot \overline{\nabla }\right)T\right)={\rm \ }\overline{\nabla }\cdot x_m\rho M{\left(\frac{{T^3}^{\ }}{\overline{\nabla }T \cdot \overline{\nabla }T}\right)}^{2m/(4m+3)}\overline{\nabla }\ T }. \eqno{(9)} $$
В компонентном виде уравнение энергии (9) можно записать следующим образом:
$$   {\rho \cdot c_p\left(\frac{\partial T}{\partial \tau }+{w_k}\frac{\partial T}{\partial x_k}\right)=x_m\rho M\frac{\partial }{\partial x_j}\left({\left(\frac{T^3}{\left(\frac{\partial T}{\partial x_k}\frac{\partial T}{\partial x_k}\right)}\right)}^{\frac{2m}{4m+3}}\frac{\partial T}{\partial x_j} \right) }.  $$

Для удельной интенсивности теплового потока $q$ через единичную площадку, перпендикулярную оси $y$, при турбулентном режиме течения можно записать выражение
$${q=-\ \rho c_pa_t\frac{dT}{dy}},$$
в котором турбулентная температуропроводность
$${a_t=x_m{\left(2m+1\right)}^{\frac{3}{4m+3}}a^{\frac{3}{4m+3}}c^{\frac{2m}{4m+3}}_p{\ \left(\frac{T^3\ }{\left(\frac{\partial T}{\partial x_k}\frac{\partial T}{\partial x_k}\right)}\right)}^{\frac{2m}{4m+3}}}. $$

Для пристенных течений, когда $T$ = $T(y)$, $m=0$, $x_m=1$, то $a_t= a$, и~имеем формулy Фурье.  Получаем, что

при $m=1$
$$a_t=x_m{(3a)}^{3/7}c^{2/7}_p{\ \left(\frac{T^3\ }{{\left(\frac{\partial T}{\partial y}\right){\rm \ }}^2}\right)}^{\frac{2}{7}},$$

при $m=2$
$${a_t=x_m{(5a)}^{3/11}c^{4/11}_p{\ \left(\frac{T^3\ }{{\left(\frac{\partial T}{\partial y}\right){\rm \ }}^2}\right)}^{\frac{4}{11}}}. $$
Можно записать выражения для $a_t$ и~при других величинах показателя степени $m$. Определить значения $m$ и~$x_m$ для турбулентного режима течения можно, обрабатывая экспериментальные данные, например для течения в~трубах. Далее для турбулентного числа Прандтля можно записать выражение

$$ {{Pr}_t={v_t}/{a_t}}. $$

{\bf 4. Диффузия.} Для плотности бинарного диффузионного потока вблизи стенки с~нормалью [7] приведем формулу Фика (в ${\text{кг}}/{\text{м}}^2$)
$$ {j=-\rho D\frac{dC}{dy}},        \eqno{(10)}$$
в которой $D$ --- коэффициент бинарной диффузии (${\text{м}^2}/{\text{с}}$), $C$ --- массовая доля примеси, т.~е. его массовая концентрация (отношение массы примеси к~массе смеси), яв\-ляю\-щая\-ся безразмерной величиной. Степенное обобщение формулы (10) можно представить в~виде
$$ {j=-x_k\rho D{\rm \ }\frac{d{\ C}^k}{dy}},$$
где $x_k$ --- безразмерный коэффициент, зависящий от показателя степени $k$. Здесь в~качестве множителя при плотности содержится величина, размерность которой равна размерности скорости, что и~следовало ожидать. Для вектора плотности диффу\-зионного потока имеем уравнение
$$ { {\textbf {j}}=-x_k\rho D\overline{\nabla }{\ C}^k},$$
или
$$ { {\textbf {j}}=-\rho D_k\overline{\nabla }C}, \eqno{(11)}$$
здесь коэффициент диффузии (в ${\text{кг}}/{\text{м}^2\text{с}}$)
$$ {D_k=x_kDk{\ C}^{(k-1)}} . $$

При $k=1$, $x_k=1$~~ $D_k=D$, имеет место закон Фика;

при $k=2$~~ $D_k=2x_kDC$;

при $k=3$~~ $D_k=3x_kD{C}^2$ и~т. д.

Определить значение $k$ и~коэффициента $x_k$ можно, обрабатывая экспериментальные данные по диффузионным процессам при турбулентном режиме течения. После нахождения величины $D_t$ для турбулентного диффузионного числа Прандтля (числа Льюиса) можно записать выражение
$${{Pr}_D={v_t}/{D_t}}.$$

Уравнение диффузии, содержащее основные члены, можно представить [1, 4] в~виде (в ${\text{кг}}/{\text{м}^3\text{с}}$)
$$ {\rho \frac{dC}{dt}=-\overline{\nabla }\cdot {\textbf {j}}}, \eqno{(12)}$$
где содержится материальная производная $\frac{d}{dt}=\frac{\partial }{\partial t}+\left({\textbf {w}} \cdot \overline{\nabla }\right)$. После подстановки вектора интенсивности диффузионного потока, согласно (11), в~уравнение (12) получаем, что
$$ {\rho \left(\frac{\partial C}{\partial t}+\left({\textbf {w}}\cdot \overline{\nabla }\right)C\right)={\rm \ }\overline{\nabla }\cdot x_k\ \rho D k { C}^{(k-1)}\ \overline{\nabla }\ C}. $$
В компонентном виде уравнение диффузии можно записать следующим образом:
$$ {\rho \left(\frac{\partial C}{\partial t}+w_s\frac{\partial C}{\partial x_s}\right)= \rho x_k{\ D k }_{ }\frac{\partial }{\partial x_j}\left({\ C}^{(k-1)}\ \frac{\partial C}{\partial x_j}\right)}. $$

{\bf 5. Заключение}. Выполненные двухпараметрические степенные обобщения формул Ньютона, Фурье и~Фика для касательного напряжения, плотности теплового потока и~диффузии в~зависимости от значений показателей степеней могут использоваться для описания процессов тепло-массообмена как при ламинарном, так и~при турбулентном течении жидкости [8]. Также это обобщение может быть применено для описания поведения степенных жидкостей и~течений растворов полимеров, проявляющих эффект Томса.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{07/lit-ra}

%\newpage
\input{07/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}
%
\vskip 3mm
%
\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %


%}
