
{\small

\vskip6mm
%\newpage
\noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2.5%3
mm

{\footnotesize

1. \emph {Кутателадзе С. С.} Основы теории теплообмена. М: Атомиздат, 1979. 234~с.

2. \emph {Pavlovsky V. A.} Power-law generalization of Newton’s formula for shear stress in a liquid in the form of a tensor rheological relation // Vestnik of Saint Petersburg University. Mathematics. 2022. Vol.~55. Iss.~2. P.~229--234. 
https://doi.org/10.1134/S1063454122020091

3. \emph {Павловский В. А., Кабриц С. А.} Расчет турбулентного пограничного слоя плоской пластины // Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2021. Т.~17. Вып.~4. С.~370--380. 
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2021.405

4. \emph {Nikushchenko D. V., Pavlovsky V. A., Nikushchenko E. A.} Fluid flow development in a pipe as a demonstration of a sequential 402 Change in its rheological properties // Applied Sciences. 2022. N~12(6). 
https://doi.org/10.3390/app12063058

5. \emph {Павловский В. А.} Степенное обобщение формулы теплопроводности Фурье и вытекающие из него варианты для записи уравнения энергии // Морские интеллектуальные технологии. 2022. T.~2. №~2 (4). С.~133--138.

6. \emph {Исаченко В. П., Оcипова В. А., Сукомел А. С.} Теплопередача: учебник для вузов. 4-е изд., перераб. и доп. М.: Энергоиздат, 1981. 416~с.

7. \emph {Попов П. В.} Диффузия. М.: Моск. физ.-технич. ин-т, 2016. 94~с.


8. \emph {Павловский В. А., Никущенко Д. В.} Вычислительная гидродинамика. Теоретические основы: учеб. пособие. СПб.: Изд-во Лань, 2018. 368~с.

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 8 августа 2022~г.

Cтатья принята к~печати 1 сентября 2022~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Павловский Валерий Алексеевич} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; 
v.a.pavlovsky@gmail.com 

}
