
{\small

\vskip4.5%6
mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2.5%3
mm

{\footnotesize

%\bibitem {Kalman1971}
1. \textit{Калман Р., Фалб П., Арбиб М.} Очерки по математической теории систем / пер. с~англ.; под ред. Э.~Л.~Напельбаума. М.: Мир, 1971. 399~с.

%\bibitem {Petrov1968}
2. \textit{Петров Н.\,Н.} Локальная управляемость автономных систем~// Дифференц. уравнения. 1968. Т.~4. №~7. С.~1218--1232.

%\bibitem {Petrov1969}
3. \textit{Петров Н.\,Н.} Решение одной задачи теории управляемости~// Дифференц. уравнения. 1969. Т.~5. №~5. С.~962--963.

%\bibitem {Vereschagin1972}
4. \textit{Верещагин И.\,Ф.} Методы исследования режимов полета аппарата переменной массы: учеб. пособие. Пермь: Изд-во Перм. гос. ун-та, 1972. Т.~2. 294~с.

%\bibitem {Zubov1975}
5. \textit{Зубов В.\,И.} Лекции по теории управления. М.: Наука, 1975. 496~c.

%\bibitem {Furi1985}
6. \textit{Furi M., Nistri P., Pera M.\,P., Zezza P.} Linear controllability by piecewise constant controls with assigned switching times~// J. Optim. Theory Appl. 1985. Vol.~45. Iss.~2. P.~219--229.
https://doi.org/10.BF00939978

%\bibitem{Seilova2005}
7. \textit{Seilova R.\,D., Amanov T.\,D.} Construction of piece wise constant controls for linear impulsive systems~// Proceedings of International Symposium ``Reliability and quality’’. 2005. P.~4--5.

%\bibitem {Kvitko2019}
8. \textit{Kvitko A.\,N., Maksina A.\,M., Chistyakov S.\,V.} On a method for solving a local boundary problem for a nonlinear stationary system with perturbations in the class of piecewise constant controls~// Intern. J. Robust Nonlinear Control. 2019. Vol.~29. P.~4515--4536.

%\bibitem{Baier2009}
9. \textit{Baier R., Gerdts M.} A computational method for non-convex reachable sets using optimal control~// European Control Conference (ECC). Budapest, Hungary, 2009. P.~97--102.

%\bibitem{Plotnikov2012}
10. \textit{Plotnikov A.\,V., Arsiry A.\,V., Komleva T.\,A.} Piecewise constant controller linear fuzzy systems~// Intern. J. Ind. Math. 2012. Vol.~4. N~2. P.~77--85.

%\bibitem {Kvitko2012}
11. \textit{Квитко А.\,Н., Якушева Д.\,Б.} Решение задачи синтеза дискретной стабилизации с учетом неполной информации для нелинейной стационарной управляемой системы~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Математика. Механика. Астрономия. 2012.  Т.~45. Вып.~2. С.~65--72.

%\bibitem {Peregudova2014}
12. \textit{Перегудова О.\,А., Филаткина Е.\,В.} О стабилизации нелинейных систем каскадного вида с кусочно-постоянным управлением~// Обозрение прикладной и промышленной математики. 2014. Т.~21. №~1. С.~80--82.

%\bibitem{Bobkov2021}
13. \textit{Попков А.\,С.} Построение множеств достижимости и управляемости в специальной линейной задаче управления~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2021. Т.~17. Вып.~3. С.~294--308.\\
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2021.307

%\bibitem{Gryn1996}
14. \textit{Gryn L.} Discrete feedback stabilization of semilinear control systems~// Control, Optim. Calc. Var. 1996. Vol.~1. P.~207--224.

%\bibitem{Gabdrakhimov2008}
15. \textit{Габдрахимов А.\,Ф.} О стабилизации линейных стационарных управляемых систем с неполной обратной связью~// Вестн. Удмуртск. ун-та. Математика. Механика. Компьютерные науки. 2008. Вып.~2. С.~30--31.

%\bibitem {Lizina2013}
16. \textit{Лизина Е.\,А., Щенников В.\,Н., Щенникова Е.\,В.} Стабилизация непрерывно-дискретной системы с периодической матрицей коэффициентов~// Изв. высш. учеб. заведений. Поволжск. регион. Физ.-мат. науки. Физика. 2013. №~1(25). С.~181--195.

%\bibitem{Lapin1992}
17. \textit{Лапин С.\,В.} Кусочно-постоянная стабилизация систем, линейных относительно управления~// Автоматика и телемеханика. 1992. Т.~53. Вып.~6. С.~37--45.

%\bibitem{Ailon1988}
18. \textit{Ailon A., Segev R.} Driving a linear constant system by a piecewise constant control~// Intern. J. Control. 1988. N~47. P.~815--825.

%\bibitem {shushlyapin1993}
19. \textit{Shushlyapin E.\,A.} On the equivalency of piecewise-constant control with a known number of switchings and arbitrary amplitude bounded control in a terminal problem for a linear non-stationary system~// J. Sov. Math. 1993. N~65(2). P.~1550--1554.

%\bibitem {Bulgakov2001}
20. \textit{Булгаков А.\,И., Жуковский С.\,Е.} Бэнг-бэнг принцип для линейного дифференциального уравнения второго порядка~// Bестн. Tамбов. гос. ун-та. 2001. Т.~6. Вып.~2. С.~150--154.

%\bibitem{Alzabut2007}
21. \textit{Alzabut J.\,O.} Piecewise constant control of boundary value problem for linear impulsive differential systems~// Math. Methods Eng. 2007. P.~123--129.

%\bibitem{MaksimovChadov2012}
22. \textit{Максимов В.\,П., Чадов А.\,Л.} Об одном классе управлений для функционально-диф\-фе\-рен\-циальной непрерывно-дискретной системы~// Изв. высш. учеб. заведений. Математика. 2012. №~9. С.~72--76.

%\bibitem {Oaks1976}
23. \textit{Oaks O.\,J., Cook G.} Piecewise linear control of nonlinear systems~// IEEE Transactions on Industrial Electronics and Control Instrumentation. 1976. N~IECI-23(1). P.~56--63.

%\bibitem{Sachkov2009}
24. \textit{Сачков Ю.\,Л., Ардентов А.\,А., Маштаков А.\,П.} Конструктивное решение задачи управления на основе метода нильпотентной аппроксимации~// Материалы конференции <<Программные системы: теория и приложения>>. Переславль-Залесский, 2009. Т.~2. С.~5--23.

%\bibitem{Urkevich2000}
25. \textit{Юркевич В.\,Д.} Синтез нелинейных нестационарных систем управления с разнотемповыми процессами. СПб.: Наука, 2000. 287~c.

%\bibitem {Kuznetsov2011}
26. \textit{Кузнецов А.\,В.} Условия локальной оптимальности для нелинейных управляемых систем в классе кусочно-постоянных управлений~// Вестн. Рязанск. гос. радиотехнич. ун-та. 2011. Т.~38. №~4. С.~125--128.

%\bibitem {Smirnov1997}
27. \textit{Смирнов Е.\,Я.} Стабилизация программных движений. СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та, 1997. 301~с.

%\bibitem {Barbashin1967}
28. \textit{Барбашин Е.\,А.} Введение в теорию устойчивости движения. М.: Наука, 1967. 224~c.

%\bibitem {Afanasiev_2013}
29. \textit{Афанасьев В.\,Н., Колмановский В.\,Б., Носов В.\,Р.} Математическая теория конструирования систем управления. М.: Высшая школа, 2003. 614~с.

%\bibitem {Kvitko2018}
30. \textit{Kvitko A.\,N.} Solution of the local boundary value problem for a nonlinear non-stationary system in the class of synthesising controls with account of perturbations~//
Intern. J. Control. 2020. Vol.~93. N~8. P.~1931--1941. https://doi.org/10.1080/00207179.2018.1537520

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 13 апреля 2021~г.

Cтатья принята к~печати 1 февраля 2022~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Квитко Александр Николаевич} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; alkvit46@mail.ru

\vskip2mm \textit{Литвинов Николай Николаевич} --- аспирант; st080999@student.spbu.ru


}
