
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. \textit{DeGroot M. H.} Reaching a consensus~// Journal of the
American Statistical Association. 1974. Vol.~69, N~345.
P.~118--121.

2. \textit{Buechel B., Hellmann T., Klobner S.}  Opinion dynamics
and wisdom under conformity~// Journal of Economic Dynamics \&
Control. 2015. Vol.~52. P.~240--257.

3. \textit{Губанов  Д. А., Новиков Д. А., Чхартишвили А. Г.}
Социальные сети: модели информационного влияния, управления
и~противоборства. М.: Физматлит, 2010. 228~с.

4. \textit {Чеботарев П. Ю., Агаев Р. П.} Об асимптотике в~моделях
консенсуса~// Управление большими системами. 2013. Т.~43.
С.~55--77.

5. \textit{Буре В. М., Екимов А. В., Свиркин  М. В.} Имитационная
модель формирования профиля мнений внутри коллектива~// Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2014. Вып.~3. С.~93--98.

6. \textit{Лефевр В. А.} Теория рефлексивных игр. М.: Наука, 2009.
218~с.

7. \textit{Grabisch M., Rusinowska A.} A model of influence based
on aggregation functions~// Mathematical Social Sciences. 2013.
Vol.~66. P.~316--330.

8. \textit{Bauso D., Cannon M.} Consensus in opinion dynamics as
repeated game~// Automatica. 2018. Vol.~90. P.~204--211.

9. \textit{Golub B., Jackson M. O.} Naive learning in social
networks and the wisdom of crowds~// American Economic Journal.
Microeconomics. 2010. Vol.~2, N~1. P.~112--149.

10. \textit{Hegselmann R., Krause U.}  Opinion dynamics and
bounded confidence models, analysis, and simulation~// Journal of
Artificial Societies and Social Simulation. 2002. Vol.~5, N~3.
P.~1--33.

11. \textit{Parilina E., Sedakov A.} Stable cooperation in
graph-restricted games~// Contributions to Game Theory and
Management. 2014. Vol.~7. P.~271--281.

12. \textit {Bure V. M., Parilina E. M., Sedakov A. A.} Consensus
in a Social Network with two principals~// Automation and Remote
Control. 2017. Vol.~78, N~8. P.~1489--1499.


\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 14 января 2019 г.

Cтатья принята к~печати 15 марта 2019~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Мазалов Владимир Викторович} --- д-p физ.-мат.
наук, проф.; vmazalov@krc.karelia.ru

\vskip2mm \textit{Дорофеева Юлия Александровна} --- ст. преп.,
аспирант; julana2008@yandex.ru

\vskip2mm \textit{Коновальчикова Елена Николаевна} --- канд.
физ.-мат. наук, доц.; konovalchikova\_en@mail.ru

}
