
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm



1. {\it Буре В. М., Карелин В. В.} О задаче планирования работы
терминала // Вестн. С.-Петерб.  ун-та. Сер.~10.  Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2015.   Вып.~2.
С.~32--38.

2. {\it Belzunce F., Martinez-Puertas H.,  Ruiz Jose M.} Onal
location of redundant components for systems with dependent
components // European J. of Operational Research. 2013. Vol.~230,
issue~3. P.~573--580.

3. {\it Sobhani A.,  Wahab M. I. M., Neumann W. P.} Investigating
work-related ill health effects in optimizing the performance of
manufacturing systems // European J. of Operational Research.
2015. Vol.~241, issue~1. P.~708--718.

4. {\it Tang W., Zheng J., Zhang J.}  Viability decision  of
linear  discrete-time stochastic  systems with probability
criterion // J. Control Theory  Appl.  2009. Vol.~7,  N~3.
P.~297--300.

5. {\it Якушев В. П., Карелин В. В., Буре В. М.}  Байесовский
подход в задаче управления кислотностью среды // Вестн. С.-Петерб.
ун-та. Сер.~10.  Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. 2013. Вып.~3.   С.~168--179.

6. {\it Карелин В. В., Буре В. М.}   Оптимальное размещение центра
коллективного пользования // Вестн. С.-Петерб.  ун-та. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2014.
Вып.~4.   С.~36--43.

7. {\it Полякова Л. Н., Карелин В. В., Буре В. М., Хитров Г. М.}
Точные штрафные функции в~задаче управления одной системой
массового обслуживания // Вестн. С.-Петерб.  ун-та. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2015.
Вып.~1.  С.~75--82.

8. {\it  Буре В. М., Карелин В. В., Елфимов А. Н.}  Об одной
задаче управления детерминированной системой обслуживания //
Вестн. С.-Петерб.  ун-та. Сер.~10.  Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2015.   Вып.~4.   С.~100--112.

9. {\it Bayram  A.,  Solak  S.,   Johnson  M.} Stochastic models
for strategic resource allocation in nonprofit foreclosed housing
acquisitions // European J. of Operational Research. 2014.
Vol.~233, issue~1. P.~246--262.

10. {\it  Rizhikov Y. I.} Queuing theory, and inventory
management.   Saint Petersburg: Peter, 2001. 384~p.

11.   {\it Taha Hamdy A.} Operations Research: An Introduction.
8th ed. Pearson Prentice Hall: Pearson Education, 2007. 812~p.

12. {\it   Waters D.} Inventory control and management. New York:
Wiley, 2003. 408~p.


\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} Буре В. М., Карелин В. В., Полякова Л. Н.
Вероятностная модель обслуживания терминалов // Вестник
Санкт-Петербургского университета. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}. \doivyp/
spbu10.\issueyear.\issuenum03




}
