
{\normalsize

%\vskip 6mm
\newpage

\noindent{\bf О практическом применении Зубовского принципа\\
оптимального демпфирования$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Е. И. Веремей%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Статья написана на базе исследования,
выполненного при финансовой поддержке Российского фонда
фундаментальных исследований (проект № 20-07-00531).
%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Veremey E. I.}  On
practical application of Zubov's optimal damping con\-cept~//
Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum07 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentДанная работа представляет некоторые новые
идеи, связанные с~синтезом нелинейных и~неавтономных законов
управления, базирующихся на применении оптимизационного подхода.
Имеет место существенная связь между практическими требованиями
и~функционалом, который подлежит минимизации. Эта связь определяет
основу предлагаемых методов. Обсуждение сфокусировано на принципе
оптимального демпфирования, ко\-то\-рый был впервые предложен
В.~И.~Зубовым в~начале 1960-х годов. Центральное внимание уделено
различным современным аспектам практического применения теории
оптимального демпфирования. Ударение сделано на специальном выборе
функционала, подлежащего демпфированию, для обеспечения желаемых
свойств устойчивости и~ка\-чест\-ва замкнутой системы.
Работоспособность и~эффективность предложенного подхода
подтверждены иллюстративным числовым примером.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: обратная связь, устойчивость,
демпфирующее управление, функционал, оптимизация.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Веремей Евгений Игоревич}~---  д-р физ.-мат.
наук, проф.; e\_veremey@mail.ru

}

}
