%
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,18.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.8cm} \noindent {\large ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА} \vspace{1.8cm}

\noindent{\small УДК 517.925.51  %\hfill {\footnotesize %
%Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}%

\noindent MSC 37N25

}

\vskip3mm

\noindent{\bf Условия конвергенции непрерывных и~дискретных моделей
\\ популяционной динамики%$^{*}$%
 }

\vskip2.5mm

\noindent{\it А.~Ю.~Александров %
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке% %Российского фонда фундаментальных исследований%
% (проект № 20-07-00531 А).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9



}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Александров А. Ю.}
Условия конвергенции непрерывных и~дискретных моделей популяционной динамики~// Вестник
Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum01

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматриваются некоторые классы
непрерывных и~дискретных обобщенных вольтерровских моделей популяционной динамики. Предполагается, что между любыми двумя видами в~биологическом сообществе установлены отношения типа <<симбиоз>>, <<компенсализм>> или <<нейтрализм>>. Цель работы --- получение условий, при выполнении которых изучаемые модели обладают свойством конвергенции. Это означает, что исследуемая система имеет  ограниченное решение, которое асимптотически устойчиво в~целом. Для вывода требуемых условий используются подход В. И. Зубова и~его дискретный аналог. Предлагаются способы построения функций Ляпунова, с~помощью которых проблема конвергенции для рассматриваемых моделей сводится к~вопросу о существовании положительных решений некоторых систем линейных алгебраических неравенств. В~случае, когда параметры моделей являются почти периодическими функциями, выполнение полученных условий гарантирует, что предельные ограниченные решения также будут почти периодическими. Приводится пример, иллюстрирующий
установленные теоретические выводы.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: динамика популяций, конвергенция, почти периодические колебания, асимптотическая устойчивость, функции Ляпунова.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\bf 1. Введение.} В~широком классе случаев при решении прикладных задач
требуется исследовать вынужденные колебания, возникающие в~рассматриваемых моделях под действием внешних возмущений [1--7]. С практической точки зрения особый интерес представляет ситуация, когда изучаемая система имеет единственное ограниченное на всей вещественной оси решение, которое асимптотически устойчиво в целом. Такое явление называют конвергенцией [8, 9]. Конвергенция --- важное свойство, поскольку для конвергентной системы нахождение одного решения позволяет определить асимптотическое поведение всех остальных решений. В~последние годы интерес к~этому свойству возрос из-за его широкого применения
в задачах автоматического регулирования, синхронизации, при анализе динамики моделей биологических систем и~нейронных сетей [10--13].

Условия конвергенции хорошо изучены для линейных систем дифференциальных
уравнений. Один из первых результатов о конвергенции нелинейных систем
принадлежит Б.~П.~Демидовичу (см.~[8, 9]). Достаточные условия конвергенции для нелинейных систем с~периодическими правыми частями были получены В.~А.~Плиссом [14]. В.~И.~Зубов установил качественный критерий периодической и~почти периодической конвергенции нелинейных систем [1]. Кроме того, он предложил конструктивный подход к~проверке условий данного критерия. Указанный подход основан на использовании функций Ляпунова со специальными свойствами. В~работе [15] результаты Зубова, полученные им для непрерывных систем, были распространены на дискретные динамические системы. С помощью методов абсолютной устойчивости В.~А.~Якубович определил достаточные условия конвергенции для систем автоматического управления со скалярными нелинейностями секторного типа [16]. Эти подходы успешно применялись для изучения динамики широких классов систем, было получено много интересных и~важных результатов (см., например, [10, 12, 13, 17--20]\linebreak и~цитируемую там литературу). Однако следует заметить, что до сих пор отсутст\-вуют общие конструктивные методы проверки свойства конвергенции для нелиней\-ных систем.



В данной работе рассматриваются некоторые классы непрерывных и~дискретных   обобщенных вольтерровских моделей популяционной динамики [21, 22].
Предпола\-гает\-ся, что между любыми двумя видами в~биологическом сообществе установлены отношения типа <<симбиоз>>, <<компенсализм>> или <<нейтрализм>>. На основе подхода В.~И.~Зубова и~его дискретного аналога
выводятся достаточные условия, при выполнении которых изучаемые системы обладают свойством конвергенции. Показано, что с~помощью специальных конструкций функций Ляпунова проблема конвергенции для описываемых моделей может быть сведена к~вопросу о существовании положительных решений некоторых систем линейных алгебраических неравенств. Следует отметить, что доказанные теоремы представляют собой обобщения результатов
работ [12, 13, 17], в~которых условия конвергенции установлены для частных случаев изу\-чае\-мых в~настоящей статье биологических моделей и~при более жестких ограничениях на их параметры.



В статье используются следующие обозначения:


           $\bullet$
%$\mathbb R$ ---  множество вещественных чисел,
             $\mathbb R^n$ --- $n$-мерное евклидово пространство,
$\|\cdot \|$ --- евклидова норма вектора;




$\bullet$    $\mathbb{R}^n_+$ --- неотрицательный ортант пространства
$\mathbb{R}^n$:
$$
\mathbb{R}^n_+=\left\{(x_1,\ldots,x_n)^\top \in \mathbb{R}^n \mid x_i\geq 0,   \ \,
i=1,\ldots,n\right\},
$$
    $\hbox{int}\, R^n_+$ --- множество его внутренних точек;





$\bullet$   матрица $A=\{a_{ij}\}_{i,j=1}^n$ называется метцлеровой
(см. [13, 22]),
если $a_{ij}\geq 0$ при  $i\neq j$, матрица  $B=\{b_{ij}\}_{i,j=1}^n$
--- неотрицательной, если  $b_{ij}\geq 0$,   $i,j=1,\ldots,n$;



$\bullet$  для векторов неравенства будем понимать покомпонентно;





$\bullet$ если $x=(x_1,\ldots,x_n)^\top \in \mathbb R^n$, то
${\rm diag} (x)$ ---  диагональная матрица размерности  $n\times n$
с элементами $x_1,\ldots,x_n$
 на главной диагонали,  а~             $|x|=(|x_1|,\ldots,|x_n|)^\top$.

























{\bf 2. Условия конвергенции для непрерывной модели.}
Рассмотрим систему дифференциальных уравнений

$$
\dot x(t)={\rm diag} (x(t))\left(b(t)+\sum_{s=1}^m A_s(t) F_s (x(t))\right).
 \eqno(1)
$$
  Здесь $x(t)=(x_1(t),\ldots,x_n(t))^\top \in \mathbb R^n$ ---  вектор состояния системы,
   вектор-функция $b(t)$  и~матрицы
$A_1(t),\ldots,A_n(t)$  непрерывны и~ограничены при $t\geq 0$,
$F_s(x)$ --- функции сепарабельного типа, т. е.
        $F_s(x)=(f_{s1}(x_1),\ldots,f_{sn}(x_n))^\top$,  определенные и~непрерывные при
$x\in \mathbb{R}^n_+$, $s=1,\ldots,m$.
Обозначим через $a^{(s)}_{ij}(t)$ элементы матрицы $A_s(t)$,
а~через $b_i(t)$ --- компоненты вектора $b(t)$,
$s=1,\ldots,m$, \,$i,j=1,\ldots,n$.




Система (1) ---   обобщенная вольтерровская  модель
популяционной динамики (см. [21--23]).
		В рассматриваемых уравнениях   $x_i(t)$  ---
численность $i$-й популяции,   функция  $b_i(t)$
представляет собой  коэффициент
 естественного прироста $i$-й популяции (удельная рождаемость минус
удельная смертность),  члены
$a^{(s)}_{ii}(t) x_i(t) f_{si}(x_i(t))$
характеризуют процессы  самолимитирования популяций по численности,
члены $a^{(s)}_{ij} (t) x_i(t) f_{sj}(x_j(t))$
при $i\neq j$
определяют влияние одних популяций на другие.
Заметим, что модели, исследовавшиеся в~работах [11, 12, 21, 24],
являются частными случаями системы (1).












{\bf Предположение 1.} Функции  $f_{sj}(x_j)$
  обладают такими свойствами:

1) $f_{sj}(x_j)$   локально липшицевы;

2) $f_{sj}(0)=0$;


3) $f_{sj}(x_j)$ строго возрастают при  $x_j\geq 0$.







В соответствии с~ биологическим смыслом модели будем рассматривать систему (1)
при $t\geq 0$,   $x(t)\in \rm{int}\, R^n_+$.
        В~силу указанного ограничения  стандартное определение конвергенции
(см. [8]) модифицируется  следующим образом.





{\bf Определение 1.} {\it
Система {\rm (1)}  обладает свойством конвергенции, если
у нее в~$\rm{int}\, R^n_+$ существует ограниченное при $t\in [0,+\infty)$
решение, область притяжения которого совпадает с~
$\rm{int}\, R^n_+$.}



Заметим, что при выполнении предположения 1
$\rm{int}\, R^n_+$ является
инвариантным множеством для  (1).
                    Обозначим через $x(t,x^{(0)},t_0)$ решение
рассматриваемой системы,
выходящее при $t=t_0\geq 0$
из точки $x^{(0)}\in \hbox{int}\, R^n_+$.


{\bf Определение 2} [22]{\bf.} {\it Система {\rm (1)}  называется равномерно перманентной, если
существуют такие числа $\gamma_1$ и~$\gamma_2$, $0<\gamma_1<\gamma_2$, что
для любых чисел $\delta_1$ и~$\delta_2$, $0<\delta_1<\delta_2$,
 можно выбрать  $T\geq 0$   так, чтобы
для решений  $x(t,x^{(0)},t_0)=(x_1(t,x^{(0)},t_0),\ldots,x_n(t,x^{(0)},t_0))^\top$
   с~начальными данными, удовлетворяющими условиям
$t_0\geq 0$, $\delta_1\leq x^{(0)}_i\leq \delta_2$,             $i=1,\ldots,n$,
при всех $t\geq t_0+T$ имели место оценки
$\gamma_1\leq x_i(t,x^{(0)},t_0)\leq \gamma_2$,   $i=1,\ldots,n$.
}





 {\bf Предположение 2.}    Можно указать  число  $\bar b>0$ такое, что
  $b_i(t)\geq \bar b$
при  $t\geq 0$,
$i=1,\ldots,n$.






 {\bf Предположение 3.}
Матрицы            $A_1(t),\ldots,A_n(t)$ при всех $t\geq 0$
являются метцлеровыми.


З~а~м~е~ч~а~н~и~е \ 1.
Предположения 2 и~3 означают, что для каждого вида
удельная рождаемость больше удельной смертности,
 и~все популяции благотворно влияют друг на друга
(между любыми двумя видами в~сообществе имеют место отношения типа
<<симбиоз>>, <<компенсализм>> или <<нейтрализм>> [22, 23]).


Для получения условий конвергенции будем использовать подходы, разработанные в
[1, 12, 13].




 {\bf Предположение 4.}       Существует номер  $l$  такой, что
$1\leq l\leq m$  и~$f_{sj}(x_j)\to +\infty$ при  $x_j\to +\infty$, где
$s=1,\ldots,l$,\, $j=1,\ldots,n$.



 {\bf Предположение 5.}      Найдутся векторы $c$ и~$\bar a$
 с~положительными компонентами такие, что
$$
A_s^\top(t) c\leq 0, \ \ \  s=1,\ldots,m, \quad
\sum_{s=1}^l A^\top_s(t) c<-\bar a
$$
при всех $t\geq 0$.



 {\bf Теорема 1.} {\it  Если выполнены предположения 1--5, то
 система {\rm (1)} обладает свойством конвергенции.
}


Д~о~к~а~з~а~т~е~л~ь~с~т~в~о.
Используя предположения 2 и~3, получаем, что
$$
\dot{x}_i(t)\geq x_i(t)\left(\bar b
+ \sum_{s=1}^m a^{(s)}_{ii}(t) f_{si}(x_i(t)) \right), ~~~ i=1,\ldots,n,
$$
при $t\geq 0$,   $x(t)\in \hbox{int}\, R^n_+$.
Следовательно, можно указать число $\gamma>0$ такое, что
$$
\dot{x}_i(t)\geq \frac 12 \bar b     x_i(t)
$$
при $t\geq 0$,
$0<x_i(t)\leq \gamma$, \,$i=1,\ldots,n$.
Значит, для любого $\delta>0$ найдется $T\geq 0$
такое, что если  $t_0\geq 0$ и~ $x_i^{(0)}\geq \delta$,  $i=1,\ldots,n$,
то для решения $x(t)$ системы
(1), проходящего при $t=t_0$ через точку $x^{(0)}=(x_1^{(0)},\ldots,x_n^{(0)})^\top$,
при  $t\geq t_0+T$ справедливы неравенства $x_i(t)\geq \gamma$, \,$i=1,\ldots,n$.


Выбираем векторы $c$ и~$\bar a$, обладающие свойствами, указанными в~предположении~5.
Пусть $c_i$    ---  компоненты  вектора $c$.
Рассмотрим функцию Ляпунова
$$
V(x)=\sum_{i=1}^n c_i \ln x_i.
$$
Дифференцируя ее в~силу системы (1), имеем
$$
\dot V=c^\top \left(b(t)+\sum_{s=1}^m A_s(t) F_s (x(t))\right)\leq
\beta+\sum_{s=1}^l F^\top_s (x(t))
A^\top_s(t) c,
$$
где $\beta$ ---  положительная постоянная.
Из полученной оценки производной функции Ляпунова и~предположений 4, 5
следует существование положительных чисел $\alpha$  и~$\eta$
таких, что $\dot V\leq -\alpha$ при
                    $x(t)\in \hbox{int}\, R^n_+$, $\|x(t)\|\geq \eta$.
С помощью установленных свойств решений нетрудно показать (см. [24]), что
система (1)
 равномерно перманентна.


Далее произведем в~рассматриваемых уравнениях замену переменных
$z_i(t)=\ln x_i(t)$, $i=1,\ldots,n$.
      Тогда     получим, что
$$
\dot z(t)=b(t)+\sum_{s=1}^m A_s(t) G_s (z(t)).
 \eqno(2)
$$
Здесь $z(t)=(z_1(t),\ldots,z_n(t))^\top$,
 $G_s(z)=(g_{s1}(z_1),\ldots,g_{sn}(z_n))^\top$,
$g_{sj}(z_j)=f_{sj}\left(e^{z_j}\right)$, $s=1,\ldots,m$,\, $j=1,\ldots,n$.

Из равномерной перманентности системы (1) вытекает, что система (2) равномерно диссипативна.

Пусть   $\varphi(t)$  и~$\psi(t)$ ---  два решения системы (2), а~$\xi(t)=\varphi(t)-\psi(t)$.
Найдем, что
$$
\dot \xi(t)=   \sum_{s=1}^m A_s(t) \left(G_s (\xi(t)+\psi(t))-G_s(\psi(t))\right)\!.
 \eqno(3)
$$


Выберем функцию Ляпунова в~виде
$
\widetilde V(\xi)=c^\top |\xi|,
$
где вектор $c$ обладает свойствами, указанными в~предположении 5.
Для производной этой функции  в~силу системы (3) справедлива оценка
$$
\dot{\widetilde V}\leq \sum_{s=1}^m \left|G_s (\xi(t)+\psi(t))-G_s(\psi(t))\right|^\top
A^\top_s(t) c.
$$
Значит, для любого  $r>0$ имеем $\dot{\widetilde V}\leq W_r(\xi(t))$ при
$\xi(t) \in \mathbb R^n$, $\|\psi(t)\|\leq r$, где
$$
W_r(\xi)=\sup_{t\geq 0, \, \|\psi\|\leq r}\sum_{s=1}^m \left|G_s (\xi+\psi)-G_s(\psi)\right|^\top
A^\top_s(t) c.
$$
Из предположений 1 и~5 вытекает, что функция $W_r(\xi)$ отрицательно определена.
Таким образом, для системы (2) выполнены все требования теоремы Зубова о
достаточных условиях конвергенции нелинейных систем [1].
Но тогда свойством конвергенции обладает и~система (1).
                 Теорема 1 доказана.





 {\bf Следствие 1.} {\it  Пусть компоненты вектора $b(t)$  и~элементы
матриц $A_1(t),\ldots,A_m(t)$ являются почти периодическими функциями.
 Если выполнены предположения 1--5, то
у  системы  {\rm (1)} в~$\rm{int}\, R^n_+$  существует единственное
почти пе\-рио\-дическое решение, область притяжения которого совпадает с~
$\rm{int}\, R^n_+$.
}


Действительно, в~этом случае система (2) удовлетворяет всем условиям
теоремы Зубова о почти периодической конвергенции (см. [1]).






{\bf 3. Условия конвергенции для дискретной модели.}
Рассмотрим теперь систему раз\-ност\-ных уравнений
$$
x_i(k+1)=x_i(k)\exp\left(h\left(b_i(k)+
\sum_{s=1}^m \sum_{j=1}^n a_{ij}^{(s)}(k) f_{sj}(x_j(k))\right)\right)\!,  \quad   i=1,\ldots,n,
\eqno(4)
$$
 представляющую собой дискретный аналог
 непрерывной  модели (1).
Здесь $x_i(k)$ --- плотность $i$-й популяции при $k$-й итерации,
 $k=0,1,\ldots$, функции $f_{sj}(x_j)$ непрерывны
при $x_i\in [0, +\infty)$,
$h$~--- положительное число (шаг дискретизации),
функции $b_i(k)$ и~$a_{ij}^{(s)}(k)$ определены и~ограничены при $k=0,1,\ldots$,\,
$s=1,\ldots,m$, \,$i,j=1,\ldots,n$.




 Известно (см. [22, 23]),  что в~ряде случаев
дискретные модели более адекватно описывают процессы, протекающие
в биологических сообществах,
 чем непрерывные.



Пусть $x(k)=(x_1(k),\ldots,x_n(k))^\top$, $b(k)=(b_1(k),\ldots,b_n(k))^\top$,
$A_s(k)=\left\{a_{ij}^{(s)}(k)\right\}_{i,j=1}^n$,\, $s=1,\ldots,m$.

Как и~для системы (1), считаем,
функции $f_{sj}(x_j)$ удовлетворяют условиям, указанным в~предположении~1, а~траектории решений   рассматриваемых уравнений содержатся в~
множестве $\hbox{int}\, R^n_+$, которое является инвариантным для (4).






{\bf Определение 3.} {\it
Система {\rm (4)}  обладает свойством конвергенции, если
у нее в~$\rm{int}\, R^n_+$ существует ограниченное при $k=0,1,\ldots$
решение, область притяжения которого совпадает с~
$\rm{int}\, R^n_+$.}



                    Обозначим через $x(k,x^{(0)},k_0)$ решение
изучаемой системы,
выходящее при $k=k_0\geq 0$
из точки $x^{(0)}\in \hbox{int}\, R^n_+$.


{\bf Определение 4} [22]. {\it
Система {\rm (4)}  называется равномерно перманентной, если
существуют такие числа $\gamma_1$ и~$\gamma_2$, $0<\gamma_1<\gamma_2$, что
для любых  $\delta_1$ и~$\delta_2$, $0<\delta_1<\delta_2$,
 можно выбрать  целое неотрицательное число $N$   так, чтобы
для решений  $x(k,x^{(0)},k_0)=(x_1(k,x^{(0)},k_0),\ldots,$ $x_n(k,x^{(0)},k_0))^\top$
   с~начальными данными, удовлетворяющими условиям
$k_0\geq 0$, $\delta_1\leq x^{(0)}_i\leq \delta_2$,             $i=1,\ldots,n$,
при всех $k\geq k_0+N$ имели место оценки
$\gamma_1\leq x_i(k,x^{(0)},k_0)\leq \gamma_2$,   $i=1,\ldots,n$.
}





 {\bf Предположение 6.}    Можно указать  число  $\bar b>0$ такое, что
  $b_i(k)\geq \bar b$
при  $k=0,1,\ldots$, $i=1,\ldots,n$.






 {\bf Предположение 7.}
Матрицы            $A_1(k),\ldots,A_m(k)$ при всех $k=0,1,\ldots$
являются метцлеровыми.










% {\bf Предположение 4.}
                              %Существует номер  $l$  такой, что
%$1\leq l\leq m$  и~$f_{sj}(x_j)\to +\infty$ при  $x_j\to +\infty$, где
%$s=1,\ldots,l$, $j=1,\ldots,n$.



 {\bf Предположение 8.}      Найдутся векторы $c$ и~$\bar a$
 с~положительными компонентами такие, что
$$
A_s^\top(k) c\leq 0, \ \ \  s=1,\ldots,m, \quad
\sum_{s=1}^l A^\top_s(k) c<-\bar a
$$
при всех $k\geq 0$.



{\bf Предположение 9.} Для функций $g_{si}(z_i)=f_{si}(\exp(z_i))$
при   $z_i\in (-\infty, +\infty)$ выполнено
условие Липшица с~константой $L$, $i=1,\ldots,n$, \,$s=1,\ldots,m$.



{\bf Предположение 10.}       Справедливы неравенства
 $1+hL \sum_{s=1}^m a_{ii}^{(s)}\geq 0$,  $i=1,\ldots,n$.


 {\bf Теорема 2.} {\it  Если выполнены предположения 1, 4, 6--10, то
 система {\rm (4)} обладает свойством конвергенции.
}


Д~о~к~а~з~а~т~е~л~ь~с~т~в~о.  \,
Пусть векторы $c$ и~$\bar a$ удовлетворяют условиям, указанным
в~предположении~8.
Построим функцию Ляпунова
$$
V(x)=\sum_{i=1}^n c_i \ln x_i,
$$
где $c_i$    ---  компоненты  вектора $c$.
                 Рассмотрим приращение этой функции на решениях системы (4). Имеем
$$
\Delta V=h \,
c^\top \left(b(k)+\sum_{s=1}^m A_s(k) F_s (x(k))\right)\leq
\beta+h \sum_{s=1}^l F^\top_s (x(k))
A^\top_s(k) c,
$$
где $\beta={\rm const}>0$. Учитывая предположения 4 и~8,
получаем, что  положительные числа $\alpha$  и~$\eta$ можно выбрать так, чтобы
при
$x(k)\in \hbox{int}\, R^n_+$, $\|x(k)\|\geq \eta$ выполнялось неравенство
 $\Delta V\leq -\alpha$.





Из предположений 6 и~7 следует,  что
$$
{x}_i(k+1)\geq x_i(k)
\exp\left(h\left(\bar b+
\sum_{s=1}^m  a_{ii}^{(s)}(k) f_{si}(x_i(k))\right)\right)\!,
~~~   i=1,\ldots,n,
$$
при $k\geq 0$,   $x(k)\in \hbox{int}\, R^n_+$.
Поэтому  существует число $\gamma>0$ такое, что
$$
{x}_i(k+1)\geq x_i(k)
\exp\left(\frac12 h\bar b\right)
$$
при $k\geq 0$, \,$0<x_i(k)\leq \gamma$, \,$i=1,\ldots,n$.


Кроме того, используя предположение 9, нетрудно проверить,
что при $k\geq 0$,   $x(k)\in \hbox{int}\, R^n_+$
справедливы оценки
$$
{x}_i(k+1)\geq x_i(k)\exp\left(h \bar b+ h \sum_{s=1}^m
a_{ii}^{(s)}(k) f_{si}(1)
\right)
\exp\left(h \sum_{s=1}^m a_{ii}^{(s)}(k)(f_{si}(x_i(k))-f_{si}(1))
\right)\geq
$$
$$
\geq \exp\left(h \bar b+  h \sum_{s=1}^m
a_{ii}^{(s)}(k)f_i(1)
 \right)
\exp\left(\ln x_i(k)+h L |\ln x_i(k)| \sum_{s=1}^m a_{ii}^{(s)}(k)  \right),
 \quad i=1,\ldots,n.
$$
      Учитывая предположение 10, получаем, что число $\tilde \gamma\in (0, \gamma)$
 можно выбрать так, чтобы
при    $x_i(k)>  \gamma$ выполнялось неравенство $x_i(k+1)\geq
\tilde \gamma$.
Тогда  для любого $\delta>0$ найдется целое неотрицательное число $N$
такое, что если  $k_0\geq 0$ и~ $x_i^{(0)}\geq \delta$,  $i=1,\ldots,n$,
то для решения $x(k)$ системы
(4), проходящего при $k=k_0$ через точку $x^{(0)}=(x_1^{(0)},\ldots,x_n^{(0)})^\top$,
при  $k\geq k_0+N$ имеем $x_i(k)\geq \tilde \gamma$,  $i=1,\ldots,n$.



Установленные свойства решений гарантируют, что
система (4)  равномерно перманентна.




Далее произведем в~рассматриваемых уравнениях замену переменных
$z_i(k)=\ln x_i(k)$, $i=1,\ldots,n$.
      Тогда
$$
 z(k+1)=z(k)+hb(k)+h\sum_{s=1}^m A_s(k) G_s (z(k)).
 \eqno(5)
$$
Здесь $z(k)=(z_1(k),\ldots,z_n(k))^\top$,
 $G_s(z)=(g_{s1}(z_1),\ldots,g_{sn}(z_n))^\top$,
$g_{sj}(z_j)=f_{sj}\left(e^{z_j}\right)$, $s=1,\ldots,m$,\, $j=1,\ldots,n$.

Из равномерной перманентности системы (4) следует, что система (5) равномерно диссипативна.

Пусть   $\varphi(k)$  и~$\psi(k)$ ---  два решения системы (5), а~$\xi(k)=
\varphi(k)-\psi(k)$.
Получим, что
$$
 \xi(k+1)=  \xi(k)+ h\sum_{s=1}^m A_s(k) \left(G_s (\xi(k)+\psi(k))-G_s(\psi(k))\right).
 \eqno(6)
$$


Выберем функцию Ляпунова в~виде
$
\widetilde V(\xi)=c^\top |\xi|,
$
где вектор $c$ обладает свойствами, указанными в~предположении 8.
Рассмотрим  приращение этой функции  на решениях системы (6):
$$
\Delta {\widetilde V}=\sum_{i=1}^n c_i
\left(\left|\xi_i(k)+h\sum_{s=1}^m \sum_{j=1}^n a_{ij}^{(s)}(k)
\left(g_{sj}(\xi_j(k)+\psi_j(k))-g_{sj}(\psi_j(k))\right)
\right|-|\xi_i(k)| \right) \leq
                               $$
$$
\leq                      \sum_{i=1}^n c_i
\left(\left|\xi_i(k)+h\sum_{s=1}^m  a_{ii}^{(s)}(k)
\left(g_{si}(\xi_i(k)+\psi_i(k))-g_{si}(\psi_i(k))\right)
\right|-|\xi_i(k)| \right)
+
$$
$$
+\, h \sum_{i=1}^n c_i
\sum_{s=1}^m \sum_{j\neq i} a_{ij}^{(s)}(k)
\left|g_{sj}(\xi_j(k)+\psi_j(k))-g_{sj}(\psi_j(k))\right|.
$$
С использованием предположений 9 и~10 нетрудно показать, что
$$
\Delta {\widetilde V}\leq h
\sum_{s=1}^m \left|G_s (\xi(k)+\psi(k))-G_s(\psi(k))\right|^\top
A^\top_s(k) c.
$$
Значит, для любого  $r>0$ при
$\xi(k) \in \mathbb R^n$, $\|\psi(k)\|\leq r$
справедлива оценка
$\Delta {\widetilde V}\leq W_r(\xi(k))$. Здесь
$$
W_r(\xi)=\sup_{k\geq 0, \, \|\psi\|\leq r}\sum_{s=1}^m
\left|G_s (\xi+\psi)-G_s(\psi)\right|^\top
A^\top_s(k) c.
$$


Из выполнения предположений 1 и~5 следует отрицательная определенность функции
 $W_r(\xi)$.
Таким образом,  система (5) удовлетворяет всем  требованиям дискретного аналога
 теоремы Зубова о достаточных условиях конвергенции разностных\linebreak систем (см. [15]).
Но тогда свойством конвергенции обладает и~система (4).
                 Теорема~2 доказана.




 {\bf Следствие 2.} {\it  Пусть компоненты вектора $b(k)$  и~элементы
матриц $A_1(k),$ $\ldots,A_m(k)$ являются почти периодическими функциями
(см. {\rm[25]}).
 Если выполнены предположения 1, 4, 6--10, то
у  системы  {\rm (4)} в~$\rm{int}\, R^n_+$  существует единственное
почти периодическое решение, область притяжения которого совпадает с~
$\rm{int}\, R^n_+$.
}


Действительно, в~этом случае система (4) удовлетворяет  условиям
дискретного аналога теоремы Зубова о почти периодической конвергенции  [15].





















{\bf 4. Пример.}
Предположим, что взаимодействие трех видов в~биологическом сообществе описывается
системой
$$
%\left\{
\begin{array}{rcl}
\dot x_1(t)\!&=&\!x_1(t)\left( 3-\sin t
-  x_1(t)- 2 x_1^3(t)+ x_3(t)+ x_3^3(t)
\right),            \\[2pt]
\dot x_2(t)\!&=&\!x_2(t)\left(2+\cos t
- 3 x_2(t)+x_3^3(t)\right),
          \\[2pt]
\dot x_3(t)\!&=&\!x_3(t)\left(1
+ x_1(t)+x_2(t)-x_3(t) +  x_1^3(t)-3   x_3^3(t)
\right).      \end{array}
%\right.
\eqno(7)
$$
Систему (7) можно записать в~форме
$$
\dot x(t)={\rm diag} (x(t))\left(b(t)+ A_1 F_1 (x(t))+A_2 F_2 (x(t))\right),
 \eqno(8)
$$
  где $x(t)=(x_1(t),x_2(t),x_3(t))^\top$;
      $b(t)=(3-\sin t,2+\cos t,1)^\top$;
$F_1(x)=x$; $F_2(x)=(x_1^3,x_2^3,x_3^3)^\top$;
$$
A_1=\left(\begin{matrix}
-1& 0& 1\\
0 &-3 &0 \\
1& 1 & -1
\end{matrix}\right);
\quad
A_2=\left(\begin{matrix}
-2& 0& 1\\
0 & 0 & 1 \\
1& 0 & -3
\end{matrix}\right).
$$

Нетрудно проверить, что для системы (8) выполнены предположения 1--5.
Значит (см. теорему 1), она обладает свойством конвергенции, причем из результатов, полученных
в [1], следует, что у нее в~$\hbox{int}\, R^3_+$  существует единственное
 периодическое решение, область притяжения которого совпадает с~
$\hbox{int}\, R^3_+$.



Заметим, что в~данном случае не существует положительного вектора $c$ такого, что
$A_1^\top c<0$ или $A_2^\top c<0$. Однако предположение 5 выполняется при $c=(1,1,1)^\top$.




{\bf 5. Заключение.} В~настоящей работе с~помощью теоремы Зубова и~ее дискретного аналога
найдены достаточные условия конвергенции
двух моделей популя\-цион\-ной динамики, описываемых соответственно
дифференциальными и~разностными уравнениями.
       Для получения указанных результатов использовались специальные конструкции функций Ляпунова.
Показано, что вопрос о существовании таких функций сводится к~вопросу
о разрешимости  некоторых систем линейных алгебраических неравенств.


В качестве направления дальнейших исследований укажем распространение
предложенных подходов на модели, содержащие запаздывания.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{01/lit-ra}

%\newpage
\input{01/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}
%
\vskip 3mm
%
\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %


%}
