
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Математическое моделирование триодной системы на основе \\ полевого катода эллипсоидальной формы$^{*}$%
}

}

\vskip 3mm

{\small

\noindent{\it Н. В. Егоров, Е. М. Виноградова%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке Российского фонда фундаментальных исследований (грант № 20-07-01086).
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Egorov N. V., Vinogradova E. M.} Mathematical modeling of triode system on the basis of field emitter with ellipsoid shape~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum03 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentДанная статья посвящена математическому моделированию осесимметричной триодной эмиссионной системы на основе полевого эмиттера. Эмиттер представляет собой эллипсоид вращения, анод~--- конфокальную эллипсоидальную поверхность вращения, модулятор~--- часть эллипсоидальной поверхности вращения, конфокальной с поверхностями катода и анода. Граничная задача решена для уравнения Лапласа в вытянутых сфероидальных координатах с граничными условиями первого рода.  Для расчета распределения электростатического потенциала был использован метод разделения переменных. Распределение потенциала представлено в виде разложений по функциям Лежандра. Коэффициенты разложений являются решением системы линейных алгебраических уравнений. Все геометрические размеры системы являются параметрами задачи.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: микро- и наноэлектроника, полевой эмиттер, полевая эмиссия, математическое моделирование, электростатический потенциал, граничная задача, функции Лежандра.\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Егоров Николай Васильевич} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; robby7@mail.ru

\vskip2mm\textit{Виноградова Екатерина Михайловна} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; e.m.vinogradova@spbu.ru\par
%
}
%
}
