
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Замена наблюдаемого объекта в динамической измерительной системе%$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it  М. В. Чашников,  В. В. Чашникова%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Статья написана на базе исследования,
%выполненного при финансовой поддержке Российского фонда
%фундаментальных исследований (проект № 20-07-00531).
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Chashnikov~M.~V.,
Chashnikova~V.~V.}  Replacing the observed object in a dynamic
measuring system~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p6}--\pageref{p6e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum06 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ статье рассматривается задача оценки
вектора состояния объекта. Эта оценка получена путем обработки
измеренных параметров нескольких наблюдаемых объектов. В
описываемом случае есть два измеряемых параметра, меняющие свои
значения на некотором временном интервале, но только один из них
может быть измерен в каждый момент. Задача состоит в том, чтобы
найти момент переключения измерения с одного объекта на другой,
чтобы минимизировать разброс одной компоненты вектора оценки
состояния. Ранее такая задача решалась для многократного измерения
фиксированных параметров с использованием этих данных
пропорционально весовым коэффициентам для обработки методом
наименьших квадратов. Затем для изменения измеренных значений был
предложен перевод от дискретной модели к непрерывной, что
позволило получить аналитическое выражение дисперсии в зависимости
от момента времени переключения. В данной работе проводится оценка
погрешности непрерывной модели и доказываются достаточные условия
использования не более одного переключения. Приведен пример
применения этого метода для оценки координат видимого объекта с~помощью навигационных спутников.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: оценка, наблюдение, измерение, дисперсия,
ошибка.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Чашников Михаил Викторович} --- канд. физ.-мат.
наук, доц.; m.chashnikov@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Чашникова Валентина Викентьевна}  --- канд.
физ.-мат. наук, доц.; v.chashnikova@spbu.ru

}

}
