
{\normalsize

\vskip 5%6
mm
%\newpage

\noindent{\bf Точечное управление дифференциально-разностной системой\\ с распределенными параметрами на графе%$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it В. В. Провоторов$^1$, С. М. Сергеев$^2$, В. Н. Хоанг$^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Основные результаты статьи (разделы 3 и 5) были %получены в ИПМаш РАН при финансовой поддержке Российского научного фонда %(проект № 20-71-10032).
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\noindent%
%%$^1$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
% Российская Федерация,
%
%\noindent%
%%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


\noindent%
$^1$~%
Воронежский государственный университет, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
394006, Воронеж, Университетская пл., 1


\noindent%
$^2$~%
Петербургский политехнический университет Петра Великого, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
195251, Санкт-Петербург, ул. Политехническая, 29

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Provotorov~V.~V., Sergeev~S.~M., Hoang V.~N.}  Point control of a differential-difference system with distributed parameters on the graph~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p5}--\pageref{p5e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum05

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматривается  задача оптимального управления дифференциально-разностным уравнением параболического типа с распределенными параметрами на графе в классе суммируемых функций. Дифференциально-разностная система тесным образом связана с эволюционной дифференциальной системой и при этом сохраняются свойства дифференциальной системы. Данную связь устанавливает используемый для дифферен\-циаль\-ной системы универсальный метод по\-лу\-дискре\-ти\-за\-ции по временной переменной, дающий эффективный инструмент при отыскании условий однозначной разрешимости и непрерывности по исходным данным для дифференциально-разностной системы. Для такой системы изучается частный случай задачи оптимального управления:  описы\-вает\-ся  задача точечного управляющего воздействия на управляемую дифференциально-разностную систему с помощью управлений, сосредоточенных во всех внутренних узлах графа. При этом ограничительное  множество допустимых управлений задается с~помощью условий, зависящих от характера прикладных задач. В рассматриваемом случае управляющие воздействия сосредоточены в концевых точках ребер, примыкающих к~каждому внутреннему узлу графа, что является характерной особенностью представленного исследования, достаточно часто принимаемой на практике при построении механизма управления процессами транспортировки различного рода масс по сетевым носителям. Существенно используются сопряженное состояние системы и~сопряженная система для дифференциально-разностной системы --- введены соот\-ношения, определяющие оптимальное точечное управление. Полученные результаты лежат в основе анализа задач оптимального управления дифференциальными системами с распределенными параметрами на графе, при этом выявлены интересные аналогии с многофазовыми задачами многомерной гидродинамики.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: дифференциально-разностная система, сопряженная система, ориентированный граф, оптимальное точечное управление.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip2mm\textit{Провоторов Вячеслав Васильевич} ---
д-р физ.-мат. наук, проф.; wwprov@mail.ru\par


\vskip2mm\textit{Сергеев Сергей Михайлович}  ---
канд. техн. наук, доц.; sergeev2@yandex.ru\par


\vskip2mm\textit{Хоанг Ван Нгуен} ---
аспирант; fadded9x@gmail.com\par
%
}
%
}
