
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm


{\footnotesize

1. \emph{Беллман Р., Кук К. Л.} Дифференциально-разностные
уравнения / пер. с~англ. А.~М.~Зверкина, Г.~А.~Каменского; под
ред. Л.~Э.~Эльсгольца. М.: Мир, 1967. 548~с. (\emph{Bellman R.,
Cooke K. L.} Differential-difference equations.)

2. \emph{Жабко А. П., Чижова О. Н.} Анализ устойчивости
однородного дифференциально-разностного уравнения с линейным
запаздыванием // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2015. Вып.~3.
С.~105--115.

3. \emph{Жабко А. П., Чижова О. Н.} Гибридный метод анализа
устойчивости линейных диф\-фе\-рен\-циаль\-но-разностных систем с
линейно возрастающим запаздыванием // Вестн. Тамбов. ун-та.
Сер.~Естественные и технические науки. 2015. Т.~20, №~4.
С.~843--850.

4. \emph{Laktionov A. A., Zhabko A. P.} Method of difference
transformations for differential systems with linear time-delay //
Proc. of the First IFAC Conference LTDS-98. France. 1998.
P.~201--205.

5. \emph{Гребенщиков Б. Г.} Методы исследования устойчивости
систем с линейным запаздыванием // Сиб. матем. журн. 2001. Т.~42,
№~1. C.~41--51.

6. \emph{Гребенщиков Б. Г., Ложников А. Б.} О стабилизации одной
системы с последействием // Автоматика. и телемеханика. 2011. №~1.
С.~13--26.

7. \emph{Zhabko A. P., Chizhova O. N.} On stabilization of systems
of linear equations with linear increasing time delay by
observation // Proceedings of RuPAC2016. Saint Petersburg, Russia,
2016. P.~261--263.
http://accelconf.web.cern.ch/AccelConf/rupac2016/papers/tupsa024.pdf
(дата обращения: 15.01.2018~г.).



%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

\vskip 1.5mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 2 февраля 2018~г.; принята
к~печати 15 марта 2018~г.


\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Жабко Алексей Петрович} -- докт. физ.-мат. наук,
профессор; zhabko.apmath.spbu@mail.ru

\textit{Тихомиров Олег Геннадьевич}~--- канд. физ.-мат. наук,
доцент; olegtikhomirov@mail.ru

\textit{Чижова Ольга Николаевна}~--- канд. физ.-мат. наук, доцент;
chizhovolg@yandex.ru






}
