
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Пространственное рыночное равновесие в случае\\ линейных транспортных затрат$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А.\,Ю. Крылатов, Ю.\,Е. Лонягина, Р.\,И. Голубев%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Российского фонда фундаментальных исследований (проект №
19-31-90109).
%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Krylatov A.\,Y.,
Lonyagina Y.\,E.,  Golubev R.\,I.}  Spatial market equilibrium in
the case of linear transportation costs~// Вестник
Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p9}--\pageref{p9e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum09 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentИсследуется пространственное рыночное
равновесие в случае фиксированных значений спроса и значений
предложения, требования равенства совокупного спроса и совокупного
предложения, а также линейных функций затрат на перемещение
товаров. Задача сформулирована в виде задачи нелинейной
оптимизации с двойственными переменными, отражающими цены спроса и
предложения. Показано, что единственное равновесное состояние
распределения товаров может быть явно выражено через равновесные
цены. Кроме того, выявлено, что для получения абсолютных значений
равновесных цен необходимо установить некоторую базовую рыночную
цену. Таким образом, доказано, что как только задана базовая
рыночная цена, другие цены корректируются в соответствии с
пространственным рыночным равновесием.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: пространственное рыночное равновесие,
нелинейная оптимизация, множители Лагранжа, условия
Каруша---Куна---Таккера.
\par}



{\footnotesize \vskip6mm

К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \ и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Крылатов Александр Юрьевич} ---  д-р физ.-мат.
наук, проф.;  a.krylatov@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Лонягина Юлия Евгеньевна} ---
инженер-исследователь;  st010070@student.spbu.ru

\vskip2mm\textit{Голубев Руслан Игоревич} ---  аспирант;
st012690@student.spbu.ru

}

}
