
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small\textbf{Литература} }

\vskip2mm

1. \textit{Бычков Ю.~А., Золотницкий В.~М., Чернышев Э.~П.} Основы
теории электрических цепей: учебник для вузов. СПб.: Изд-во
<<Лань>>, 2002. 464 с.

2. \textit{Матханов П.~Н.} Основы анализа электрических цепей.
Линейные цепи: учебник для электротехн. и радиотехн.
специальностей вузов. М.: Высшая школа, 1990. 400 с.

3. \textit{Казунин Д.~В.} Численное моделирование технологических
процессов танкеров и терминалов. Новороссийск: МГА
им.~Ф.~Ф.~Ушакова, 2009. 267 с.

4. \textit{Tarjan R.~E.} Depth first search and linear graph
algorithm // SIAM Journal on Computing. 1972. Vol. 1, N 2. P.
146--160.

5. \textit{Писсанецки С.} Технология разряженных матриц / пер. с
англ. Х.~Д.~Икрамова, И.~Е.~Капорина; под ред. И.~Д.~Икрамова. М.:
Мир, 1988. 411 с. ({\it Pissanetsky S.} Sparse matrix technology.)

6. \textit{Эстербю О., Златев З.} Прямые методы для разреженных
матриц / пер. с англ. Х.~Д.~Икрамова. М.: Мир, 1987. 120 с. ({\it Osterby O., Zlatev Z.} Direct methods for sparse matrices.)

7. \textit{Duff I.~S., Reid J.~K.} An implementation of Tarjan’s
algorithm for the block triangularization of a matrix // ACM
Transactions on Mathematical Software. 1978. Vol. 4. Р. 137--147.

8. \textit{Бесекерский В.~А., Попов Е.~П.} Теория систем
автоматического управления: линейные системы. Нелинейные системы.
Импульс системы. Цифровые и адаптивные системы. Критерии
устойчивости. Случайные процессы. 4-е изд., перераб. и доп. СПб.:
Профессия, 2004. 747 с.



\vskip 1mm

{\bf Для цитирования:} Костыгова Д.~М., Казунин Д.~В.
Математическое моделирование электрических систем карьерного
экскаватора в режиме реального времени
// Вестник Санкт-Петербургского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~13. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p8}--\pageref{p8e}.
\doivyp/spbu10. \issueyear.\issuenum08



}
