
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm


{\footnotesize

1. {\it Fujii K., Nakao K.} Identification of nonlinear dynamic
systems without self-regulation using Volterra functional series
// Trans. Soc. Instr. Control Eng. (Japan). 1971. Vol.~7, N~2. P.~129--136.

2. {\it Павленко В.~Д.} Компенсационный метод идентификации
нелинейных динамических систем в виде ядер Вольтерра  // Труды
Одесск. политехн. ун-та.  2009.  №~2.  С.~121--129.

3. {\it Масри М.~М.} Методы и средства построения информационных
моделей нелинейных динамических объектов для целей диагностики:
дис. ... канд. техн. наук: 01.05.02. Одесса: Одесск. нац.
политехн. ун-т, 2015. 173~с.

4. {\it Фомин А.~А., Павленко В.~Д., Фёдорова В.~Д.} Метод
построения многомерной модели Вольтерра глазодвигательного
аппарата // Электротехнические и компьютерные системы. 2015. №~19.
С.~296--301.

5. {\it Апарцин А.~С.} Неклассические уравнения Вольтерра I рода в
интегральных моделях динамических систем: теория, численные
методы, приложения : дис. ... докт. физ.-мат. наук: 05.13.16.
Иркутск: Иркутск. гос. ун-т, 2000. 319~с.

6. {\it Apartsyn A.~S.} Mathematical modelling of the dynamic
systems and objects with the help of the Volterra integral series
// EPRI-SEI Joint Seminar. Beijing, China, 1991. P.~117--132.

7. {\it Солодуша С.~В.} Численные методы идентификации
несимметричных ядер Вольтерра и их приложения в теплоэнергетике //
Материалы XXIV конференции научной молодежи СЭИ СО РАН, Иркутск,
10--11.03.1994~г. Деп. в~ВИНИТИ 30.08.1994~г., № 2129-В94.
C.~76--91.

8. {\it Апарцин А.~С., Таиров Э.~А., Солодуша С.~В., Худяков
Д.~В.} Применение интегростепенных рядов Вольтерра к моделированию
динамики теплообменников // Изв. РАН. Энергетика. 1994. №~3.
С.~138--145.

9. {\it Таиров Э.~А.}  Нелинейное моделирование динамики
теплообмена в канале с однофазным теплоносителем // Изв. АН СССР.
Энергетика и транспорт.  1989.  №~1.  С.~150--156.

10. {\it Солодуша С.~В., Сидоров Д.~Н.} О моделировании нелинейной
динамики теплообменных процессов функциональными рядами Вольтерра
// Труды Междунар. конференции «Средства математического
моделирования», Санкт-Петербург,  3--6.12.1997~г. СПб.: СПбТУ,
1998. С.~221--229.

11. {\it Апарцин А.~С., Солодуша С.~В.} Об оптимизации амплитуд
тестовых сигналов при идентификации ядер Вольтерра // Автоматика и
телемеханика. 2004. №~3. C.~116--124.

12. {\it Солодуша С. В.} Численное моделирование динамики
теплообмена модифицированным квадратичным полиномом Вольтерра //
Вычислительные технологии. 2013. Т.~18, №~2. С.~84--94.



\vskip 1.5mm

\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.

\vskip 1.5mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 17 ноября 2017~г.; принята
к~печати 15 марта 2018~г.


\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Солодуша Светлана Витальевна}~--- канд.
физ.-мат. наук, доцент, ведущий научный сотрудник;
solodusha@isem.irk.ru






}
