
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm


{\footnotesize

1. {\it Ушаков В. Н., Успенский А. А., Фомин А. Н.}
$\alpha$-множества и их свойства. Екатеринбург: Ин-т математики и
механики Урал. отд. РАН, 2004. 62~c.
%%% Ushakov V.N., Uspenskii A.A. and Fomin A.N.  $\alpha$-mnojestva i ih svoistva [$\alpha$-sets and their properties] Yekaterinburg, Russia:   Institute of Mathematics and Mechanics, Ural Branch of the Russian Academy of Sciences, 2004, 62~p. (in Russian).

2. {\it Ли~Э. Б., Маркус~Л.} Основы теории оптимального управления
/ пер. с~англ. Л.~Л.~Леонтьевой; под ред. Я.~Н.~Ройтенберга. М.:
Наука, 1972. 574~с. ({\it Li~E.~B., Markus~L.} Foundation on
optimal control theory.)

3. {\it Пацко В. С., Пятко С. Г., Федотов А. А.} Трехмерное
множество достижимости нелинейной управляемой системы~// Изв. РАН.
Теория и системы управления. 2003. Т.~42, №~3. С.~8--16. DOI:
10.1134/S1064230706030075

4. {\it Michael E.} Paraconvex sets // Math. Scand. 1959. Vol.~7,
N~2. P.~312--315. DOI: 10.7146/ math.scand.a-10583

5. {\it Семенов П. В.} Функционально паравыпуклые множества //
Мат. заметки. 1993. Т.~54. Вып.~6. С.~74--81.

6. {\it Иванов Г. Е.} Слабо выпуклые множества и функции: теория и
приложения. М.: Физматлит, 2006. 352~с.

7. {\it Успенский~А. А., Лебедев~П. Д.} Геометрия и асимптотика
волновых фронтов~// Изв. вузов. Математика. 2008. Т.~52, №~3.
С.~27--37. DOI: 10.3103/S1066369X08030031

8. {\it Лебедев П. Д., Успенский А. А., Ушаков В. Н.}  Построение
минимаксного решения уравнения типа эйконала~// Труды Ин-та
математики и механики Урал. отд. РАН. 2008. Т.~14, №~2.
С.~182--191. DOI: 10.1134/ S0081543808060175

9. {\it Успенский А. А., Лебедев П. Д.}  Построение функции
оптимального результата в~задаче быстродействия на основе
множества симметрии~// Автоматика и телемеханика. 2009. Т.~79,
№~7. С.~50--57. DOI: 10.1134/S0005117909070054

10. {\it Ушаков В. Н., Успенский А. А., Лебедев П. Д.} Геометрия
сингулярных кривых для одного класса задач быстродействия~//
Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2013.  Вып.~3. С.~157--167.

11. {\it Ушаков~В. Н., Успенский~А. А.} $\alpha$-множества
в~конечномерных евклидовых пространствах и их свойства~// Вестн.
Удмуртск. ун-та. Математика. Механика. Компьютерные науки. 2016.
Т.~26, №~1. С.~95--120. DOI: 10.20537/vm160109

12. {\it Субботин А. И.} Минимаксные неравенства и уравнения
Гамильтона---Якоби. М.: Наука, 1991. 214~с.

13. {\it Демьянов В. Ф., Васильев Л. В.} Недифференцируемая
оптимизация. М.: Наука, 1981. 384~с.

14. {\it Успенский А. А., Лебедев П. Д.} Аналитическое и численное
конструирование функции оптимального результата для одного класса
задач быстродействия~// Прикладная математика и информатика: Труды
факультета высшей математики и кибернетики Моск. гос. ун-та
им.~М.~В.~Ломоносова. 2007. №~27. С.~65--79.

15. {\it Успенский А. А.} Необходимые условия существования
псевдовершин краевого множества в~задаче Дирихле для уравнения
эйконала~// Труды Ин-та математики и механики Урал. отд. РАН.
2015. Т.~21, №~1. С.~250--263.

16. {\it Starr~R. M.} Quasi-equilibria in markets with non-convex
preferences~// Econometrica. 1969.  Vol.~37. Iss.~1. P.~25--38.
DOI: 10.2307/1909201



\vskip 1.5mm



%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 21 января 2018 г.; принята
к~печати 14 июня 2018~г.


\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Ушаков Владимир Николаевич} --- д-p физ.-мат.
наук, проф., гл. науч. сотр.; ushak@imm.uran.ru

\vskip2mm \textit{Успенский Александр Александрович} --- д-p
физ.-мат. наук, ведущий науч. сотр.;\\ uspen@imm.uran.ru

\vskip2mm \textit{Ершов Александр Анатольевич} --- канд. физ.-мат.
наук, науч. сотр.; ale10919@yandex.ru




}
