
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm


1. {\it  Bobadilla~J., Ortega~F., Hernando~A., Guti\'{e}rrez~A.}
Recommender systems survey~// Knowledge Based Systems. 2013.
Vol.~46. P.~109--132.

2. {\it Herlocker~J.~L., Konstan~J.~A., Terveen~L.~G.,
Riedl~J.~T.} Evaluating Collaborative Filtering Re\-com\-men\-der
Systems~// ACM Transactions on Information Systems. 2004. Vol.~22,
N~1. P.~5--53.

3. {\it Xiaoyuan~Su, Khoshgoftaar~T.~M.} A Survey of Collaborative
Filtering Techniques~// Advances in Artificial Intelligence. 2009.
Vol.~2009. 19~p.

4. {\it Melville~P., Mooney~R., Nagarajan~R.} Content-Boosted
Collaborative Filtering for Improved Re\-com\-men\-da\-ti\-ons~//
Mater. of the conference. University of Texas. AAAI-02, Austin,
TX, USA, 2002. P.~187--192.

5. {\it Ногин~В.~Д.} Принятие решений в~многокритериальной среде:
количественный подход. М.: Физматлит, 2005. 176~с.

6. {\it Саати~T.~Л.} Принятие решений. Метод анализа иерархий /
пер. с~англ. Р.~Г.~Вачнадзе. М.: Радио и~связь, 1993. 278~с.

7. {\it Дьяконов~А.~Г.} Алгоритмы для рекомендательной системы:
технология lenkor~// Бизнес-ин\-фор\-ма\-ти\-ка. 2012. №~1~(19).
С.~32--39.

8. {\it Ногин~В.~Д.} Аксиоматический подход к~сужению множества
Парето: вычислительные аспекты~// Intern. Journal ``Information
Theories and Applications''. 2013. Vol.~20, N~4. P.~352--359.

9. {\it Богданова~А.~В., Ногин~В.~Д.} Сужение множества Парето
на~основе простейших наборов нечeткой информации об относительной
важности критериев~// Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2007. Вып.~2.
С.~3--17.

10. {\it Ногин~В.~Д.} Алгоритм сужения множества Парето на~основе
произвольного конечного набора <<квантов>> информации~//
Искусственный интеллект и~принятие решений. 2013. №~1.\linebreak
С.~63--69.

11. {\it Saaty~T.~L.} Decision making with the analytic hierarchy
process~// Intern. J. Services Sciences. 2008. Vol.~1, N~1.
P.~83--98.

12. {\it Терелянский~П.~В.} Интерполяционный расчет правого
собственного вектора положительной обратносимметричной
динамической матрицы~// Приложение к~журн. <<Современные проблемы
науки и~образования>>. \url{URL: http://online.rae.ru/278} (дата
обращения: 13.04.2015).

13. {\it Ногин~В.~Д.} Упрощенный вариант метода анализа иерархий
на основе нелинейной свертки критериев~// Журн. вычисл. математики
и матем. физики. 2004. Т.~44, №~7. С.~1259--1268.





}
