
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. {\it Абанькин~А.~Е.} {Безусловная минимизация
$H$-гипердифференцируемых функций~// Журн. вычисл. математики
и~матем. физики. 1998. Т.~38(9). С.~1500--1508.}

2. {\it  Demyanov~V.~F.} Exhausters and convexificators --- new
tools in nonsmooth analysis~//
Quasi\-dif\-fe\-ren\-tia\-bi\-li\-ty and related topics~/ eds by
V.~Demyanov, A.~Rubinov. Dordrecht: Kluwer Academic Publ., 2000.
P.~85--137.

3. {\it Abbasov~M.~E., Demyanov~V.~F.} {Extremum conditions for
a~nonsmooth function in terms of exhausters and coexhausters~//
{Proceedings of the Steklov Institute of Mathematics}. 2010.
Vol.~269(1). P.~6--15.}

%{\it Аббасов~М.~Э., Демьянов~В.~Ф.} {Условия экстремума негладкой
%функции в~терминах экзостеров и~коэкзостеров~// Тр. ИММ УрО РАН.
%2009. Т.~15(4). C.~10--19.}


4. {\it Abbasov~M.~E., Demyanov~V.~F.} Adjoint coexhausters in
nonsmooth analysis and extremality conditions~// Journal of
Optimization Theory and Applications. 2013. Vol.~156(3).
P.~535--553.


5. {\it  Demyanov~V.~F.} Proper exhausters and coexhausters in
nonsmooth analysis~// Opti\-mi\-za\-tion. 2012. Vol.~61(11).
P.~1347--1368.

6. {\it Fominyh~A.~V., Karelin~V.~V., Polyakova~L.~N.} Application
of the hypodifferential descent method to the problem of
constructing an optimal control~// Optimization Letters. 2018.
Vol.~12(8). P.~1825--1839.

7. {\it Демьянов~В.~Ф., Васильев~Л.~В.} {Недифференцируемая
оптимизация. М.: Наука, 1981. 384~с.}


8. {\it Половинкин~Е.~С., Балашов~М.~В.} {Элементы выпуклого
и~сильно выпуклого анализа. М.: Физматлит, 2007. 440~с.}

9. {\it Демьянов~В.~Ф., Рубинов~А.~М.} {Основы негладкого анализа
и квазидифференциальное исчисление. М.: Наука, 1990. 431~с.}


\vskip 1.5mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 18 сентября 2018 г.

Cтатья принята к~печати 15 марта 2019~г.

\vskip4mm%6mm
К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip2mm\textit{Аббасов Меджид Эльхан оглы} --- канд. физ.-мат.
наук, доц.; m.abbasov@spbu.ru

}
