
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Одна задача равномерного  размещения
для дискретных\\ мультиагентных систем$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А. Ю. Александров, А. И. Аракелов%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке Министерства науки и высшего
образования Российской Федерации (соглашение № 075-15-2021-573).
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
 Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Aleksandrov A.~Yu., Arakelov A.~I.} A problem of the equidistant deployment
for discrete-time multiagent systems~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p14}--\pageref{p14e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum14

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindentИзучается дискретная мультиагентная система на прямой.
Требуется построить протокол управления, обеспечивающий равномерное размещение агентов
на заданном отрезке этой прямой при условии, что каждый агент получает информацию
о расстояниях до своих соседей через вспомогательного агента.
Разработан подход к решению поставленной задачи. Доказано, что
при выбранном законе управления ни коммуникационное запаздывание, ни переключения
коммуникационного графа не нарушают сходимости агентов к равномерному размещению.
Представлены результаты численного моделирования,
подтверждающие полученные теоретические выводы.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: мультиагентная система, управление формацией,
системы с дискретным временем, запаздывание, переключение, асимптотическая устойчивость.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip2mm\textit{Александров Александр Юрьевич}  --- д-р физ.-мат.
наук,  проф.;  a.u.aleksandrov@spbu.ru \par


\vskip2mm\textit{Аракелов Альберт Игоревич}  --- студент;                                          arakelov.albert@yandex.ru \par
%
}
%
}
