


\noindent{\small УДК 519.61+512.6  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}\\
MSC 15A23, 15B48, 15A80, 41A50, 90C24

}

\vskip3mm

\noindent{\bf Приближенная факторизация положительных матриц\\
с~помощью методов тропической
оптимизации$^{*}$%
 }

\vskip3mm

\noindent{\it Н.~К.~Кривулин, Е.~Ю.~Романова%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Российского фонда фундаментальных исследований (грант
№~20-010-00145).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum02 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum02}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:}
\textit{Кривулин~Н.~К., Романова~Е.~Ю.} Приближенная факторизация
положительных матриц с~помощью методов тропической оптимизации~//
Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p2}--\pageref{p2e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum02

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматривается задача приближенной
одноранговой факторизации положительных матриц с~пропусками
(неопределенными элементами), где матрица аппроксимируется
посредством произведения вектора-столбца на вектор-строку, на
которые накладываются двусторонние ограничения. Задача сводится
к~аппроксимации матрицы с~использованием метрики Чебышева
в~логарифмической шкале матрицей единичного ранга с~учетом
заданных ограничений. Затем задача аппроксимации формулируется
в~терминах тропической математики, которая изучает теорию
и~приложение алгебраических систем с~идемпотентным сложением. С
помощью методов тропической оптимизации построены прямые
аналитические решения задачи для случая произвольной положительной
матрицы с~пропусками и~для случая, когда матрица не имеет
полностью неопределенных столбцов или строк. Полученные результаты
позволяют определить векторы мультипликативного разложения, находя
выражения в~параметрической форме, удобной для дальнейшего анализа
и непосредственных вычислений. Представлен численный пример
приближенной одноранговой факторизации матрицы с~пропущенными
значениями.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: факторизация положительных матриц,
одноранговая аппроксимация матриц, log-чебышевская функция
расстояния, тропическая оптимизация, max-алгебра.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\bfseries 1.~Введение.} Задача приближенной матричной
факторизации (мультипликативного разложения) состоит
в~аппроксимации заданной матрицы при помощи произведения матриц,
обладающих определенными свойствами. Приближение матрицы
посредством произведения двух матриц меньшего ранга, включая
одноранговую аппроксимацию, используется в~задачах статистики [1],
анализа данных [2], обработки изображений [3], теории графов [4]
и~принятия решений [5, 6]. Обзор приложений матричной факторизации
и аппроксимации представлен в~работах [7, 8]. При одноранговой
факторизации для приближения матрицы используется произведение
вектора-столбца и~вектора-строки.

В практических задачах могут возникать ограничения, которым должны
удовлетворять матрицы, полученные в~результате факторизации.
Например, распространенным является условие неотрицательности
элементов матриц [4, 7]. В~некоторых приложениях требуется, чтобы
элементы матриц в~разложении не выходили за пределы заданного
диапазона значений [2] или были связаны между собой определенными
соотношениями [5, 6]. Когда некоторые значения исходной матрицы не
заданы (пропущены), решение задачи факторизации включает
заполнение пропусков.

В основе методов решения задачи аппроксимации матриц обычно лежит
использование расстояния Евклида в~качестве функции ошибки
аппроксимации [9]. Другие подходы опираются на минимизацию
манхэттенского расстояния (аппроксимация в~метрике $L_{1}$) [10]
и~расстояния Чебышева (аппроксимация в~метрике $L_{\infty}$) [10,
11]. При аппроксимации положительных матриц функцию ошибки можно
задавать в~логарифмической шкале, т.~e. сравнивать логарифмы
элементов исходной и~приближающей матриц. Для манхэттенского
расстояния такой подход к~аппроксимации применяется в~[12].
Указанные методы, как правило, обеспечивают численное решение
задачи с~помощью итерационных алгоритмов, которые для многих
практических задач позволяют определить компоненты
мультипликативного разложения матрицы с~приемлемым уровнем
вычислительной сложности и~заданной степенью точности.

При переходе от обычной линейной шкалы к~логарифмической
появляется возможность прямого аналитического решения задачи
факторизации в~виде расчетных формул, удобных для последующего
анализа решений и~для непосредственных вычислений. Такие решения
были получены, например, в~[13, 14], где задача одноранговой
аппроксимации решается при помощи минимизации расстояния Чебышева
в логарифмической шкале (log-чебышевского расстояния). Разработка
аналитических решений задачи дает возможность расширить
и~дополнить существующие численные методы и~представляет особый
интерес, когда применение алгоритмических решений по тем или иным
причинам оказывается невозможным или нецелесообразным.

В настоящей работе рассматривается задача одноранговой
факторизации положительных прямоугольных матриц с~пропусками.
Заданная матрица аппрок\-си\-ми\-рует\-ся произведением двух
положительных векторов, для элементов которых установлены
ограничения на диапазон их значений. Для измерения ошибки
аппроксимации при факторизации используется log-чебышевское
расстояние, которое вычис\-ляет\-ся по всем определенным (не
пропущенным) элементам заданной матрицы.

Задача аппроксимации приводится к~задаче оптимизации, которая
записывается и~решается в~терминах тропической (идемпотентной)
математики --- области математики, изучающей теорию полуколец
и~полуполей с~идемпотентным сложением и~ее приложения [15--19]. С
помощью методов тропической оптимизации [20--23] получены прямые
аналитические решения задачи при различных предположениях
о~нулевых элементах матрицы, для которой строится разложение.

Структура статьи следующая. Постановка и~обсуждение решения задачи
одноранговой факторизации матриц приведены в~п.~2. В~п.~3
содержатся необходимые определения и~обозначения тропической
(идемпотентной) математики. В~п.~4 сформулирована задача
тропической оптимизации и~предлагается ее полное решение в~двух
формах: для произвольной ненулевой матрицы и~для матрицы без
нулевых столбцов (строк). В~п.~5 полученные результаты применяются
для решения исходной задачи факторизации и~представлен численный
пример факторизации матрицы с~пропущенными значениями.


%\section{Задача приближенной матричной факторизации}\label{sec:PAF}
{\bfseries 2.~Задача приближенной матричной факторизации.} Задача
одноранговой факторизации матрицы при условии ограничений
формулируется в~виде задачи аппроксимации этой матрицы с~помощью
произведения вектора-столбца и~вектора-строки в~следующей форме:

\begin{equation}\label{eq:factorization}
\begin{gathered}
\min_{\bm{x},\bm{y}}\ d(\bm{A},\bm{x}\bm{y}^{-}),
\\
\bm{a}\leq\bm{x}\leq\bm{b}, \quad \bm{c}\leq\bm{y}\leq\bm{d},
\end{gathered}
\end{equation}
где $d$ --- функция, измеряющая ошибку аппроксимации; $\bm{A}$ ---
заданная матрица; $\bm{x}$ --- вектор-столбец; $\bm{y}^{-}$ ---
вектор-строка, полученная из вектора-столбца $\bm{y}$ путем
транспонирования и~замены ненулевых элементов на обратные;
$\bm{a}$, $\bm{b}$, $\bm{c}$, $\bm{d}$ --- заданные векторы.

Рассмотрим задачу одноранговой факторизации положительной матрицы
при помощи минимизации log-чебышевского расстояния. Пропущенные
элементы матрицы доопределим нулями. С использованием логарифма по
основанию больше единицы задача одноранговой факторизации матрицы
$\bm{A}=(a_{ij})$  матрицей $\bm{x}\bm{y}^{-}$, где
$\bm{x}=(x_{i})$~--- вектор-столбец, $\bm{y}^{-}=(y_{j}^{-1})$ ---
вектор-строка, состоит в~минимизации функции
\begin{equation}\label{eq:log_rank1}
%\min_{\bm{x},\bm{y}}
\max_{(i,j):a_{ij}\neq 0} |\log a_{ij}-\log x_{i}y_{j}^{-1}|.
\end{equation}

Заметим, что минимальное возможное значение функции
\eqref{eq:log_rank1} равно нулю и~достигается тогда и~только
тогда, когда исходная матрица имеет единичный ранг, а~потому
задача одноранговой факторизации решается точно.

Для log-чебышевского расстояния, в~силу свойства монотонности
логарифма по основанию больше единицы, выполняется равенство
\begin{equation*}
\max_{(i,j):a_{ij}\neq 0} |\log a_{ij}-\log x_{i}y_{j}^{-1}| =
\log \max_{(i,j):a_{ij}\neq
0}\max(x_{i}^{-1}a_{ij}y_{j},x_{i}a_{ij}^{-1}y_{j}^{-1}).
\end{equation*}

Так как минимумы логарифма и~его аргумента в~правой части
последнего равенства достигаются одновременно, минимизация
log-чебышевского расстояния эквивалентна минимизации аргумента
логарифма. Тогда задача \eqref{eq:factorization} одноранговой
факторизации с~ограничениями сводится к~задаче
\begin{equation}\label{eq:minmaxmax}
\begin{gathered}
\min_{\bm{x},\bm{y}} \max_{(i,j):a_{ij}\neq
0}\max(x_{i}^{-1}a_{ij}y_{j},x_{i}a_{ij}^{-1}y_{j}^{-1}),
\\
\bm{a}\leq\bm{x}\leq\bm{b}, \quad \bm{c}\leq\bm{y}\leq\bm{d}.
\end{gathered}
\end{equation}

При отсутствии ограничений полные решения задачи для квадратных
матриц получены в~работах [13, 14] с~использованием методов
и~результатов тропической оптимизации. В~п.~4 эти результаты будут
обобщены на случай задачи с~прямоугольной исходной матрицей,
которая может содержать неопределенные элементы, а~также с~учетом
ограничений на диапазон значений элементов векторов разложения. С
этой целью задача \eqref{eq:minmaxmax} будет записана в~векторной
форме в~терминах тропической математики и~решена аналитически
методами тропической оптимизации.


%\section{Элементы тропической математики}\label{sec:ETM}
{\bfseries 3.~Элементы тропической математики.} Приведем краткий
обзор основных определений и~результатов тропической математики,
которые будут применяться в~дальнейшем. Дополнительные сведения по
теории и~приложениям тропической математики можно найти, например,
в работах [15--19].



%\subsection{Идемпотентное полуполе}
{\bfseries\itshape 3.1.~Идемпотентное полуполе.} Пусть непустое
числовое множество $\mathbbb{X}$ замк\-нуто относительно
ассоциативных и~коммутативных операций сложения $\oplus$
с~нейтральным элементом $\mathbbb{0}$ (нуль) и~умножения $\otimes$
с нейтральным элементом $\mathbbb{1}$ (единица). Сложение является
идемпотентным, т.~е. удовлетворяет условию $x\oplus x=x$ для
любого элемента $x\in\mathbbb{X}$. Умножение дистрибутивно
относительно сложения и~обратимо: для любого ненулевого элемента
$x\in\mathbbb{X}$ существует обратный по умножению элемент
$x^{-1}$ такой, что $x\otimes x^{-1}=\mathbbb{1}$. Далее при
записи выражений знак умножения $\otimes$ для краткости
опускается. Множество $\mathbbb{X}$ с~операциями $\oplus$
и~$\otimes$ образует алгебраическую систему, которую называют
идемпотентным полуполем.

Операция возведения в~целую степень определяется как обычно:
$x^{0}=\mathbbb{1}$, $x^{p}=x^{p-1}x$, $x^{-p}=(x^{-1})^{p}$,
$\mathbbb{0}^{p}=\mathbbb{0}$ для любого ненулевого
$x\in\mathbbb{X}$ и натурального~$p$. Дополнительно
предполагается, что для любого $a\in\mathbbb{X}$ уравнение
$x^{p}=a$ имеет единственное решение $x$ при всех натуральных~$p$,
обеспечивая существование рациональных сте\-пеней.

Для любых $x,y\in\mathbbb{X}$ и~рационального числа $\alpha\geq 0$
выполняется тропический аналог биномиального тождества в~виде
$(x\oplus y)^{\alpha}=x^{\alpha}\oplus y^{\alpha}$.

Идемпотентность сложения индуцирует на $\mathbbb{X}$ частичный
порядок так, что $x\leq y$ тогда и~только тогда, когда $x\oplus
y=y$. Из этого определения следует справедливость неравенств
$x\leq x\oplus y$ и~$y\leq x\oplus y$, а~также то, что неравенство
$x\oplus y\leq z$ равносильно паре неравенств $x\leq z$, $y\leq
z$. Операции сложения и~умножения монотонны относительно
введенного порядка, что означает для любых $x\leq y$ и~любого $z$
выполнение неравенств $x\oplus z\leq y\oplus z$, $xz\leq yz$.
Нетрудно проверить, что для ненулевых $x$, $y$ и~рационального
числа $p\geq0$ из неравенства $x\leq y$ вытекают неравенства
$x^{p}\leq y^{p}$ и~$x^{-p}\geq y^{-p}$. Далее дополнительно
считаем, что указанный порядок является линейным.

Рассмотрим идемпотентное полуполе, которое определено на множестве
неотрицательных вещественных чисел и~в~качестве сложения $\oplus$
имеет операцию взятия максимума, а~в~качестве умножения $\otimes$
--- обычное арифметическое умножение. Нейтральные элементы
$\mathbbb{0}$ и~$\mathbbb{1}$ совпадают с~арифметическими $0$
и~$1$. Понятия обратного элемента и~степени имеют обычный смысл.
Отношение порядка, индуцированное идемпотентным сложением,
совпадает с~естественным линейным порядком на неотрицательной
вещественной полуоси. Такое полуполе обычно называют max-алгеброй.


%\subsection{Матрицы и~векторы}
{\bfseries\itshape 3.2.~Матрицы и~векторы.} Обозначим через
$\mathbbb{X}^{m\times n}$ множество матриц с~элементами из
$\mathbbb{X}$, которые имеют $m$ строк и~$n$ столбцов. Матрица со
всеми элементами, равными $\mathbbb{0}$, является нулевой
и~обозначается $\bm{0}$. Матрица называется регулярной по столбцам
(строкам), если в~каждом столбце (строке) есть по крайней мере
один ненулевой элемент. Квадратная матрица, диагональные элементы
которой равны $\mathbbb{1}$, а~недиагональные --- $\mathbbb{0}$,
называется единичной и~обозначается $\bm{I}$. В~случае max-алгебры
матрицы $\bm{0}$ и~$\bm{I}$ совпадают с~обычными нулевой
и~единичной матрицами.

Сложение и~умножение согласованных по размеру матриц и~умножение
матрицы на скаляр выполняются по обычным формулам, в~которых роль
арифметических сложения и~умножения выполняют операции $\oplus$
и~$\otimes$. Мультипликативно сопряженным транспонированием
ненулевой матрицы $\bm{A}=(a_{ij})\in\mathbbb{X}^{m\times n}$
называется преобразование в~матрицу
$\bm{A}^{-}=(a_{ij}^{-})\in\mathbbb{X}^{n\times m}$, где
$a_{ij}^{-}=a_{ji}^{-1}$, если $a_{ji}\neq\mathbbb{0}$,
и~$a_{ij}^{-}=\mathbbb{0}$ --- иначе.

Матричные неравенства рассматриваются как покомпонентные в~смысле
введенного на $\mathbbb{X}$ отношения порядка. Свойства скалярных
операций $\oplus$ и~$\otimes$, связанные с~указанным отношением
порядка, распространяются на матрицы обычным путем. В~частности,
для матриц без нулевых элементов $\bm{A}$, $\bm{B}$ из неравенства
$\bm{A}\leq\bm{B}$ следует $\bm{A}^{-}\geq\bm{B}^{-}$.

Рассмотрим множество квадратных матриц $\mathbbb{X}^{n\times n}$.
След матрицы $\bm{A}=(a_{ij})$ вычисляется по формуле ${\rm
tr}\bm{A}=a_{11}\oplus\cdots\oplus a_{nn}$. Для матриц $\bm{A}$,
$\bm{B}$, $\bm{C}$ подходящего размера и~скаляра $\alpha$ верны
равенства: ${\rm tr}(\bm{A}\oplus\bm{B})={\rm tr}\bm{A}\oplus{\rm
tr}\bm{B}$, ${\rm tr}(\bm{B}\bm{C})={\rm tr}(\bm{C}\bm{B})$, ${\rm
tr}(\alpha\bm{A})=\alpha{\rm tr}\bm{A}$.

Целые неотрицательные степени квадратных матриц определяются
стандартным образом: $\bm{A}^{0}=\bm{I}$,
$\bm{A}^{p}=\bm{A}^{p-1}\bm{A}$ для любой матрицы
$\bm{A}\in\mathbbb{X}^{n\times n}$ и~целого $p>0$.

Пусть $\bm{A}\in\mathbbb{X}^{n\times n}$ --- произвольная матрица.
Введем функцию
\begin{equation*}
{\rm Tr}(\bm{A}) = {\rm tr}\bm{A}\oplus\cdots\oplus{\rm
tr}\bm{A}^{n}.
\end{equation*}

Рассмотрим бесконечную сумму степеней матрицы $\bm{A}$ (матрицу
Клини)
\begin{equation*}
\bm{A}^{\ast} = \bm{I}\oplus\bm{A}\oplus\bm{A}^{2}\oplus\cdots.
\end{equation*}

Если матрица $\bm{A}$ удовлетворяет условию ${\rm
Tr}(\bm{A})\leq\mathbbb{1}$, то для матрицы Клини справедливо
следующее равенство:
\begin{equation*}
\bm{A}^{\ast} = \bm{I}\oplus\cdots\oplus\bm{A}^{n-1}.
\end{equation*}
Из него следует, что при ${\rm Tr}(\bm{A})\leq\mathbbb{1}$ матрица
Клини обладает экстремальным свойством в~виде неравенства
$\bm{A}^{k}\leq\bm{A}^{\ast}$ для всех целых чисел $k\geq0$.

Обозначим множество векторов-столбцов размера $n$ через
$\mathbbb{X}^{n}$. Вектор, все элементы которого равны
$\mathbbb{0}$, является нулевым. Вектор без нулевых элементов
называется регулярным. В~max-алгебре регулярность вектора
означает, что он положительный.

Вектор $\bm{y}$ линейно зависит от векторов
$\bm{x}_{1},\ldots,\bm{x}_{m}$, если
$\bm{y}=c_{1}\bm{x}_{1}\oplus\cdots\oplus c_{m}\bm{x}_{m}$, где
$c_{1},\ldots,c_{m}\in\mathbbb{X}$. В~max-алгебре коллинеарность
векторов имеет обычный смысл.

Мультипликативно сопряженным транспонированием ненулевого
вектора-столбца $\bm{x}=(x_{i})$ называется преобразование
в~вектор-строку $\bm{x}^{-}=(x_{i}^{-})$, где
$x_{i}^{-}=x_{i}^{-1}$, если $x_{i}\neq\mathbbb{0}$,
и~$x_{i}^{-}=\mathbbb{0}$ --- в~противном случае. Нетрудно видеть,
что $\bm{x}^{-}\bm{x}=\mathbbb{1}$.

Число $\lambda\in\mathbbb{X}$ и~ненулевой вектор
$\bm{x}\in\mathbbb{X}^{n}$ являются собственными числом и~вектором
матрицы $\bm{A}\in\mathbbb{X}^{n\times n}$, если они удовлетворяют
равенству $\bm{A}\bm{x}=\lambda\bm{x}$. Максимальное собственное
число называется спектральным радиусом матрицы и~находится по
формуле
\begin{equation*}
\lambda = {\rm tr}\bm{A}\oplus\cdots\oplus{\rm
tr}^{1/n}(\bm{A}^{n}).
\end{equation*}
Из этого соотношения вытекает, что ${\rm
tr}(\bm{A}^{m})\leq\lambda^{m}$ для любого натурального $m\leq n$,
откуда следует неравенство ${\rm
Tr}(\lambda^{-1}\bm{A})=\lambda^{-1}{\rm
tr}\bm{A}\oplus\cdots\oplus\lambda^{-n}{\rm
tr}\bm{A}^{n}\leq\mathbbb{1}$.


%\subsection{Решение векторных неравенств}
{\bfseries\itshape 3.3.~Решение векторных неравенств.}
Предположим, что заданы матрица $\bm{A}\in\mathbbb{X}^{m\times n}$
и вектор $\bm{b}\in\mathbbb{X}^{m}$. Требуется решить относительно
вектора $\bm{x}\in\mathbbb{X}^{n}$ неравенство
\begin{equation}\label{eq:Ax_leq_b}
\bm{A}\bm{x} \leq \bm{b}.
\end{equation}

Справедлив следующий результат (см., например, [18]).
%\begin{lemma}
%\label{lem:Cx_leq_d}

{\bfseries Лемма~1.} {\itshape Пусть $\bm{A}$ --- регулярная по
столбцам матрица, $\bm{b}$ --- регулярный вектор. Тогда все
решения неравенства \eqref{eq:Ax_leq_b} задаются неравенством
$\bm{x}\leq(\bm{b}^{-}\bm{A})^{-}$.
\par}
%\end{lemma}

Пусть заданы квадратная матрица $\bm{A}\in\mathbbb{X}^{n\times n}$
и вектор $\bm{b}\in\mathbbb{X}^{n}$ и~необходимо найти регулярные
векторы $\bm{x}\in\mathbbb{X}^{n}$, которые решают неравенство
\begin{equation}\label{eq:Ax+bleqx}
\bm{A}\bm{x}\oplus\bm{b} \leq\bm{x}.
\end{equation}

Полное решение такого неравенства было получено в~работе [23]
в~следующем виде.
%\begin{lemma}
%\label{lem:Ax+bleqx}

{\bfseries Лемма~2.} {\itshape Пусть вектор $\bm{x}$ --- общее
регулярное решение неравенства \eqref{eq:Ax+bleqx}. Тогда
справедливы утверждения:

1) если ${\rm Tr}(\bm{A})\leq\mathbbb{1}$, то
$\bm{x}=\bm{A}^{\ast}\bm{u}$, где $\bm{u}\geq\bm{b};$

2) если ${\rm Tr}(\bm{A})>\mathbbb{1}$, то регулярных решений не
существует.
\par}
%\end{lemma}


%\section{Задачи тропической оптимизации}\label{sec:PTO}
{\bfseries 4.~Задачи тропической оптимизации.} Здесь
рассматриваются задачи тропической оптимизации, сформулированные
в~терминах общего идемпотентного полуполя, и~приводятся их
аналитические решения. Пусть дана квадратная матрица
$\bm{A}\in\mathbbb{X}^{n\times n}$ и~требуется найти все
регулярные векторы $\bm{x}\in\mathbbb{X}^{n}$, на которых
достигается минимум
\begin{equation}\label{eq:x-Ax}
\begin{gathered}
\min_{\bm{x}}\ \bm{x}^{-}\bm{A}\bm{x}.
\end{gathered}
\end{equation}

Приведем результат [22], который описывает полное решение этой
задачи.
%\begin{lemma}
%\label{lem:x-Ax_without_sub}

{\bfseries Лемма~3.} {\itshape Пусть $\bm{A}$ --- матрица со
спектральным радиусом $\lambda>\mathbbb{0}$. Тогда минимум
в~задаче \eqref{eq:x-Ax} равен $\lambda$, а~все регулярные решения
имеют вид $\bm{x}=(\lambda^{-1}\bm{A})^{\ast}\bm{u}$, где
$\bm{u}\in\mathbbb{X}^{n}$.
\par}
%\end{lemma}

Предположим теперь, что дополнительно заданы векторы $\bm{p}$,
$\bm{q}\in\mathbbb{X}^{n}$ и~необходимо найти все регулярные
решения задачи с~ограничениями
\begin{equation}\label{eq:x-Axsub_gxh}
\begin{gathered}
\min_{\bm{x}}\ \bm{x}^{-}\bm{A}\bm{x},
\\
\bm{p}\leq\bm{x}\leq\bm{q}.
\end{gathered}
\end{equation}

Полное решение последней задачи было получено в~работе [20].
%\begin{theorem}
%\label{th:x-Axsub_pxq}

{\bfseries Теорема~1.} {\itshape Пусть $\bm{A}$ --- матрица со
спектральным радиусом $\lambda>\mathbbb{0}$, $\bm{p}$ ---  вектор,
$\bm{q}$ --- регулярный вектор такие, что
$\bm{q}^{-}\bm{p}\leq\mathbbb{1}$. Тогда минимум в~задаче
\eqref{eq:x-Axsub_gxh} равен
\begin{equation*}
\theta = \lambda \oplus
\bigoplus_{k=1}^{n}(\bm{q}^{-}\bm{A}^{k}\bm{p})^{1/k},
\end{equation*}
а все регулярные решения имеют вид
$\bm{x}=(\theta^{-1}\bm{A})^{\ast}\bm{u}$, где
$\bm{p}\leq\bm{u}\leq(\bm{q}^{-}(\theta^{-1}\bm{A})^{\ast})^{-}$.
\par}
%\end{theorem}

Рассмотрим для квадратной матрицы $\bm{A}\in\mathbbb{X}^{n\times
n}$ задачу нахождения всех регулярных векторов
$\bm{x}\in\mathbbb{X}^{n}$ и~$\bm{y}\in\mathbbb{X}^{n}$, которые
дают минимум
\begin{equation}\label{eq:x-Ay+y-A-x_without_sub}
\begin{gathered}
\min_{\bm{x},\bm{y}}\ \bm{x}^{-}\bm{A}\bm{y} \oplus
\bm{y}^{-}\bm{A}^{-}\bm{x}.
\end{gathered}
\end{equation}

В работе [13] задача \eqref{eq:x-Ay+y-A-x_without_sub} приводится
к виду \eqref{eq:x-Ax} и~решается с~использованием леммы~3.
%\begin{theorem}
%\label{th:without_sub}

{\bfseries Теорема~2.} {\itshape Пусть $\bm{A}$ --- ненулевая
матрица, $\mu^{2}$ --- спектральный радиус матрицы
$\bm{A}\bm{A}^{-}$. Тогда минимум в~задаче
\eqref{eq:x-Ay+y-A-x_without_sub} равен $\mu$, а~все регулярные
решения имеют вид
\begin{align*}
\bm{x} &=
(\mu^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{v}\oplus\mu^{-1}\bm{A}(\mu^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{\ast}\bm{w},
\\
\bm{y} &=
\mu^{-1}\bm{A}^{-}(\mu^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{v}\oplus(\mu^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{\ast}\bm{w},
\qquad \bm{v}\in\mathbbb{X}^{n},\bm{w}\in\mathbbb{X}^{n}.
\end{align*}
\par}
%\end{theorem}

Для задачи \eqref{eq:x-Ay+y-A-x_without_sub} с~регулярной по
столбцам матрицей в~[14] предлагается решение в~следующем виде.
%\begin{theorem}
%\label{th:without_sub_regular}

{\bfseries Теорема~3.} {\itshape Пусть в~дополнение к~условиям
теоремы~2 матрица $\bm{A}$ является регулярной по столбцам. Тогда
все регулярные решения задачи \eqref{eq:x-Ay+y-A-x_without_sub}
определяются соотношениями
\begin{gather*}
\bm{x}=(\mu^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{u}, \quad
\bm{u}\in\mathbbb{X}^{n},
\\
\mu^{-1}\bm{A}^{-}\bm{x} \leq \bm{y} \leq
(\mu^{-1}\bm{x}^{-}\bm{A})^{-}.
\end{gather*}
\par}
%\end{theorem}

В случае матрицы, регулярной по строкам, получается аналогичный
результат~[14].

Рассмотрим теперь задачу, которая представляет интерес для
настоящей работы. Пусть даны прямоугольная матрица
$\bm{A}\in\mathbbb{X}^{m\times n}$ и~векторы
$\bm{a},\bm{b}\in\mathbbb{X}^{m}$,
$\bm{c},\bm{d}\in\mathbbb{X}^{n}$ и требуется найти все регулярные
векторы $\bm{x}\in\mathbbb{X}^{m}$, $\bm{y}\in\mathbbb{X}^{n}$, на
которых достигается минимум
\begin{equation}\label{eq:x-Ay+y-A-x}
\begin{gathered}
\min_{\bm{x},\bm{y}}\ \bm{x}^{-}\bm{A}\bm{y} \oplus
\bm{y}^{-}\bm{A}^{-}\bm{x};
\\
\bm{a}\leq\bm{x}\leq\bm{b}, \quad \bm{c}\leq\bm{y}\leq\bm{d}.
\end{gathered}
\end{equation}

Построим полное решение задачи \eqref{eq:x-Ay+y-A-x} для случая
произвольной ненулевой матрицы $\bm{A}$, а~также для матрицы
$\bm{A}$, регулярной по столбцам (строкам).


%\subsection{Решение задачи для ненулевой матрицы}
{\bfseries\itshape 4.1.~Решение задачи для ненулевой матрицы.}
Полное решение задачи \eqref{eq:x-Ay+y-A-x} в~компактном векторном
виде для произвольной ненулевой матрицы дает следующая теорема.
Доказательство теоремы основано на приведении рассматриваемой
задачи к~форме \eqref{eq:x-Axsub_gxh} и~последующем применении
теоремы~1.
%\begin{theorem}
%\label{th:trop_nonzero}

{\bfseries Теорема~4.} {\itshape Пусть $\bm{A}$ --- ненулевая
матрица, $\mu^{2}$ --- спектральный радиус матрицы
$\bm{A}\bm{A}^{-}$. Пусть $\bm{a}$ и~$\bm{c}$ --- векторы,
а~$\bm{b}$ и~$\bm{d}$ --- регулярные векторы такие, что
$\bm{b}^{-}\bm{a}\leq\mathbbb{1}$
и~$\bm{d}^{-}\bm{c}\leq\mathbbb{1}$. Положим $r=(m+n)/2$ и~введем
обозначение
\begin{equation}
\label{eq:theta}
\begin{gathered}
\theta = \mu \oplus \bigoplus_{k=1}^{\lceil r\rceil} \left(
\bm{b}^{-}\bm{A}(\bm{A}^{-}\bm{A})^{k-1}\bm{c} \oplus
\bm{d}^{-}\bm{A}^{-}(\bm{A}\bm{A}^{-})^{k-1}\bm{a}
\right)^{1/(2k-1)} \oplus
\\
\oplus \bigoplus_{k=1}^{\lfloor r\rfloor} \left(
\bm{b}^{-}(\bm{A}\bm{A}^{-})^{k}\bm{a} \oplus
\bm{d}^{-}(\bm{A}^{-}\bm{A})^{k}\bm{c} \right)^{1/(2k)}.
\end{gathered}
\end{equation}

Тогда минимум в~задаче \eqref{eq:x-Ay+y-A-x} равен $\theta$, а~все
регулярные решения имеют вид
\begin{equation}
\begin{aligned}
\bm{x} &=
(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{v}\oplus\theta^{-1}\bm{A}(\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{\ast}\bm{w},
\\
\bm{y} &=
\theta^{-1}\bm{A}^{-}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{v}\oplus(\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{\ast}\bm{w},
\end{aligned}
\label{eq:xy}
\end{equation}
где векторы параметров $\bm{v}$, $\bm{w}$ удовлетворяют условиям
\begin{equation}
\begin{aligned}
\bm{a} \leq &\bm{v} \leq
((\bm{b}^{-}\oplus\theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-})(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast})^{-},
\\
\bm{c} \leq &\bm{w} \leq
((\theta^{-1}\bm{b}^{-}\bm{A}\oplus\bm{d}^{-})(\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{\ast})^{-}.
\end{aligned}
\label{eq:vw}
\end{equation}
\par}
%\end{theorem}

%\begin{proof}
Д\,о\,к\,а\,з\,а\,т\,е\,л\,ь\,с\,т\,в\,о. Покажем, что задачу
\eqref{eq:x-Ay+y-A-x} можно свести к~задаче
\eqref{eq:x-Axsub_gxh}, решение которой известно. Пусть $\bm{v}$
и~$\bm{w}$ --- векторы размера $m$ и~$n$ соответственно. Определим
квадратную матрицу $\bm{B}$ порядка $m+n$ и~векторы $\bm{z}$,
$\bm{p}$, $\bm{q}$, $\bm{u}$ размера $m+n$ так:
\begin{equation*}
\bm{B}=
\begin{pmatrix}
\bm{0} & \bm{A}
\\
\bm{A}^{-} & \bm{0}
\end{pmatrix},
\quad \bm{z}=
\begin{pmatrix}
\bm{x}
\\
\bm{y}
\end{pmatrix},
\quad \bm{p}=
\begin{pmatrix}
\bm{a}
\\
\bm{c}
\end{pmatrix},
\quad \bm{q}=
\begin{pmatrix}
\bm{b}
\\
\bm{d}
\end{pmatrix},
\quad \bm{u} =
\begin{pmatrix}
\bm{v}
\\
\bm{w}
\end{pmatrix}.
\end{equation*}

Записывая задачу \eqref{eq:x-Ay+y-A-x} в~новых обозначениях,
перейдем к~задаче оптимизации
\begin{equation}\label{eq:z-Bzsub_pzq}
\begin{gathered}
\min_{\bm{z}}\ \bm{z}^{-}\bm{B}\bm{z},
\\
\bm{p}\leq\bm{z}\leq\bm{q}.
\end{gathered}
\end{equation}

Обозначим через $\eta$ спектральный радиус матрицы $\bm{B}$.
В~силу того, что ненулевые элементы матрицы $\bm{B}$ расположены
симметрично относительно главной диагонали, матрица $\bm{B}^{2}$
имеет ненулевой элемент на диагонали и~выполняется неравенство
${\rm tr}\bm{B}^{2}>\mathbbb{0}$, откуда следует, что
$\eta\geq{\rm tr}^{1/2}(\bm{B}^{2})>\mathbbb{0}$. Далее заметим,
что из условия регулярности векторов $\bm{b}$ и~$\bm{d}$ вытекает,
что вектор $\bm{q}$ также является регулярным, а~из неравенств
$\bm{b}^{-}\bm{a}\leq\mathbbb{1}$,
$\bm{d}^{-}\bm{c}\leq\mathbbb{1}$
--- неравенство $\bm{q}^{-}\bm{p}\leq\mathbbb{1}$. Теперь к~решению
задачи \eqref{eq:z-Bzsub_pzq} можно применить теорему~1, согласно
которой минимум в~задаче равен
\begin{equation}
\label{eq:theta_B} \theta = \eta \oplus
\bigoplus_{k=1}^{m+n}(\bm{q}^{-}\bm{B}^{k}\bm{p})^{1/k}.
\end{equation}

Учитывая, что $\theta\geq\eta$, имеем неравенства ${\rm
Tr}(\theta^{-1}\bm{B})\leq{\rm
Tr}(\eta^{-1}\bm{B})\leq\mathbbb{1}$. Из этого следует, что
матрица $(\theta^{-1}\bm{B})^{\ast}$ вычисляется как сумма
конечного числа слагаемых. По теореме~1 минимум $\theta$ в~задаче
\eqref{eq:z-Bzsub_pzq} достигается тогда и только тогда, когда
\begin{equation}
\label{eq:z=(theta-1B)^ast_u} \bm{z} =
(\theta^{-1}\bm{B})^{\ast}\bm{u}, \qquad \bm{p} \leq \bm{u} \leq
(\bm{q}^{-}(\theta^{-1}\bm{B})^{\ast})^{-}.
\end{equation}

Представим полученный результат в~терминах исходной задачи. Для
этого сначала вычислим для целых $k\geq 1$ степени
\begin{equation}
\label{eq:B^} \bm{B}^{2k-1} = \left(
\begin{array}{cc}
\bm{0} & \bm{A}(\bm{A}^{-}\bm{A})^{k-1}
\\
\bm{A}^{-}(\bm{A}\bm{A}^{-})^{k-1} & \bm{0}
\end{array}
\right), \qquad \bm{B}^{2k} = \left(
\begin{array}{cc}
(\bm{A}\bm{A}^{-})^{k} & \bm{0}
\\
\bm{0} & (\bm{A}^{-}\bm{A})^{k}
\end{array}
\right),
\end{equation}
где квадратные матрицы $\bm{A}\bm{A}^{-}$ и~$\bm{A}^{-}\bm{A}$
имеют порядки $m$ и~$n$ соответственно.




















Заметим, что для нечетных степеней выполняется равенство ${\rm
tr}\bm{B}^{2k-1}=\mathbbb{0}$, а~для четных степеней, в~силу
свойств следа, справедливо равенство
\begin{equation*}
{\rm tr}\bm{B}^{2k} = {\rm tr}(\bm{A}\bm{A}^{-})^{k}\oplus{\rm
tr}(\bm{A}^{-}\bm{A})^{k} = {\rm tr}(\bm{A}\bm{A}^{-})^{k} = {\rm
tr}(\bm{A}^{-}\bm{A})^{k}.
\end{equation*}

По условию матрица $\bm{A}$ ненулевая, т.~е. в~ней есть хотя бы
один элемент $a_{ij}\ne\mathbbb{0}$. Тогда матрица
$\bm{A}\bm{A}^{-}$ будет иметь ненулевой элемент на диагонали
в~строке $i$, а~матрица $\bm{A}^{-}\bm{A}$ --- на диагонали
в~строке $j$. Следовательно, следы, а~значит, и~спектральные
радиусы этих матриц отличны от нуля. Нетрудно убедиться в~том, что
собственные числа матриц $\bm{A}\bm{A}^{-}$ и~$\bm{A}^{-}\bm{A}$
совпадают, а~потому будут совпадать и~спектральные радиусы.

Пусть $\mu^{2}$ обозначает общий спектральный радиус этих матриц.
Тогда величину $\mu^{2}$ можно вычислить по формулам
\begin{equation*}
\mu^{2} = \bigoplus_{k=1}^{m}{\rm
tr}^{1/k}((\bm{A}\bm{A}^{-})^{k}) = \bigoplus_{k=1}^{n}{\rm
tr}^{1/k}((\bm{A}^{-}\bm{A})^{k}).
\end{equation*}

Без ограничения общности далее считаем, что $m\leq n$, а~потому
$2m\leq m+n\leq 2n$.

Учитывая, что ${\rm tr}(\bm{B}^{2k-1})=\mathbbb{0}$, а~также
применяя свойства следа и~тропический аналог биномиального
тождества, для спектрального радиуса матрицы $\bm{B}$, с~одной
стороны, получим неравенство
\begin{equation*}
\eta =
\bigoplus_{k=1}^{m+n}\mathop\mathrm{tr}\nolimits^{1/k}(\bm{B}^{k})
\leq \bigoplus_{k=1}^{2n}{\rm tr}^{1/k}(\bm{B}^{k}) =
\bigoplus_{k=1}^{n}{\rm tr}^{1/(2k)}(\bm{B}^{2k}) = \left(
\bigoplus_{k=1}^{n}{\rm tr}^{1/k}((\bm{A}^{-}\bm{A})^{k})
\right)^{1/2} = \mu.
\end{equation*}

С другой стороны, выполняются соотношения
\begin{gather*}
\eta =
\bigoplus_{k=1}^{m+n}\mathop\mathrm{tr}\nolimits^{1/k}(\bm{B}^{k})
\geq \bigoplus_{k=1}^{2m}{\rm tr}^{1/k}(\bm{B}^{k}) =
\bigoplus_{k=1}^{m}{\rm tr}^{1/(2k)}(\bm{B}^{2k}) = \left(
\bigoplus_{k=1}^{m}{\rm tr}^{1/k}((\bm{A}\bm{A}^{-})^{k})
\right)^{1/2} = \mu.
\end{gather*}

Объединяя противоположные неравенства $\eta\leq\mu$
и~$\eta\geq\mu$, получим равенство
\begin{equation*}
\eta = \mu.
\end{equation*}

Рассмотрим выражение для минимума \eqref{eq:theta_B}. Проверим,
что с~использованием обозначения $r=(m+n)/2$ второе слагаемое
в~\eqref{eq:theta_B} можно записать в~следующем виде:
\begin{equation*}
\bigoplus_{k=1}^{m+n} ( \bm{q}^{-}\bm{B}^{k}\bm{p} )^{1/k} =
\bigoplus_{k=1}^{\lceil r\rceil} ( \bm{q}^{-}\bm{B}^{2k-1}\bm{p}
)^{1/(2k-1)} \oplus \bigoplus_{k=1}^{\lfloor r\rfloor} (
\bm{q}^{-}\bm{B}^{2k}\bm{p} )^{1/(2k)}.
\end{equation*}

Действительно, для случая, когда число $m+n$ --- нечетное,
последнее слагаемое в~левой части этого равенства включает
нечетную степень матрицы $\bm{B}$ и~может быть представлено как $
(\bm{q}^{-}\bm{B}^{m+n}\bm{p})^{1/(m+n)}=
(\bm{q}^{-}\bm{B}^{2k-1}\bm{p})^{1/(2k-1)} $, где $k=(m+n+1)/2$,
а~предпоследнее как $
(\bm{q}^{-}\bm{B}^{m+n-1}\bm{p})^{1/(m+n-1)}=
(\bm{q}^{-}\bm{B}^{2k}\bm{p})^{1/(2k)} $, где $k=(m+n-1)/2$.

Тогда для рассматриваемой суммы имеем соотношение
\begin{equation*}
\bigoplus_{k=1}^{m+n} ( \bm{q}^{-}\bm{B}^{k}\bm{p} )^{1/k} =
\bigoplus_{k=1}^{(m+n+1)/2} ( \bm{q}^{-}\bm{B}^{2k-1}\bm{p}
)^{1/(2k-1)} \oplus \bigoplus_{k=1}^{(m+n-1)/2} (
\bm{q}^{-}\bm{B}^{2k}\bm{p} )^{1/(2k)}.
\end{equation*}

Осталось заметить, что $(m+n+1)/2=\lceil r\rceil$
и~$(m+n-1)/2=\lfloor r\rfloor$. Случай четного $m+n$ проверяется
аналогично.

Используя выражения \eqref{eq:B^} для степеней матрицы $\bm{B}$,
запишем равенства
\begin{gather*}
\bm{q}^{-}\bm{B}^{2k-1}\bm{p} =
\bm{b}^{-}\bm{A}(\bm{A}^{-}\bm{A})^{k-1}\bm{c} \oplus
\bm{d}^{-}\bm{A}^{-}(\bm{A}\bm{A}^{-})^{k-1}\bm{a},
\\
\bm{q}^{-}\bm{B}^{2k}\bm{p} =
\bm{b}^{-}(\bm{A}\bm{A}^{-})^{k}\bm{a} \oplus
\bm{d}^{-}(\bm{A}^{-}\bm{A})^{k}\bm{c}.
\end{gather*}

Наконец, подставляя полученные результаты в~\eqref{eq:theta_B},
приходим к~формуле \eqref{eq:theta}.

Теперь рассмотрим матрицу $\theta^{-1}\bm{B}$, для которой
выполняется условие ${\rm Tr}(\theta^{-1}\bm{B})\leq\mathbbb{1}$.
При этом условии в~соответствии с~экстремальным свойством матрицы
Клини для всех целых $k\geq 0$ справедливо неравенство
$(\theta^{-1}\bm{B})^{\ast}\geq(\theta^{-1}\bm{B})^{k}$.

В силу условия $m+n-1\leq 2n-1$ и~монотонности сложения,
выполняются равенства
\begin{equation*}
(\theta^{-1}\bm{B})^{\ast} =
\bigoplus_{k=0}^{m+n-1}(\theta^{-1}\bm{B})^{k} =
\bigoplus_{k=0}^{2n-1}(\theta^{-1}\bm{B})^{k} = \bm{I} \oplus
\bigoplus_{k=1}^{n}(\theta^{-1}\bm{B})^{2k-1} \oplus
\bigoplus_{k=1}^{n-1}(\theta^{-1}\bm{B})^{2k}.
\end{equation*}

Применяя формулы \eqref{eq:B^}, в~которых $\bm{B}$ заменяется на
$\theta^{-1}\bm{B}$, окончательно получим, что
\begin{equation*}
(\theta^{-1}\bm{B})^{\ast} = \bigoplus_{k=0}^{n-1}
\begin{pmatrix}
(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{k} &\theta^{-1}\bm{A}(\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{k}\\
\theta^{-1}\bm{A}^{-}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{k}
&(\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{k}
\end{pmatrix}.
\end{equation*}

Из условия $\theta\geq\eta=\mu$ следует, что ${\rm
Tr}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})\leq{\rm
Tr}(\mu^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})\leq\mathbbb{1}$ и ${\rm
Tr}(\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})\leq\mathbbb{1}$. Тогда с~учетом
неравенства
$(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{k}\leq(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}$
имеем равенства
\begin{equation*}
\bigoplus_{k=0}^{n-1}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{k} =
\bigoplus_{k=0}^{m-1}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{k} =
(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}, \qquad
\bigoplus_{k=0}^{n-1}(\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{k} =
(\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{\ast}.
\end{equation*}
В результате их подстановки приходим к~матрице Клини
\begin{equation*}
(\theta^{-1}\bm{B})^{\ast} =
\begin{pmatrix}
(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast} &
\theta^{-1}\bm{A}(\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{\ast}
\\
\theta^{-1}\bm{A}^{-}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast} &
(\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{\ast}
\end{pmatrix},
\end{equation*}
которая определяет все решения задачи с~помощью соотношений
\eqref{eq:z=(theta-1B)^ast_u}.\pagebreak

После умножения матрицы на вектор в~равенстве
$\bm{z}=(\theta^{-1}\bm{B})^{\ast}\bm{u}$, где
$\bm{z}=(\bm{x},\bm{y})^{T}$ и~$\bm{u}=(\bm{v},\bm{w})^{T}$,
получим выражения для векторов $\bm{x}$ и~$\bm{y}$ в~виде
\eqref{eq:xy}. Аналогичным образом из неравенства
$\bm{p}\leq\bm{u}\leq(\bm{q}^{-}(\theta^{-1}\bm{B})^{\ast})^{-}$
находятся границы для векторов параметров $\bm{v}$ и~$\bm{w}$
в~форме \eqref{eq:vw}. \hfill$\Box$
%\end{proof}

Нетрудно видеть, что найденное решение задачи при отбрасывании
ограничений согласуется с~результатом теоремы~2 для задачи без
ограничений \eqref{eq:x-Ay+y-A-x_without_sub}.


%\subsection{Решение задачи для регулярной по столбцам матрицы}
{\bfseries\itshape 4.2.~Решение задачи для регулярной по столбцам
матрицы.} Построим решение задачи \eqref{eq:x-Ay+y-A-x} для
матрицы без нулевых столбцов. При доказательстве основного
результата задача оптимизации сводится к~решению системы векторных
неравенств, в~которых минимум целевой функции, полученный
в~теореме~4, выступает в~роли параметра. С использованием лемм~1
и~2 находятся все решения этой системы неравенств.

%\begin{theorem}
%\label{th:column-regular}

{\bfseries Теорема~5.} {\itshape Пусть в~дополнение к~условиям
теоремы~4 матрица $\bm{A}$ является регулярной по столбцам. Тогда
все регулярные решения задачи \eqref{eq:x-Ay+y-A-x} определяются
соотношениями
\begin{equation}\label{eq:solution_xy}
\begin{gathered}
\bm{x}=(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{u}, \quad \bm{a}
\oplus \theta^{-1}\bm{A}\bm{c} \leq \bm{u} \leq
((\bm{b}^{-}\oplus\theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-})(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast})^{-},
\\
\theta^{-1}\bm{A}^{-}\bm{x}\oplus\bm{c} \leq \bm{y} \leq
(\theta^{-1}\bm{x}^{-}\bm{A}\oplus\bm{d}^{-})^{-}.
\end{gathered}
\end{equation}
\par}
%\end{theorem}

%\begin{proof}
Д\,о\,к\,а\,з\,а\,т\,е\,л\,ь\,с\,т\,в\,о. Пусть параметр $\theta$
обозначает минимум целевой функции задачи \eqref{eq:x-Ay+y-A-x}.
Из теоремы~4 известно, что значение $\theta$ определяется формулой
\eqref{eq:theta}. Все регулярные векторы $\bm{x}$, $\bm{y}$,
которые обеспечивают минимум, должны удовлетворять системе
\begin{equation}
\bm{x}^{-}\bm{A}\bm{y} \oplus
\bm{y}^{-}\bm{A}^{-}\bm{x}\leq\theta, \qquad
\bm{a}\leq\bm{x}\leq\bm{b}, \qquad \bm{c}\leq\bm{y}\leq\bm{d}.
\label{E-xAyyAxtheta-axb-cyd}
\end{equation}

Первое неравенство системы равносильно паре неравенств
$\bm{x}^{-}\bm{A}\bm{y}\leq\theta$
и~$\bm{y}^{-}\bm{A}^{-}\bm{x}\leq\theta$. Так как матрица $\bm{A}$
регулярна по столбцам, то вектор $\bm{x}^{-}\bm{A}$ регулярный.
Тогда для решения первого неравенства относительно вектора
$\bm{y}$ может быть применена лемма~1, которая дает результат
в~виде $\bm{y}\leq\theta(\bm{x}^{-}\bm{A})^{-}$. После решения
второго неравенства относительно $\bm{A}^{-}\bm{x}$ и~умножения на
$\theta^{-1}$ будем иметь $\theta^{-1}\bm{A}^{-}\bm{x}\leq\bm{y}$.

Объединим полученные неравенства с~неравенством
$\bm{c}\leq\bm{y}\leq\bm{d}$. Сначала найдем нижнюю границу для
$\bm{y}$ в~виде
$\theta^{-1}\bm{A}^{-}\bm{x}\oplus\bm{c}\leq\bm{y}$. Чтобы
получить верхнюю границу, возьмем неравенства
$\bm{y}\leq\theta(\bm{x}^{-}\bm{A})^{-}$ и~$\bm{y}\leq\bm{d}$, из
которых с~помощью мультипликативно сопряженного транспонирования
получим $\bm{y}^{-}\geq\theta^{-1}\bm{x}^{-}\bm{A}$
и~$\bm{y}^{-}\geq\bm{d}^{-}$. Объединение неравенств дает
$\bm{y}^{-}\geq\theta^{-1}\bm{x}^{-}\bm{A}\oplus\bm{d}^{-}$, что
равносильно неравенству
$\bm{y}\leq(\theta^{-1}\bm{x}^{-}\bm{A}\oplus\bm{d}^{-})^{-}$.

Система неравенств \eqref{E-xAyyAxtheta-axb-cyd} для векторов
$\bm{x}$ и~$\bm{y}$ теперь принимает форму
\begin{equation}
\theta^{-1}\bm{A}^{-}\bm{x}\oplus\bm{c} \leq \bm{y} \leq
(\theta^{-1}\bm{x}^{-}\bm{A}\oplus\bm{d}^{-})^{-}, \qquad
\bm{a}\leq\bm{x}\leq\bm{b}. \label{I-theta1Axcleqyleqtheta1xAd}
\end{equation}

Найдем решение системы  \eqref{I-theta1Axcleqyleqtheta1xAd}
относительно вектора $\bm{x}$. Из первого неравенства этой системы
следует неравенство
$\theta^{-1}\bm{A}^{-}\bm{x}\oplus\bm{c}\leq(\theta^{-1}\bm{x}^{-}\bm{A}\oplus\bm{d}^{-})^{-}$,
которое по лемме~1 эквивалентно неравенству
$(\theta^{-1}\bm{x}^{-}\bm{A}\oplus\bm{d}^{-})(\theta^{-1}\bm{A}^{-}\bm{x}\oplus\bm{c})\leq\mathbbb{1}$.
Раскроем скобки в~левой части последнего неравенства и~заменим его
эквивалентной системой неравенств
\begin{equation*}
\theta^{-2}\bm{x}^{-}\bm{A}\bm{A}^{-}\bm{x} \leq\mathbbb{1},
\qquad \theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-}\bm{x} \leq\mathbbb{1},
\qquad \theta^{-1}\bm{x}^{-}\bm{A}\bm{c} \leq\mathbbb{1}, \qquad
\bm{d}^{-}\bm{c} \leq\mathbbb{1},
\end{equation*}
где неравенство $\bm{d}^{-}\bm{c}\leq\mathbbb{1}$ выполнено по
условию теоремы.

Решив относительно вектора $\bm{A}\bm{A}^{-}\bm{x}$ первое
неравенство, а~затем относительно $\bm{x}$ и~$\bm{A}\bm{c}$ второе
и третье, получим неравенства
$\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-}\bm{x}\leq\bm{x}$,
$\bm{x}\leq\theta(\bm{d}^{-}\bm{A}^{-})^{-}$
и~$\theta^{-1}\bm{A}\bm{c}\leq\bm{x}$. Объединяя их с~неравенством
$\bm{a}\leq\bm{x}\leq\bm{b}$, приходим к~двойному
неравенству%\pagebreak

\begin{equation*}
\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-}\bm{x} \oplus
\theta^{-1}\bm{A}\bm{c}\oplus \bm{a} \leq \bm{x} \leq
(\bm{b}^{-}\oplus\theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-})^{-}.
\end{equation*}

Рассмотрим левое неравенство полученного двойного неравенства.
Учитывая, что ${\rm Tr}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})\leq{\rm
Tr}(\mu^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})\leq\mathbbb{1}$, все регулярные
решения неравенства по лемме~2 имеют вид
$\bm{x}=(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{u}$, где $\bm{u}$
--- произвольный вектор такой, что
$\bm{u}\geq\theta^{-1}\bm{A}\bm{c}\oplus\bm{a}$. В~результате
подстановки решения в~двойное неравенство имеем систему
\begin{equation}
\bm{x} = (\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{u}, \qquad
(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{u} \leq
(\bm{b}^{-}\oplus\theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-})^{-}, \qquad
\bm{u} \geq \theta^{-1}\bm{A}\bm{c} \oplus \bm{a}.
\label{E-xtheta2AAu}
\end{equation}

В силу того, что в~первом неравенстве матрица
$(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}$ является регулярной по
строкам, а~вектор
$(\bm{b}^{-}\oplus\theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-})^{-}$ ---
регулярным, по лемме~1 это неравенство имеет решение
$\bm{u}\leq((\bm{b}^{-}\oplus\theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-})(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast})^{-}$.
Объединяя это неравенство со вторым неравенством системы, находим
двусторонние ограничения для вектора $\bm{u}$ в~форме
\begin{equation}
\theta^{-1}\bm{A}\bm{c} \oplus \bm{a} \leq \bm{u} \leq
((\bm{b}^{-}\oplus\theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-})(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast})^{-}.
\label{I-theta1Acalequleqtheta1dAbtheta2AA}
\end{equation}

Проверим, что это двойное неравенство задает непустое множество
векторов $\bm{u}$, т.~е. справедливо неравенство
$\theta^{-1}\bm{A}\bm{c}\oplus\bm{a}\leq((\bm{b}^{-}\oplus\theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-})(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast})^{-}$,
которое равносильно неравенству
$(\bm{b}^{-}\oplus\theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-})(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}(\theta^{-1}\bm{A}\bm{c}\oplus\bm{a})\leq
\mathbbb{1}$. Раскрыв скобки, получим неравенство, эквивалентное
следующей системе неравенств:
\begin{gather*}
\theta^{-1}\bm{b}^{-}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{A}\bm{c}
\leq\mathbbb{1}, \qquad
\bm{b}^{-}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{a}
\leq\mathbbb{1},
\\
\theta^{-2}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{A}\bm{c}
\leq\mathbbb{1}, \qquad
\theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{a}
\leq\mathbbb{1}.
\end{gather*}

Нетрудно убедиться в~том, что эти неравенства справедливы.
Действительно, из формулы \eqref{eq:theta} следует неравенство
$\theta^{2k-1}\geq\bm{b}^{-}\bm{A}(\bm{A}^{-}\bm{A})^{k-1}\bm{c}$.
Тогда для первого неравенства системы находим (остальные
неравенства проверяются аналогично), что
\begin{equation*}
\theta^{-1}\bm{b}^{-}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}\bm{A}\bm{c}
= \bigoplus_{k=0}^{m-1}
\theta^{-1}\bm{b}^{-}(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{k}\bm{A}\bm{c}
=
\end{equation*}
\begin{equation*}=\,\bigoplus_{k=1}^{m}
\theta^{-(2k-1)}\bm{b}^{-}\bm{A}(\bm{A}^{-}\bm{A})^{k-1}\bm{c}
\leq \mathbbb{1}.
\end{equation*}

Объединяя выражение для вектора $\bm{x}$ из \eqref{E-xtheta2AAu}
с~ограничениями \eqref{I-theta1Acalequleqtheta1dAbtheta2AA} на
вектор параметров $\bm{u}$ и~неравенством для $\bm{y}$ из
\eqref{I-theta1Axcleqyleqtheta1xAd}, приходим к~решению в~виде
\eqref{eq:solution_xy}. \hfill$\Box$
%\end{proof}

Решение задачи \eqref{eq:x-Ay+y-A-x} для регулярной по строкам
матрицы $\bm{A}$ выводится ана\-ло\-гично.


%\section{Приложение к~задаче одноранговой факторизации}\label{sec:APROF}
{\bfseries 5.~Приложение к~задаче одноранговой факторизации.}
В~работах [13, 14] было показано, что в~терминах max-алгебры
задача одноранговой факторизации (аппроксимации) без ограничений
может быть сведена к~задаче тропической оптимизации
\eqref{eq:x-Ay+y-A-x_without_sub}. Аналогичным образом, записывая
целевую функцию задачи \eqref{eq:minmaxmax} в~терминах
max-алгебры, получим равенство
\begin{equation*}
\bigoplus_{(i,j):a_{ij}\neq 0}(x_{i}^{-1}a_{ij}y_{j}\oplus
x_{i}a_{ij}^{-1}y_{j}^{-1}) = \bm{x}^{-}\bm{A}\bm{y} \oplus
\bm{y}^{-}\bm{A}^{-}\bm{x},
\end{equation*}
которое выполняется в~силу того, что при мультипликативно
сопряженном транспонировании нулевые элементы матрицы $\bm{A}$ не
требуют обращения, а~переходят в~нулевые элементы матрицы
$\bm{A}^{-}$, обеспечивая согласование обеих частей этого
равенства.

Тогда проблема одноранговой факторизации с~ограничениями
\eqref{eq:minmaxmax} сводится к~нахождению всех положительных
векторов $\bm{x}$ и~$\bm{y}$, которые решают такую
задачу:\pagebreak

\begin{equation*}
\begin{gathered}
\min_{\bm{x},\bm{y}}\ \bm{x}^{-}\bm{A}\bm{y} \oplus
\bm{y}^{-}\bm{A}^{-}\bm{x},
\\
\bm{a}\leq\bm{x}\leq\bm{b}, \quad \bm{c}\leq\bm{y}\leq\bm{d}.
\end{gathered}
\end{equation*}

Учитывая, что эта задача имеет форму \eqref{eq:x-Ay+y-A-x}, ее
решение дают результаты теорем~4 и~5. После нахождения с~помощью
одной из теорем оптимальных значений векторов $\bm{x}$ и~$\bm{y}$
исходная матрица $\bm{A}$ аппроксимируется с~помощью произведения
$\bm{x}\bm{y}^{-}$, которое обеспечивает (приближенное) решение
задачи факторизации.

Заметим, что ошибка факторизации (аппроксимации) в~log-чебышевском
смысле будет равна логарифму величины \eqref{eq:theta}. Минимально
возможное значение целевой функции полученной задачи оптимизации
равно $1$ и~отвечает нулевой ошибке аппроксимации в~исходной
постановке. Таким образом, условием существования точного
разложения, удовлетворяющего заданным ограничениям, является
выполнение равенства $\theta=1$.

Рассмотрим пример, который иллюстрирует применение полученных
результатов и~демонстрирует вычислительную технику решения для
задачи небольшой размерности.

%\begin{example}
{\bfseries Пример.} Решим задачу факторизации матрицы $\bm{A}$ при
помощи матрицы $\bm{x}\bm{y}^{-}$, где $\bm{x}$ и~$\bm{y}$ ---
векторы, которые удовлетворяют условиям $\bm{a}\leq \bm{x}\leq
\bm{b}$ и~$\bm{c}\leq \bm{y}\leq \bm{d}$. Обозначим недостающие
элементы матрицы символом <<$\cdot$>> (точка) и~предположим, что
\begin{equation*}
\bm{A} =
\begin{pmatrix}
 243 & 96 & \cdot & 54
\\
 144 & 81 & 160 & \cdot
\\
 256 & 128 & 405 & 72
\end{pmatrix},
\quad \bm{a} =
\begin{pmatrix}
 1
\\
 1
\\
 1
\end{pmatrix},
\quad \bm{b} =
\begin{pmatrix}
 18
\\
 18
\\
 18
\end{pmatrix},
\quad \bm{c} =
\begin{pmatrix}
 1/20
\\
 1/20
\\
 1/20
\\
 1/20
\end{pmatrix},
\quad \bm{d} =
\begin{pmatrix}
 1/4
\\
 1/4
\\
 1/4
\\
 1/4
\end{pmatrix}.
\end{equation*}

Чтобы применить результат теоремы~2, дополним недостающие элементы
исходной матрицы нулями и~составим матрицы
\begin{equation*}
\bm{A} =
\begin{pmatrix}
 243 & 96 & 0 & 54
\\
 144 & 81 & 160 & 0
\\
 256 & 128 & 405 & 72
\end{pmatrix},
\qquad \bm{A}^{-} =
\begin{pmatrix}
1/243 & 1/144 & 1/256
\\
1/96 & 1/81 & 1/128
\\
0 & 1/160 & 1/405
\\
1/54 & 0 & 1/72
\end{pmatrix}.
\end{equation*}

Затем построим матрицы
\begin{equation*}
\bm{A}\bm{A}^{-} =
\begin{pmatrix}
 1 & 27/16 & 243/256
\\
 27/32 & 1 & 81/128
\\
 4/3 & 81/32 & 1
\end{pmatrix},
\qquad \bm{A}^{-}\bm{A} =
\begin{pmatrix}
 1 & 9/16 & 405/256 & 9/32
\\
 81/32 & 1 & 405/128 & 9/16
\\
 9/10 & 81/160 & 1 & 8/45
\\
 9/2 & 16/9 & 45/8 & 1
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
Вычисляя степени матриц $\bm{A}\bm{A}^{-}$ и~$\bm{A}^{-}\bm{A}$,
а~также их следы, найдем спектральный радиус этих матриц в~виде
$\mu^{2}=81/64$.

После подстановки полученных значений $\mu$ и~степеней матриц
в~правую часть выражения \eqref{eq:theta} определим, что минимум
равен $%\begin{equation*}
\theta = 9/8$.
%\end{equation*}

Теперь построим матрицы Клини
\begin{equation*}
(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast} =
\begin{pmatrix}
 1 & 3/2 & 3/4
\\
 2/3 & 1 & 1/2
\\
 4/3 & 2 & 1
\end{pmatrix},
\qquad (\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{\ast} =
\begin{pmatrix}
 1 & 1/2 & 5/4 & 2/9
\\
 2 & 1 & 5/2 & 4/9
\\
 4/5 & 2/5 & 1 & 8/45
\\
 32/9 & 16/9 & 40/9 & 1
\end{pmatrix},
\end{equation*}\pagebreak

\noindentа также матрицы
\begin{gather*}
\theta^{-1}\bm{A}^{-} (\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast} =
\begin{pmatrix}
 1/216 & 1/144 & 1/288
\\
 1/108 & 1/72 & 1/144
\\
 1/270 & 1/180 & 1/360
\\
 4/243 & 2/81 & 1/81
\end{pmatrix},
\\
\theta^{-1}\bm{A} (\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{\ast} =
\begin{pmatrix}
 216 & 108 & 270 & 48
\\
 144 & 72 & 180 & 32
\\
 288 & 144 & 360 & 64
\end{pmatrix}.
\end{gather*}

Применяя формулы \eqref{eq:xy}, запишем векторы
$\bm{x}=(x_{1},x_{2},x_{3})^{\rm T}$
и~$\bm{y}=(y_{1},y_{2},y_{3},y_{4})^{\rm T}$ в~параметрической
форме
\begin{align*}
\bm{x} &=
\begin{pmatrix}
 1 & 3/2 & 3/4
\\
 2/3 & 1 & 1/2
\\
 4/3 & 2 & 1
\end{pmatrix}
\bm{v} \oplus
\begin{pmatrix}
 216 & 108 & 270 & 48
\\
 144 & 72 & 180 & 32
\\
 288 & 144 & 360 & 64
\end{pmatrix}
\bm{w},
\\
\bm{y} &=
\begin{pmatrix}
 1/216 & 1/144 & 1/288
\\
 1/108 & 1/72 & 1/144
\\
 1/270 & 1/180 & 1/360
\\
 4/243 & 2/81 & 1/81
\end{pmatrix}
\bm{v} \oplus
\begin{pmatrix}
 1 & 1/2 & 5/4 & 2/9
\\
 2 & 1 & 5/2 & 4/9
\\
 4/5 & 2/5 & 1 & 8/45
\\
 32/9 & 16/9 & 40/9 & 1
\end{pmatrix}
\bm{w}.
\end{align*}
%
Найдем границы для векторов параметров
$\bm{v}=(v_{1},v_{2},v_{3})^{\rm T}$
и~$\bm{w}=(w_{1},w_{2},w_{3},w_{4})^{\rm T}$. После вычисления
векторов
\begin{align*}
(\bm{b}^{-}\oplus\theta^{-1}\bm{d}^{-}\bm{A}^{-})(\theta^{-2}\bm{A}\bm{A}^{-})^{\ast}
&=
\begin{pmatrix}
 2/27 & 1/9 & 1/18
\end{pmatrix},
\\
(\theta^{-1}\bm{b}^{-}\bm{A}\oplus\bm{d}^{-})(\theta^{-2}\bm{A}^{-}\bm{A})^{\ast}
&=
\begin{pmatrix}
 16 & 8 & 20 & 4
\end{pmatrix}
\end{align*}
и подстановки в~формулы \eqref{eq:vw} определим границы в~виде
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
 1
\\
 1
\\
 1
\end{pmatrix}
\leq \bm{v} \leq
\begin{pmatrix}
 27/2
\\
 9
\\
 18
\end{pmatrix},
\qquad
\begin{pmatrix}
 1/20
\\
 1/20
\\
 1/20
\\
 1/20
\end{pmatrix}
\leq \bm{w} \leq
\begin{pmatrix}
 1/16
\\
 1/8
\\
 1/20
\\
 1/4
\end{pmatrix}.
\end{equation*}

Чтобы упростить найденное решение, заметим, что полученные выше
матрицы имеют коллинеарные столбцы, а~потому могут быть
представлены так:
\begin{gather*}
\begin{pmatrix}
 1 & 3/2 & 3/4
\\
 2/3 & 1 & 1/2
\\
 4/3 & 2 & 1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
 1
\\
 2/3
\\
 4/3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 1 & 3/2 & 3/4
\end{pmatrix},
\\
\begin{pmatrix}
 216 & 108 & 270 & 48
\\
 144 & 72 & 180 & 32
\\
 288 & 144 & 360 & 64
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
 216 & 216
\\
 144 & 144
\\
 288 & 288
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 1 & 1/2 & 5/4 & 0
\\
 0 & 0 & 0 & 2/9
\end{pmatrix},
\\
\begin{pmatrix}
 1/216 & 1/144 & 1/288
\\
 1/108 & 1/72 & 1/144
\\
 1/270 & 1/180 & 1/360
\\
 4/243 & 2/81 & 1/81
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
 1/216
\\
 1/108
\\
 1/270
\\
 4/243
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 1 & 3/2 & 3/4
\end{pmatrix},
\\
\begin{pmatrix}
 1 & 1/2 & 5/4 & 2/9
\\
 2 & 1 & 5/2 & 4/9
\\
 4/5 & 2/5 & 1 & 8/45
\\
 32/9 & 16/9 & 40/9 & 1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
 1 & 1
\\
 2 & 2
\\
 4/5 & 4/5
\\
 32/9 & 9/2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 1 & 1/2 & 5/4 & 0
\\
 0 & 0 & 0 & 2/9
\end{pmatrix}.
\end{gather*}

Введем новые параметры $V_{1}$, $W_{1}$ и~$W_{2}$ по формулам
\vspace*{-1mm}\begin{equation*} V_{1} =
v_{1}\oplus3v_{2}/2\oplus3v_{3}/4, \qquad W_{1} = w_{1}\oplus
w_{2}/2\oplus5w_{3}/4, \qquad W_{2} = 2w_{4}/9.
\end{equation*}

\vspace*{-1mm}В новых обозначениях векторы разложения определяются
соотношениями \vspace*{-1mm}\begin{align*} \bm{x} &=
\begin{pmatrix}
 1
\\
 2/3
\\
 4/3
\end{pmatrix}
V_{1} \oplus
\begin{pmatrix}
 216
\\
 144
\\
 288
\end{pmatrix}
 W_{1}
\oplus
\begin{pmatrix}
 216
\\
 144
\\
 288
\end{pmatrix}
 W_{2},
\\
\bm{y} &=
\begin{pmatrix}
 1/216
\\
 1/108
\\
 1/270
\\
 4/243
\end{pmatrix}
V_{1} \oplus
\begin{pmatrix}
 1
\\
 2
\\
 4/5
\\
 32/9
\end{pmatrix}
W_{1} \oplus
\begin{pmatrix}
 1
\\
 2
\\
 4/5
\\
 9/2
\end{pmatrix}
W_{2},
\end{align*}
а границы для параметров приобретают вид
\vspace*{-1mm}\begin{equation*} 3/2 \leq V_{1} \leq 27/2, \qquad
W_{1} = 1/16, \qquad 1/90 \leq W_{2} \leq 1/18.
\end{equation*}

Рассмотрим сумму в~выражении для вектора $\bm{x}$. Нетрудно
проверить, что второе слагаемое доминирует (не меньше, чем каждое
из остальных). Действительно, учитывая значение $W_{1}=1/16$, при
всех $V_{1}\leq27/2$ и~$W_{2}\leq1/18$ имеем неравенства
\vspace*{-1mm}\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
 1
\\
 2/3
\\
 4/3
\end{pmatrix}
V_{1} \leq
\begin{pmatrix}
 216
\\
 144
\\
 288
\end{pmatrix}
 W_{1}
=
\begin{pmatrix}
 27/2
\\
 9
\\
 18
\end{pmatrix},
\qquad
\begin{pmatrix}
 216
\\
 144
\\
 288
\end{pmatrix}
 W_{2}
\leq
\begin{pmatrix}
 12
\\
 8
\\
 16
\end{pmatrix}
<
\begin{pmatrix}
 27/2
\\
 9
\\
 18
\end{pmatrix}.
%=
%\begin{pmatrix}
% 216
%\\
% 144
%\\
% 288
%\end{pmatrix}
% W_{1}.
\end{equation*}

Для первого и~третьего слагаемых суммы в~выражении для $\bm{y}$
запишем нера\-венства \vspace*{-3mm}\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
 1/216
\\
 1/108
\\
 1/270
\\
 4/243
\end{pmatrix}
V_{1} \leq
\begin{pmatrix}
 1
\\
 2
\\
 4/5
\\
 32/9
\end{pmatrix}
W_{1} =
\begin{pmatrix}
 1/16
\\
 1/8
\\
 1/20
\\
 2/9
\end{pmatrix},
\qquad
\begin{pmatrix}
 1
\\
 2
\\
 4/5
\\
 9/2
\end{pmatrix}
 W_{2}
\leq
\begin{pmatrix}
 1/18
\\
 1/9
\\
 2/45
\\
 1/4
\end{pmatrix},
\end{equation*}
откуда следует, что второе слагаемое доминирует над первым,
а~также, что первые три элемента второго слагаемого доминируют над
соответствующими элементами третьего.

Объединяя полученные результаты, приходим к~окончательному
решению: \vspace*{-1mm}\begin{equation*} \bm{x} =
\begin{pmatrix}
 27/2
\\
 9
\\
 18
\end{pmatrix},
\qquad \bm{y} =
\begin{pmatrix}
 1/16
\\
 1/8
\\
 1/20
\\
 9W_{2}/2\oplus2/9
\end{pmatrix},
\qquad 4/81 \leq W_{2} \leq 1/18.
\end{equation*}

Нетрудно проверить, что применение теоремы~5 дает такой же
результат.

Выбирая значение $W_{2}$ равным $4/81$ и~$1/18$, получим два
вектора \vspace*{-1mm}\begin{equation*} \bm{y}_{1} =
\begin{pmatrix}
 1/16
\\
 1/8
\\
 1/20
\\
 2/9
\end{pmatrix},
\qquad \bm{y}_{2} =
\begin{pmatrix}
 1/16
\\
 1/8
\\
 1/20
\\
 1/4
\end{pmatrix},
\end{equation*}
которым соответствует одноранговая аппроксимация исходной матрицы
$\bm{A}$ в~виде
\begin{equation*}
\bm{x}\bm{y}_{1}^{-} =
\begin{pmatrix}
 216 & 108 & 270 & 243/4
\\
 144 & 72 & 180 & 81/2
\\
 288 & 144 & 360 & 81
\end{pmatrix},
\qquad \bm{x}\bm{y}_{2}^{-} =
\begin{pmatrix}
 216 & 108 & 270 & 54
\\
 144 & 72 & 180 & 36
\\
 288 & 144 & 360 & 72
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
%\end{example}


%\section{Заключение}
{\bfseries 6.~Заключение.} Изучена задача приближенной
одноранговой факторизации (мультипликативного разложения в~виде
произведения векторов) прямоугольных положительных матриц, которые
могут иметь пропуски (неопределенные элементы). С помощью методов
тропической оптимизации построены прямые аналитические решения
задачи для случаев произвольной матрицы и~матрицы, которая не
имеет пол\-ностью неопределенных столбцов (строк). Полученные
результаты позволяют находить векторы мультипликативного
разложения в~явном виде в~параметрической форме.\\

Авторы благодарят рецензентов за полезные замечания и~предложения,
которые были учтены при подготовке окончательного варианта статьи.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{02/lit-ra}

%\newpage
\input{02/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}
%
\vskip 3mm
%
\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%
}
