
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Оценки в методе рядов Тейлора для полиномиальных\\ полных систем УрЧП%$^{*}$%
}

}

\vskip 3mm

{\small

\noindent{\it Л.~К. Бабаджанянц, И.~Ю. Потоцкая, Ю.~Ю. Пупышева%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Статья написана на базе исследования,
%выполненного при финансовой поддержке Российского фонда
%фундаментальных исследований (проект № 20-07-00531).
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Babadzanjanz L.~K., Pototskaya I.~Yu., Pupysheva Yu.~Yu.} Estimates for Taylor series method to polynomial total systems of PDEs~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum03 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentМногие из полных систем уравнений в частных производных сводятся к полино\-миальной форме. Как было показано разными авторами, одним из лучших методов численного решения задачи начального приближения для систем обыкновенных дифференциальных уравнений является метод рядов Тейлора~(TSM). В~предыдущих статьях авторов была рассмотрена задача Коши для линейных полных систем~УрЧП, получены коэффициенты Тейлора и оценки для методов рядов Тейлора для линейного случая. На основе этих результатов в настоящей работе рассматривается задача Коши для полной полиномиальной системы УрЧП. Для этого случая получены рекуррентные формулы для коэффициентов Тейлора. С их помощью сформулирована и доказана теорема о~точности решения полной полино\-миальной системы УрЧП методом TSM с~использованием метода бесконечных систем.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: метод рядов Тейлора, полные полиномиальные системы УрЧП, полиномиальные системы, численное интегрирование систем УрЧП.\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Бабаджанянц Левон Константинович} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; levon-lkb@yandex.ru

\vskip2mm\textit{Потоцкая Ирина Юрьевна} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; irinapototskaya@yandex.ru

\vskip2mm\textit{Пупышева Юлия Юрьевна} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; j\_poupycheva@mail.ru\par
%
}
%
}
