
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm



1.  \textit{Белецкий~В.~В.} Движение искусственного спутника
относительно центра масс. М.: Наука, 1965. 416~с.

2.  \textit{Белецкий~В.~В.} Движение спутника относительно центра
масс в~гравитационном поле. М.: Изд-во Моск. ун-та, 1975. 308~c.

3. \textit{Маркеев~А.~П.} Точки либрации в~небесной механике
и~космодинамике. М.: Наука, 1978. 312~с.

4. \textit{Шмыров~В.~А.} Стабилизация управляемого орбитального
движения космического аппарата в~окрестности коллинеарной точки
либрации $L_1$ // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2005. Вып.~2.
С.~193--199.

5. \textit{Шиманчук~Д.~В.} Моделирование орбитального управляемого
движения космического аппарата в~окрестности коллинеарной точки
либрации $L_1$ // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2010. Вып.~3.
С.~86--92.

6. \textit{Shmyrov~A., Shymanchuk~D.} Maneuvering in near-Earth
space with the use of the collinear libration points // Intern.
conference on Mechanics -- Seventh Polyakhov's Reading. 2015. Art.
N~7106777. P.~1--5.

7. \textit{Shmyrov~A., Shymanchuk~D., Sokolov~L.} The interception
problem of a celestial body with the use of the collinear
libration points // Intern. conference on ``Stability and Control
Processes'' in memory of V.~I. Zubov (SCP): Proceedings. Saint
Petersburg; IEEE, 2015. Art. N~7342068. P.~129--131.

8. \textit{Kane~T.~R., Marsh~E.~L.} Attitude stability of a
symmetric satellite at the equilibrium points in the restricted
three-body problem // Celestial Mechanics. 1971. Vol.~4.
P.~78--90.

9. \textit{Guzzetti~D., Howell~K.~C.} Natural periodic
orbit-attitude behaviors for rigid bodies in three-body periodic
orbits // Acta Astronautica. 2017. Vol.~130. P.~97--113.

10. \textit{Маркеев~А.~П.} Теоретическая механика: учеб. пособие
для университетов. М.: Наука, Гл.~ред. физ.-мат.~лит., 1990.
416~с.

11. \textit{Бранец~В.~Н., Шмыглевский~И.~П.} Применение
кватернионов в~задачах ориентации твердого тела. М.: Наука, 1973.
320~с.

12. \textit{Голубев~Ю.~Ф.} Алгебра кватернионов в~кинематике
твердого тела: препринты Ин-та прикл. математики им.
М.~В.~Келдыша. 2013. №~39. 23~с. // URL:
http://library.keldysh.ru/preprint.asp?id= 2013-39 (дата
обращения: 27.09.2016).

13. \textit{Шиманчук~Д.~В., Шмыров~А.~С.} Построение траектории
возвращения в~окрестность коллинеарной точки либрации системы
Солнце---Земля // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2013. Вып.~2.
С.~76--85.

14. \textit{Артемьева~Н.~А., Баканас~Е.~С., Барабанов~С.~И.,
Витязев~А.~В., Волков~В.~А., Глазачев~Д.~О., Дегтярь~В.~Г.,
Емельяненко~В.~В., Иванов~Б.~А., Кочетова~О.~М., Куликова~Н.~В.,
Медведев~Ю.~Д., Нароенков~С.~А., Немчинов~И.~В.,
Печерникова~Г.~В., Поль~В.~Г., Попова~О.~П., Рыхлова~Л.~В.,
Светцов~В.~В., Симонов~А.~В., Соколов~Л.~Л., Тимербаев~Р.~М.,
Чернетенко~Ю.~А., Шор~В.~А., Шувалов~В.~В., Шустов~Б.~М.}
Астероидно-кометная опасность: вчера, сегодня, завтра~/ под ред.
Б.~М.~Шустова, Л.~В.~Рыхловой. М.: Физматлит, 2013. 384~с.




\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} {\it Шиманчук Д.~В.} Моделирование
управляемого поступательно-вращательного движения небесного тела
в~окрестности коллинеарной точки либрации $L_1^{~*}$ // Вестник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~13.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum03




}
