
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3mm

{\footnotesize

1. {\it John F.} Plane strain problems for a perfectly elastic
material of harmonic type // Commun. Pure and Applied Mathematics.
1960. Vol.~13. N~2. P.~239--296.

2. {\it Лурье А.\,И.} Нелинейная теория упругости. М.: Наука,
1980. 512~с.

3. {\it Лурье А.\,И.} Теория упругости.  М.: Наука, 1970. 940~с. %({\it Lurie A.~I.} Theory of elasticity.)

4. {\it Морозов Н.\,Ф.} Математические вопросы теории трещин. М.:
Наука, 1984. 256~с.

5. {\it Zubov L.\,M.}  Nonlinear theory of dislocations and
declinations in elastic bodies. Berlin: Springer, 1997. 205 p.

6. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Плоские задачи упругости
для полулинейного материала // Вестник Санкт-Петербургского
университета. Сер.~1. Математика. Механика. Астрономия. 2012.
Вып.~3. С.~93--106.

7. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Плоские задачи о
сосредоточенных силах для полулинейного материала // Вестник
Санкт-Петербургского университета. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2013. Вып.~3. С.~83--96.

8. {\it Malkov V.\,M., Malkova Yu.\,V.} Stresses analysis of a
plane with elliptical inclusion for the model of the semi-linear
material // Intern. Conference on Mechanics --- Eigth Polyakhov's
Reading, AIP Conference Proceedings 1959. 2018. Art. no. 070022,
pp. 1--8. https://doi.org/10.1063/1.5034697

9. {\it Varley E., Cumberbatch E}. Finite deformation of elastic
materials surrounding cylindrical holes // Journal of Elasticity.
1980. Vol.~10. N~4. P.~341--405.

10. {\it Ru C.\,Q}. On complex-variable formulation for finite
plane elastostatics of harmonic materials // Acta Mechanica. 2002.
Vol.~156. N~3--4. P.~219--234.

11. {\it Ru C.\,Q., Schiavone P., Sudak L.\,J., Mioduchowski A.}
Uniformity of stresses inside an elliptic inclusion in finite
plane elastostatics // Intern. Journal of Non-linear mechanics.
2005. Vol.~38. N 2--3. P.~281--287.

12. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Плоская задача
нелинейной упругости для гармонического материала // Вестник
Санкт-Петербургского университета. Сер.~1. Математика. Механика.
Астрономия. 2008. Вып.~3. С.~114--126.\pagebreak

13. {\it Malkova Y.\,V., Malkov V.\,M.} Large deformation  of a
plate with an elastic elliptic inclusion for John's harmonic
material~// ``Stability and Control Processes'' in memory of
V.~I.~Zu\-bov~(SCP). 2015 Intern. Conference. Saint Petersburg.
2015. P.~410--413.

14. {\it Domanskaia T.,  Malkov V.,  Malkova Yu.} Bi-material
plane of John's harmonic material with a point force at
interface~//  XXIV Intern. Congress of Theor. and Appl. Mech.
(ICTAM), 21--26 August 2016. Montreal,  Canada. 2016.
P.~1958--1959.

15. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В., Доманская Т.\,О.} Анализ
напряжений двухкомпонентной плоскости и полуплоскости при действии
сосредоточенной силы для двух моделей гармонического материала~//
Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер. 10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2016. Вып. 1. С.
38--52.

16. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Моделирование нелинейной
деформации плоскости с эл\-лип\-ти\-ческим отверстием или
включением гармоническим материалом Джона~//  Вестник
Санкт-Пе\-тер\-бургского университета. Математика. Механика.
Астрономия. 2017. Т.~4~(62). Вып.~1.
С.~121--130.\\
https://doi.org/10.21638/11701/spbu01.2017.114

17. {\it Malkov  V.\,M.,  Malkova Yu.\,V.} Modeling nonlinear
deformation of a plate with an elliptic in\-clu\-sion by John's
harmonic material~// Vestnik Saint~Pe\-ters\-burg University.
Mathematics. 2017. Vol.~50. Iss.~1. P.~74--81.

18. {\it Wang Xu.} Three-phase  elliptical inclusion with internal
uniform hydrostatic stresses in finite plane elastostatics~// Acta
Mechanica. 2011. Vol.~219. N~1--2. P.~93--97.

19. {\it Wheeler L.\,T.} Finite deformation of a harmonic elastic
medium containing an ellipsoidal cavity~// Intern. Journal of
Solids Struct. 1985. Vol.~21. P.~799--804.

20.  {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В., Петрухин Р.\,Р.}
Взаимодействие эллиптического отверстия с межфазной границей двух
полуплоскостей~// Вестник Санкт-Петербургского университета.
Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
2016. Вып.~3. С.~73--87.

21. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Деформация пластины с
упругим эллиптическим включением~// Вестник Санкт-Петербургского
университета. Математика. Механика. Астрономия. 2015. Т.~2(60).
Вып.~4. С.~617--632.


22. {\it Мальков В.\,М.} Введение в нелинейную упругость. СПб.:
Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2010. 276~с.

23. {\it Мусхелишвили  Н.\,И.} Некоторые основные задачи
математической теории упругости. М.: Наука, 1966. 708~с.


\vskip 1.5mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 16 июня 2020~г.

Cтатья принята к~печати 23 октября 2020~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip1.5mm\textit{Мальков Вениамин Михайлович} --- д-р физ.-мат.
наук, проф.;  v.malkov@spbu.ru

\vskip1.5mm\textit{Малькова Юлия Вениаминовна} --- канд. физ.-мат.
наук, доц.; y.malkova@spbu.ru

}
