
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Метод решения дифференциальных включений\\
с~закреплeнным правым концом}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А. В. Фоминых%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург,
Университетская~наб., 7--9


%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Fominyh A. V.} A method
for solving differential inclusions with fixed right end~//
Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информа\-тика. Процессы управления. \issueyear. Т.~14.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum03

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ статье изучается дифференциальное
включение с~заданным выпуклым непрерывным многозначным
отображением. Для заданного конечного промежутка времени требуется
пoстроить решение дифференциального включения, которое
удовлетворяет начальному условию или обоим начальному и~конечному
условиям. С~помощью опорных функций исходная задача сводится
к~задаче глобальной минимизации некоторого функционала в
пространстве кусочно-непрерывных функций. В~случае непрерывности
производной опорной функции многозначного отображения по фазовым
переменным этот функ\-цио\-нал дифференцируем по Гато. В~работе
для данного функционала найдены градиент Гато, выписаны
необходимые (и для некоторых частных случаев) достаточные условия
минимума. На~основании таких условий к~исходной задаче применяется
метод наи\-скорейшего спуска. Численные методы иллюстрируют
реализацию построенного алго\-ритма.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: дифференциальные включения, опорная
функция, метод наискорейшего спуска.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Фоминых Александр Владимирович} --- канд.
физ.-мат. наук, ассистент; alexfomster@mail.ru

}

}
