
{\small

\vskip6 mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3 mm

{\footnotesize

1. {\it Egorov N. V., Vinogradova E. M.} Mathematical modeling of triode system on the basis of field emitter with ellipsoid shape~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2021. Т.~17. Вып.~2. С.~131--136.\\
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2021.203
	
2. {\it Симон Ж., Андре Ж. Ж.} Молекулярные полупроводники. Фотоэлектрические свойства и солнечные элементы М.: Мир, 1988. 342~с. ({\it Simon J., Andre J.-J.} Molecular semiconductors: pho\-to\-electrical
properties and solar cells).

3. {\it Xie D., Pan W., Jiang Y. D., Li Y. R.} Erbium bis[phthalocyaninato] complex LB film gas sensor~// Materials Letters. 2003. Vol.~57. Iss.~16--17.  P.~2395--2398.

4. {\it Dini D., Hanack M.} Physical properties of phthalocyanine-based materials~// The porphyrin handbook / eds. by K. M. Kadish, K. M. Smith, R. Guilard. Netherlands: Elsevier Science, 2003. Vol.~17. Ch.~107. P.~1--36.

5. {\it Dini D., Calvete M. J. F., Hanack M.} Nonlinear optical materials for the smart filtering of optical radiation~// Chem. Rev. 2016. Vol.~116. Iss.~22.  P.~13043--13233.

6. {\it Mroz P., Tegos G., Gali H.} Photodynamic therapy with fullerenes~// Photochemical $\&$ Pho\-to\-bio\-logical Sciences. 2007. Vol.~6. Iss.~11.  P.~1139--1149.

7. {\it Yourre T. A., Rudaya L. I., Klimova N. V.} Polymers, phosphors, and voltaics for radioisotope microbatteries. Boca Raton: CRC Press, 2002. 504~p.

8. {\it Wohrle D., Schnurpfeil G., Makarov S. G., Kazarin A., Suvorova O. N.} Practical applications of phthalocyanines --- from dyes and pigments to materials for optical, electronic and photo-electronic devices~// Macroheterocycles. 2012. Vol.~5. Iss.~3.  P.~191--202.

9. {\it Кручинин В. Н., Клямер Д. Д., Спесивцев Е. В., Рыхлицкий С. В., Басова~Т.~В.} Оптические свойства тонких пленок фталоцианинов цинка по данным спектральной эллипсометрии~// Оптика и спектроскопия. 2018. Т.~125. №~6. C.~825--829.

10.
{\it Mirabito T., Huet B., Briseno A. L., Snyder D. W.} Physical vapor deposition of zinc phthalocyanine nanostructures on oxidized silicon and graphene substrates~// J. of Crystal Growth. 2020. Vol.~533. P.~2--6.

11. {\it Семенов С. Г.} Квантово-химическая модель молекулы в поляризующей среде~// Журн. структ. химии. 2001. Т.~42. №~3. C.~582--586.

12. {\it Куранов Д. Ю., Бедрина М. Е.} Моделирование взаимодействия наноструктур с поверхностью~// Нано- и микросистемная техника. 2019. Т.~21. №~2.  C.~83--88.

13. {\it Koch W., Holthausen M.} A Chemist's guide to density functional theory. Ed.~2. Weinheim: Wiley-VCH, 2002. 293~p.

14. {\it Бедрина М. Е., Егоров Н. В., Куранов Д. Ю., Семенов С. Г.} Расчет фталоцианинатов цинка на высокопроизводительном вычислительном комплексе~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2011. Т.~10. Вып.~3. C.~13--21.

15. {\it Becke A. D.} Density-functional thermochemistry. 3. The role of exact exchange~// Thin Solid Films. 1993. Vol.~98. Iss.~7.  P.~5648--5652.

16. {\it Васильев А. А., Бедрина М. Е., Андреева Т. А.} Зависимость результатов расчета по методу функционала электронной плотности от способа представления волновой функции~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2018. Т.~14. Вып.~1. C.~51--58. https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2018.106

17. {\it Андреева Т. А., Бедрина М. Е., Овсянников Д. А.} Сравнительный анализ расчетных методов электронной спектроскопии~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2019. Т.~15. Вып.~4. C.~518--528.\\ https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2019.408

18. {\it Frisch M. J., Trucks G. W., Schlegel H. B.} et al. GAUSSIAN-09. Rev. C.01. Wallingford, CT: Gaussian Inc., 2010.

19. {\it Novoselov K. S., Geim A. K., Morozov S. V., Jiang D., Zhang Y., Dubonos~S.~V., Gri\-go\-rie\-va~I.~V.,  Fir\-sov~A.~A.} Electric field effect in atomically thin carbon films~// Science. 2004. Vol.~306. Iss.~5696.  P.~666--669.

20. {\it Novoselov K. S., Geim A. K., Morozov S. V., Jiang D., Ka\-ts\-nel\-son~M.~I., Gri\-go\-rie\-va~I.~V., Du\-bo\-nos~S.~V., Fir\-sov~A.~A.} Two-dimensional gas of massless Dirac fermions in graphene~// Nature. 2005. Vol.~438. Iss.~7065.  P.~197--200.

21. {\it Вилесов Ф. И., Загрубский А. А., Гарбузов Д. Е.} Внешний фотоэффект с поверхности органических полупроводников~// Физика твердого тела. 1963. Т.~5. №~7. C.~2000--2006.


\vskip 1.3mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 6 ноября 2021~г.

Cтатья принята к~печати 1 февраля 2022~г.

\vskip6mm К~о~н~т~а~к~т~н~а~я \ и~н~ф~о~р~м~а~ц~и~я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip2mm\textit{Куранов Дмитрий Юрьевич} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; d.kuranov@spbu.ru \par
%
\vskip2mm\textit{Андреева Татьяна Анатольевна} --- канд. физ.-мат. наук,  доц.; t.a.andreeva@spbu.ru \par
%
\vskip2mm\textit{Бедрина Марина Евгеньевна} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; m.bedrina@spbu.ru \par
%
%
}
