
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm


{\footnotesize

1. {\it John F.} Plane strain problems for a perfectly elastic
material of harmonic type// Commun. Pure and Applied Mathematics.
1960. Vol. 13, N 2. P. 239--296.

2. {\it Лурье А.\,И.} Нелинейная теория упругости. М.: Наука,
1980. 512 с.

3. {\it Черных К.\,Ф., Литвиненкова З.\,Н.} Теория больших упругих
деформаций. Л.: Изд-во Ленингр. ун-та, 1988. 256 с.

4. {\it Zubov L.\,M.}  Nonlinear theory of dislocations and
disclinations in elastic bodies. Berlin: Springer, 1997. 205 p.

5. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Плоские задачи упругости
для полулинейного материала // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер. 1.
Математика. Механика. Астрономия. 2012. Вып. 3. С. 93--106.

6. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Плоские задачи
о~сосредоточенных силах для полулинейного материала // Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Сер. 10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2013. Вып. 3. С. 83--96.

7. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В., Доманская Т.\,О.} Анализ
напряжений двухкомпонентной плоскости и~полуплоскости при действии
сосредоточенной силы для двух моделей гармонического материала //
Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер. 10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2016. Вып. 1. С. 38--52.

8. {\it Varley E., Cumberbatch E}. Finite deformation of elastic
materials surrounding cylindrical holes // Journal of Elasticity.
1980. Vol. 10, N 4. P. 341--405.

9. {\it Ru C.\,Q}. On complex-variable formulation for finite
plane elastostatics of harmonic materials // Acta Mechanica. 2002.
Vol. 156, N 3--4. P.~219--234.

10. {\it Ru C.\,Q., Schiavone P., Sudak L.\,J., Mioduchowski A.}
Uniformity of stresses inside an elliptic inclusion in finite
plane elastostatics // Intern. Journal of Non-linear Mechanics.
2005. Vol. 38, N 2--3. P.~281--287.

11. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Плоская задача
нелинейной упругости для гармонического материала // Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Сер. 1. Математика. Механика. Астрономия. 2008.
Вып.~3. С.~114--126.

12. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Моделирование нелинейной
деформации плоскости с~эллиптическим отверстием или включением
гармоническим материалом Джона //  Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Математика. Механика. Астрономия. 2017. Т. 4 (62). Вып. 1.
С.~121--130. DOI: 10.21638/11701/ spbu01.2017.114

13. {\it  Mal'kov V.\,M.,  Mal'kova Yu.\,V.} Modeling nonlinear
deformation of a plate with an elliptic inclusion by John's
harmonic material //  Vestnik of Saint Petersburg University.
Mathematics. 2017. Vol. 50. Iss. 1. P.~74--81.
DOI:10.3103/S1063454117010095

14. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В., Степанова В.\,А.}
Двухкомпонентная плоскость из материала Джона с~межфазной
трещиной, нагруженной давлением //  Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Сер.~1. Математика. Механика. Астрономия. 2013. Вып. 3. С.
113--125.

15. {\it  Domanskaia T.,  Malkov V.,  Malkova Yu.} Bi-material
plane of John's harmonic material with a point force at interface
//  XXIV Intern. Congress of Theoretical and Applied Mechanics
(ICTAM). 21--26~August 2016. Montreal,  Canada, 2016.
P.~1958--1959.

16. {\it Доманская Т. О., Мальков В. М., Малькова Ю. В.}
Нелинейная задача для композитной пластины с~межфазной трещиной
для гармонического материала Джона // Труды
Второй\linebreak\newpage\noindentмеждунар. конференции
<<Деформирование и~разрушение композиционных материалов
и~конструкций>> (DFCMS--2016). Октябрь 2016. М.: ИМАШ РАН, 2016.
С. 33--35.

17. {\it Мальков В.\,М.} Введение в~нелинейную упругость. СПб.:
Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2010. 276~с.

18. {\it Малькова Ю.\,В}. Некоторые задачи для двухкомпонентной
плоскости с~криволинейными трещинами. СПб.: Изд-во С.-Петерб.
ун-та, 2008. 160 с.

19. {\it Ито Ю.} и~др. Справочник по коэффициентам интенсивности
напряжений: в~2-х т. / под ред. Ю. Мураками; пер. с~англ.; под
ред. Р.\,В Гольдштейна, Н.\,А\, Махутова. М.: Мир. 1990. Т. 1.
Пер. В.\,И. Даниленко. 447 с.; Т. 2. Пер. В.\,Э. Наумова. 1014 с.
({\it Ito Yu.} et all. Stress intensity factors handbook. In 2
vol.)



\vskip 1.5mm


\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Н. В. Егоровым.

\vskip 1.5mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 27 октября 2017~г.; принята
к~печати 15 марта 2018~г.


\vskip4mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip1.2mm \textit{Доманская Татьяна Олеговна}~--- аспирант;
tanyath57@gmail.com


\vskip1.2mm \textit{Мальков Вениамин Михайлович}~--- докт.
физ.-мат. наук, профессор; v.malkov@spbu.ru


\vskip1.2mm \textit{Малькова Юлия Вениаминовна}~--- канд.
физ.-мат. наук, доцент; y.malkova@spbu.ru \par}
