
{\normalsize

\vskip 5%6
mm
%\newpage

\noindent{\bf Иррациональные стратегии поведения для роя мини-роботов %$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it В.~К. Абросимов$^1$, А.~Ю. Мазуров$^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Основные результаты статьи (разделы 3 и 5) были %получены в ИПМаш РАН при финансовой поддержке Российского научного фонда %(проект № 20-71-10032).
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\noindent%
%%$^1$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
% Российская Федерация,
%
%\noindent%
%%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


\noindent%
$^1$~%
НПК <<Сетецентрические Платформы>>, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
443013, Самара, Московское шоссе, 17


\noindent%
$^2$~%
Институт проблем управления им. В. А. Трапезникова РАН, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
117997, Москва, ул. Профсоюзная, 65

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Abrosimov V. K., Mazurov A. Yu.} Irrational behavioral strategies for a swarm of mini-robots~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p10}--\pageref{p10e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum10

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindentПри построении стратегий управления интеллектуальными объектами, стандартный подход заключается в предположении рациональности их поведения. Однако в некоторых приложениях объект управления решает коллективную задачу в группе других объектов и в силу коллективных обязательств может или должен действовать ирра\-цио\-наль\-но. Этот сценарий становится особенно актуальным, когда группа роботизированных средств разного типа выполняет коллективную миссию в антагонистической среде при полуавтономном или автономном групповом управлении. В статье предлагается алгоритм формирования пространственно-временной структуры роя мини-роботов, яв\-ляю\-щей\-ся нерациональной для внешнего наблюдателя. Группа роботов рассматривается как многоагентная система, в которой каждый агент обучается парадигме коллективного поведения и движения внутри роя. Определено иррациональное поведение роботов и рассмотрены условия перехода от рационального поведения к иррациональному. Подход иллюстрируется на примере построения специальных роевых формирований, со\-стоя\-щих из нескольких десятков мини-роботов (до 200), размеры которых соизмеримы с расстоянием между ними. Они выполняют коллективную миссию в условиях антагонистического внешнего наблюдателя. Такие иррациональные формирования могут быть созданы с помощью специальной модификации роевого алгоритма Рейнольдса.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: группа, объект управления, агент, рой, робот, поведение, рациональность, иррациональность.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip2mm\textit{Абросимов Вячеслав Константинович} --- д-р техн. наук, проф.; avk787@yandex.ru\par


\vskip2mm\textit{Мазуров Александр Юрьевич} --- канд. физ.-мат. наук, мл. науч. сотр.; \\
alexander.mazurov08@gmail.com \par
%
}
%
}
