
{\normalsize

\vskip 5%6
mm
%\newpage

\noindent{\bf Оптимальное программное управление в классе квадратичных сплайнов \\
для линейных систем$^{*}$%
}

}

\vskip1.8%2
mm

{\small

\noindent{\it А.\,С. Попков%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip1.8%2
mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Российского фонда фундаментальных исследований (проект №
19-31-90033).
%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2.5%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Popkov A.\,S.} Optimal
program control in the class of quadratic splines for linear
systems~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p11}--\pageref{p11e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum11 %(In English)

\vskip2.5%3
mm

{\leftskip=7mm\noindentРазработан алгоритм решения задачи
оптимального управления в случае, ког\-да рассматриваемый процесс
описывается линейной системой обыкновенных дифференциальных
уравнений, заданы начальное и~конечное состояния управляемого
объекта и~присутствуют двусторонние ограничения на управления.
Целевой функционал задан в виде интеграла от положительно
полуопределенной квадратичной формы от управлений. Управление
выбирается в классе квадратичных сплайнов. При таком виде
управлений оказывается весьма удобно, что, благодаря добавлению
или удалению ограничений в~уз\-лах, функция управления может быть
кусочно-непрерывной, непрерывной или гладкой. Алгоритм решения
заключается в сведении задачи управления к задаче выпуклого
смешанного целочисленного квадратичного программирования с
квадратичными ограничениями, которую можно решить при помощи
известных методов оптимизации с использованием
специального программного обеспечения.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: оптимальное управление, дифференциальные
уравнения, линейная управляемая система, квадратичные сплайны,
смешанное целочисленное квадратичное программирование с
квадратичными ограничениями.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Попков Александр Сергеевич} ---  аспирант,
инженер-исследователь;  alexandr.popkoff@gmail.com\par
%
}
%
}
