
{\small

\vskip6 mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2 mm

{\footnotesize


1. {\it Лурье А.~И.} Некоторые нелинейные задачи теории автоматического регулирования. М.; Л.: Гос. изд-во техн.-теор. лит., 1951. 216~с.

2. {\it Троицкий В.~А.} О канонических преобразованиях уравнений теории автоматического регулирования при наличии кратных корней~//
Прикладная математика и механика. 1957. Т.~21. Вып.~4. С.~574--577.

3. {\it Летов А.~М.} Устойчивость нелинейных регулируемых систем. Изд. 2-е, испр. и доп. М.: Гос. изд-во физ.-мат. лит., 1962. 483~с.

4. {\it Петров В.~В., Гордеев А.~А.} Нелинейные сервомеханизмы. М.: Машиностроение, 1979. 472~с.

5. {\it Нелепин Р.~А.} Точные аналитические методы в теории нелинейных автоматических систем. Л.: Судостроение, 1967. 447~с.

6. {\it Нелепин Р.~А., Камачкин А.~М., Туркин И.~И., Шамберов В.~Н.} Алгоритмический синтез нелинейных систем управления.
Л.: Изд-во Ленингр. ун-та, 1990. 240~с.

7. {\it DeRusso P.~M., Roy R.~J., Close C.~M., Desrochers A.~A.} State variables for engineers. 2nd ed. New York: Wiley-Interscience, 1998. 575~p.

8. {\it Bohr H.} Zur theorie der fast periodischen funktionen. I. Eine verallgemeinerung der theorie der fourierreihen~// Acta Math. 1925. Vol.~45. P.~29--127.

9. {\it Astrom K.~J.} Oscillations in systems with relay feedback~// Adaptive Control, Filtering and Signal Processing.
New York: Springer-Verlag, 1995. P.~1--25.

10. {\it Андронов А.~А., Витт А.~А., Хайкин С.~Э.} Теория колебаний. М.: Физматгиз, 1959. 915~с.

11. {\it Kamachkin A.~M., Chitrov G.~M., Shamberov V.~N.} Algebraical aspects of parametri\-cal decomposition method~//
2015 International Conference ``Stability and Control Prosesses’’ in memory of V.~I.~Zubov (SCP--2015). St. Petersburg: St. Petersburg State University Press, 2015. P.~52--54.

12. {\it Kamachkin A.~M., Shamberov V.~N., Chitrov G.~M.} Special matrix transformations of essential nonlinear control systems~//
2017 International Conference ``Constructive Non\-smooth Analysis and Related Topics’’ dedicated to the memory of V.~F.~Demyanov (CNSA-2017). St. Petersburg: St. Petersburg State University Press, 2017. P.~1--3.

13. {\it Камачкин А.~М., Хитров Г.~М., Шамберов В.~Н.} Нормальные формы матриц в задачах декомпозиции
и управления многомерных систем~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2017. Т.~13. Вып.~4. С.~417--430.

14. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} Solution to second-order differential equations with discontinuous right-hand side~//
Electron. Journal Differential Equations. 2014. N~221. P.~1--6.

15. {\it Евстафьева В.~В.} Об условиях существования двухточечно-колебательного периодического решения в неавтономной релейной системе с гурвицевой матрицей~// Автоматика и телемеханика. 2015. №~6. C.~42--56.

16. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} Non-existence of periodic solutions to non-autonomous second-order differential equation with discontinuous non\-li\-nea\-ri\-ty~// Electron. Journal Differential Equations. 2016. N~04. P.~1--8.

17. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} Existence of solutions for second-order differential equations with discontinuous right-hand side~// Electron. Journal Differential Equations. 2016. N~124. P.~1--9.

18. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} Existence of periodic solutions to automatic control system with relay nonlinearity and sinusoidal external influence~// International Journal Robust Nonlinear Control. 2017. Vol.~27. N~2. P.~204--211.\pagebreak

19. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} Existence of subharmonic solutions to a hysteresis system with sinusoidal external influence~// Electron. Journal Differential Equations. 2017. N~140. P.~1--10.

20. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} On uniqueness and properties of periodic solution of second-order nonautonomous system with discontinuous non\-li\-nea\-ri\-ty~// Journal Dynamical Control Systems. 2017. Vol.~23. N~4. P.~825--837.

21. {\it Евстафьева В.~В.} Периодические решения системы дифференциальных уравнений с гистерезисной нелинейностью при наличии нулевого собственного
числа~// Укр. мат. журн. 2018. Т.~70. №~8. С.~1085--1096.

22. {\it Kamachkin A.~M., Potapov D.~K., Yevstafyeva V.~V.} Existence of periodic modes in automatic control system with a three-position relay~// International Journal Control. 2020. Vol.~93. N~4. P.~763--770.

23. {\it Камачкин А.~М., Потапов Д.~К., Евстафьева В.~В.} Динамика и синхронизация циклических структур осцилляторов с гистерезисной обратной связью~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2020. Т.~16. Вып.~2. С.~186--199.  https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2020.2010

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

24. {\it Евстафьева В.~В.} О существовании двухточечно-колебательных решений возмущенной релейной системы с гистерезисом~// Дифференциальные уравнения. 2021. Т.~57. №~2. С.~169--178.

25. {\it Ланкастер П.} Теория матриц. М.: Наука, 1973. 280~с.

26. {\it Burns R.~S.} Advanced control engineering. Oxford: Butterworth-Heinemann, 2001. 464~p.

27. {\it Paraskevopoulos P.~N.} Modern control engineering. New York: Marcel Dekker Inc., 2002. 736~p.


\vskip 1.5mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 12 февраля 2021~г.

Cтатья принята к~печати 5 апреля 2021~г.

\vskip6mm К~о~н~т~а~к~т~н~а~я \ и~н~ф~о~р~м~а~ц~и~я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip2mm\textit{Камачкин Александр Михайлович} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; a.kamachkin@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Потапов Дмитрий Константинович} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; d.potapov@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Евстафьева Виктория Викторовна} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; v.evstafieva@spbu.ru\par%
%
}
