
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small\textbf{Литература} }

\vskip2mm




1. {\it Батюков~А.~М.} Анализ цифровых изображений, основанный
на~построении стационарного потока на~графе //  Вестн. С.-Петерб.
ун-та. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. 2015. Вып.~2. С.~11--122.

2. {\it Гришкин~В.~М.} Компьютерная система мониторинга состояния
объектов культурного наследия //  Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
2009. Вып.~3. С.~181--188.

3. {\it Flowers~M., Weisz~R., Heiniger~R.} Remote sensing of
winter wheat filler density for early nitrogen application
decisions // Agronomy Journal. 2001. Vol.~93, N~4. P.~783--789.

4. {\it Graeff~S., Pfenning~J., Claupein~W., Liebig~H.~P.}
Evaluation of image analysis to determine the N-fertilizer demand
of broccoli plants // Advances in Optical Technologies. 2008.
P.~1--8.

5. {\it Deshmukh~K. S.} Disease detection of crops using hybrid
algorithm // Intern. Journal of Engineering Research and
Technology. 2012. Vol.~1, N~10. P.~1--5.

6. {\it  McMullen~S. K., Schatz~B., Rush~C.~M.} Assessing foliar
disease of wheat image analysis // Proc. of the Summer Crops Field
Day Sponsored by the Cooperative Research, Education and Extension
Team. Bushland, Tex, USA, 2004. P.~32--38.

7. {\it Якушев~В.~П., Канаш~Е.~В., Конев~А.~А.} и~др.
Теоретические и~методические основы выделения однородных
технологических зон для дифференцированного применения средств
химизации по~оптическим характеристикам посева: практ. пособие.
СПб.: Агрофиз. ин-т, 2010. 60~с.

8. {\it Fairchild~M.~D. } Color appearance models. Rochester, USA:
John Wiley \& Sons, Ltd., 2005. 385~p.

9. {\it Буре~В.~М.} Методология статистического анализа опытных
данных. СПб.: С.-Петерб. гос. ун-т, 2007. 141~с.

10. {\it Буре~В.~М., Парилина~Е.~М.} Теория вероятностей
и~математическая статистика: учеб. пособие. СПб.: Лань, 2013.
416~с.

11. {\it Якушев~В.~П., Буре~В.~М.} Подходы к~обнаружению
статистических зависимостей. СПб.: С.-Петерб. гос. ун-т, 2003.
64~с.




}
