
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Новая характеристическая функция для многошаговых
динамических игр}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Я.~Б.~Панкратова%$\,^1$%
, Л.~A.~Петросян%$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург,
Университетская~наб., 7--9

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Pankratova Y. B.,
Petrosyan L. A.} New characteristic function for multistage
dynamic games~// Вестник Санкт-Петербургского университета.
Прикладная математика. Информа\-тика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~14.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum04

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ работе рассмотрены конечношаговые
динамические  игры $n$-лиц с~трансферабельными выигрышами. Для
таких игр разработана кооперативная версия игры и~предложен новый
подход к~построению характеристической функции на~основе
характеристических функций, определенных в~одновременных играх.
Показано, что значения новой характеристической функции для каждой
коалиции превосходят величины характеристической функции,
построенной на~основе максиминного подхода. Последнее
обстоятельство позволяет использовать новую характеристическую
функцию для построения подъядра рассматриваемой многошаговой игры.
Получены условия, которые гарантируют, что этот новый подход
приводит к~динамически устойчивому  (см. работы Л.~Петросяна,
Д.~Закура 2003~г. и~Л.~Петросяна 1993~г.) и~в~некоторых случаях
к~сильно динамически устойчивому решению, которое совпадает
с~подъядром (статья Л.~Петросяна 1993~г.). В~ра\-боте приведен
контрольный пример определения новой характеристической функции
и~показана сильная
динамическая устойчивость подъядра, построенного с~его по\-мощью.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: многошаговая игра, характеристическая
функция, динамическая устойчивость, сильная динамическая
устойчивость.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Панкратова Ярославна Борисовна} --- канд.
физ.-мат. наук, ст. преподаватель;\\ y.pankratova@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Петросян Леон Аганесович} --- д-p физ.-мат. наук,
проф.; l.petrosyan@spbu.ru

}

}
