
{\small

\vskip4.5%6
mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2.5%3
mm

{\footnotesize

1. \textit{Murvay~P.~S.}, \textit{Silea~I.} A survey on gas leak detection and localization techniques~// J. Loss Prev. Process Ind. 2012. Vol. 25. P.~966--973.

2. \textit{Лаптева~Т.~И.}, \textit{Мансуров~М.~Н.} Обнаружение утечек при неустановившемся течении в трубах // Нефтегазовое дело. 2006. С.~1--15.

3. \textit{Zhu H.}, \textit{Lin P.}, \textit{Pen Q.} 
A CFD (computational fluid dynamics) simulation for oil leakage from damaged submarine pipeline // 
Energy. 2014. Vol.~64. P.~887--899.\\
https://doi.org/10.1016/j.energy.2013.10.037 

4. \textit{Thiberville~C.}, \textit{Wang~Y.}, \textit{Waltrich~P.}, 
\textit{Williams~W.}, \textit{Kam~S.~I.} 
Modeling of smart pigging for pipeline leak detection: 
From mathematical formulation to large-scale application~// 
SPE Gas \& Oil Technology Showcase and Conference, 21--23 October, 2019. Dubai, UAE: Society of Petroleum Engineers, 2019. P.~1--27. %\\
https://doi.org/10.2118/198648-MS  


5. \textit{Бутиков~Ю.~А.}, \textit{Чура~Н.~И.}, \textit{Широченский~С.~И.} 
Современные дистанционные методы и аппаратура контроля утечек из магистральных трубопроводов. М.: ИРЦ  Газпром, 1995. 43~с. (Сер. Автоматизация, телемеханизация и связь с газовой промышленностью.)

6. \textit{Liu~A.~E.} 
Overview: Pipeline accounting and leak detection by mass balance, 
theory and hardware implementation. Los Angeles: Quantum Dynamics Inc., 2008. 15~p.


7. \textit{Васильев~О.~Ф.}, \textit{Бондарев~Э.~А.}, \textit{Воеводин~А.~Ф.}, \textit{Каниболотский~М.~А.} 
Неизотермическое течение газа в трубах. Новосибирск: Наука, 1978. 128~с.


8. \textit{Obibuike~U.~Ju.}, \textit{Ekwueme~S.~T.}, 
\textit{Ohia~N.~P.}, \textit{Igwilo K. Ch.}, \textit{Onyejekwe~I.~M.},
\textit{Igbojionu~A.~Ch.} Analytical model for the estimation of leak location in natural gas pipeline~// International Journal of Oil, Gas and Coal Engineering. 2019. Vol.~7. N~4.  P.~95--102.\\ 
https://doi.org/10.11648/j.ogce.20190704.12

9. \textit{Fukushima~K.}, \textit{Maeshima~R.}, \textit{Kinoshita~A.}, 
\textit{Shiraishi~H.}, \textit{Koshijima~I.}  
Gas pipeline leak detection system using the online simulation method // 
Comp. Chem. Engng. 2000. Vol.~24. P.~453--456.

10. \textit{Воеводин~А.~Ф.}, \textit{Никифоровская~В.~С.} 
Численный метод определения места утечки жидкости или газа в трубопроводе // Сиб. журн. индустр. математики. 2009. Т.~12. №~1(37). С.~25--30.


11. \textit{Селезнев~В.~Е.}, \textit{Бойченко~А.~Л.},  \textit{Прялов~С.~Н.} 
Оперативное обнаружение разрывов магистральных газопроводов // 
Матем. моделирование. 2006. Т.~18. №~2.  С.~101--112. 

12. \textit{Коршунов~С.} Идентификация утечек газа. Магистральные газопроводы высокого давления. Саарбрюккен:  Lambert Academic Publ., 2014. 218~с.

13. \textit{Курбатова~Г.~И.}, \textit{Ермолаева~Н.~Н.}, \textit{Филиппов~В.~Б.}, \textit{Филиппов~К.~Б.} Проектирование газопроводов в северных морях. СПб.: Лань, 2020. 352~с.

14. \textit{Курбатова~Г.~И.}, \textit{Клемешев~В.~А.} 
Математический аппарат обнаружения места утечки в~газопроводах // 
Матем. моделирование. 2021. Т.~33. №~8. С.~27--41. 

15. \textit{Alarc\'on-Ramos~L.~\'A.},  \textit{P\'erez~P.~P.~G.}
A useful application of a simulator for leak events in pipelines //  
International Journal of Applied Mathematics, Computational Science and Systems Engineering. 2021. Vol.~3. P.~76--84.


16. \textit{Kurbatova~G.~I.}, \textit{Ermolaeva~N.~N.}
Sensitivity analysis of the gas transmission offshore pipeline model to variations of the model parameters // Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2019.  Т.~15. Вып.~1.  С.~47--61.\\
https://doi.org/10.21638/11702/spbu10.2019.104

17. \textit{Сивухин~Д.~В.} Общий курс физики. В~5-ти~т. Т.~2. Термодинамика и молекулярная физика. М.:~Физматлит, 2006. 544~с. 

18. \textit{Рид~Р.}, \textit{Праусниц~Дж.},  \textit{Шервуд~Т.} 
Свойства газов и жидкостей / пер. с англ.; под ред. Б.~И.~Соколова. 
Л.:~Химия, 1982. 592~с. 
(\textit{Reid~R.}, \textit{Prausnitz~J.}, \textit{Sherwood~T.} 
The properties of gases and liquids.)

19. \textit{Kurbatova~G.}, \textit{Klemeshev~V.}, \textit{Philippov~V.}
Calculation of depressurization coordinate in underground and offshore gas pipelines //
Journal of Physics: Conference Series. 2022. Vol.~2162. N~012023. P.~1--14.
https://doi.org/10.1088/1742-6596/2162/1/012023

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 18 марта 2022~г.

Cтатья принята к~печати 5 мая 2022~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Курбатова Галина Ибрагимовна} --- 
д-р физ.-мат. наук, проф.; g.kurbatova@spbu.ru 

\vskip2mm \textit{Виноградова Екатерина Михайловна} --- 
д-р физ.-мат. наук, проф.; e.m.vinogradova@spbu.ru 

\vskip2mm \textit{Клемешев Владимир Алексеевич} --- 
канд. физ.-мат. наук, доц.; v.klemeshev@spbu.ru 


}
