
{\small

\vskip6mm
%\newpage
\noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2.5%3
mm

{\footnotesize

1. {\itПонтрягин Л. С., Болтянский В. Г., Гамкрелидзе Р. В., Мищенко Е. Ф.} Математическая теория оптимальных процессов. М.: Наука, 1983. 393~с.

2. {\itБалакришнан А. В.} Прикладной функциональный анализ. М.: Наука, 1980. 384~с.

3. {\itАргучинцев А. В., Срочко В. А. } Процедура регуляризации билинейных задач оптимального управления на основе конечномерной модели
// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2022. Т.~18. Вып.~1. С.~179--187. \\
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2022.115

4. {\itПонтрягин Л. С. } Линейные дифференциальные игры преследования
// Мат. сборник. 1980. Т.~112(154). №~3. С.~307--331.

5. {\itКрасовский Н. Н., Субботин А. И. } Позиционные дифференциальные игры. М.: Наука, 1974. 456~с.

6. {\itГусятников П. Б., Никольский М. С.} Об оптимальности времени преследования
// Докл. АН СССР. 1969. Т.~184. №~3. С.~518--521.

7. {\itСатимов Н. Ю., Тухтасинов М.} Об игровых задачах на фиксированной отрезке в управляемых эволюционных уравнениях первого порядка
//Мат. заметки. 2006. Т.~80. №~4. С.~613--626.

8. {\itПетросян Л. А. } Дифференциальные игры преследования. Л.: Изд-во Ленингр. ун-та, 1977. 222~с.

9. {\itМамадалиев Н. }  Об одной задаче преследования с интегральными ограничениями на управления игроков
// Сиб. мат. журн. 2015. Т.~56. №~1. С.~129--148.\\ https://doi.org/10.1134/S0037446615010115

10. {\it Friedman A. } Differential games of purpsuit in Banach space
// Journal of Math. Analysis and Applications. 1969. Vol.~25. Р.~93--113.

11. {\itОсипов Ю. С. } К теории дифференциальных игр в системах с распределенными параметрами
// Докл. АН СССР. 1975. Т.~223. №~6. С.~1314--1317.

12. {\itМухсинов Е. М.} Об оптимальности времени преследования в дифференциальных играх
// Управляемые системы (Новосибирск). 1982. №~2. С.~80--87.

13. {\itМухсинов Е. М., Муродова М. Н.} Задача преследования для дифференциальной игры с запаздывающим аргументом в бесконечномерном пространстве
// Вестник Таджикского национального университета. Сер. естественных наук. 2018. №~3. С.~79--86.

14. {\itХилле Э., Филлипс Р.} Функциональный анализ и полугруппы / пер. с англ. М.: Изд-во иностр. лит., 1962. 830~c.
 ({\it Hille E., Phillips R.} Functional analysis and semi-groups.)

15. {\it Nakagiri S.} Structural properties of functional differential equations in Banach spaces
// Journal of Math. Anal. Appl. 1988. Vol.~25. P.~353--398.

16. {\it Канторович Л. В., Акилов Г. П.} Функциональный анализ. М.: Наука, 1977. 744~с.

17. {\it Castaing C., Valadier М.} Convex analysis and measurable multifunctions
// Lecture Notes Math. 1977. Vol.~580. Р.~1--278.

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 25 августа 2021~г.

Cтатья принята к~печати 21 июня 2022~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Мухсинов Едгор Мирзоевич} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; yodgor.mukhsinov@gmail.com


}
