
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Нелинейная оптимизация для непрерывной оценки спроса\\ на перемещение$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А.\,П. Раевская, А.\,Ю. Крылатов%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Российского научного фoнда (проект №~20-71-00062).
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Raevskaya A.\,P.,
Krylatov A.\,Y.} Non-linear optimization for continuous travel
demand estimation ~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum04 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentМодели и методы распределения транспортных потоков разрабатываются исследователями всего мира. Развитие этого научного направления вносит вклад как в теорию, так и в практику. В настоящей работе исследуется вопрос непрерывного решения задачи оценки спроса на перемещение посредством нелинейной оптимизации перераспределения транспортных потоков. Разработан подход в виде вычислительной методологии для решения оптимизационных сетевых задач такого рода. Доказана теорема единственности для определенного типа улично-дорожных топологий. Построены в явном виде отношения между спросом на перемещение и транспортным потоком для сети из непересекающихся маршрутов со специальными полиномиальными функциями времени движения. Полученные результаты вносят вклад в теорию, позволяют транспортным инженерам по-новому решать рассматриваемую проблему.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: оценка спроса на перемещение, распределение транспортных потоков, нелинейная оптимизация, двухуровневая оптимизация.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Раевская Анастасия Павловна} ---  канд. физ.-мат. наук, доц.;  a.raevskaya@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Крылатов Александр Юрьевич} ---  д-р физ.-мат. наук, проф.;  a.krylatov@spbu.ru\par
%
}
%
}
