


{\small

\noindent $\issueyear$
\emph{ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА Сер.\,10}
Вып.\,$\issuenum$\linebreak

}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip -2.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.25cm} \noindent {\uppercase Процессы управления}
\vspace{1.25cm}

\noindent{\footnotesize УДК 517.977.1}

\vskip2mm

\noindent{\it А.~В.~Фоминых}

\vskip2mm

\noindent{\bf МЕТОД  ГИПОДИФФЕРЕНЦИАЛЬНОГО  СПУСКА \\ В~ЗАДАЧЕ
ПОСТРОЕНИЯ  ПРОГРАММНОГО  УПРАВЛЕНИЯ$^{*}$}

\efootnote{

\vspace{-3mm}\parindent=7mm


%{\copyright} Н. А. Валиотти, 2014

{\it Фоминых Александр Владимирович} --- аспирант; e-mail:
alexfomster@mail.ru





\vskip 3mm

\textit{Fominyh Alexander Vladimirovich} --- post-graduate
student; e-mail: alexfomster@mail.ru




$^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке Российского фонда
фундаментальных исследований (грант \mbox{№~14-01-31521 мол-а})
и~Санкт-Петербургского государственного университета (НИР, проект
\mbox{№~9.38.205.2014}).

{\copyright} Санкт-Петербургский государственный университет, 2016


}

\vskip2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize \noindentСанкт-Петербургский государственный
университет, Россия, \\ 199034, Санкт-Петербург, Университетская
наб., 7--9



\vskip3mm

\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}

\item \hskip5mm В~статье рассматривается задача программного управления объектом, движение которого описывается системой обыкновенных дифференциальных уравнений. Исходная задача сводится к~задаче безусловной минимизации некоторого негладкого функционала. Для него найдены необходимые условия минимума в~терминах гиподифференциала. Выделен класс задач, для которых эти условия оказываются и~достаточными. На~основании данных условий к~рассматриваемой задаче применяется метод гиподифференциального спуска. Его использование иллюстрируется на~численных примерах. Библиогр. 11~назв.

{\it Ключевые слова}: негладкий функционал, вариационная задача,
программное управление, метод гиподифференциального спуска.

\end{list}

}

\vskip4mm

\noindent{\it A. V. Fominyh}

\vskip2mm\noindent{\bf HYPODIFFERENTIAL DESCENT METHOD IN THE
PROBLEM \\ OF CONSTRUCTING  PROGRAM CONTROL}

\vskip2mm



{\footnotesize

\noindent St.~Petersburg State University, 7--9, Universitetskaya
nab.,\\ St.~Petersburg, 199034, Russia


\vskip3mm

\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}

\item \hskip5mm In this paper the problem of program control of an object whose motion is described by system of ordinary differential equations, is considered. The original problem is reduced to the problem of unconstrained minimization of a non-smooth functional. Necessary minimum conditions for it in terms of hypodifferential are found. A class of problems, for which these conditions are also sufficient, is distinguished. On the basis of these conditions the hypodifferential descent method is applied to the described problem. Application of the method is illustrated by numerical examples. Refs~11.

\textit{Keywords}: non-smooth functional, variation problem,
program control, hypodifferential descent method.

\end{list}

}

\vskip 3mm

\textbf{Введение.} Гиподифференциальный спуск, который относится
к~методам недифференцируемой оптимизации, впервые стал применяться
к бесконечномерным задачам, а~именно к~задачам вариационного
исчисления, в~работах [1--3]. В~статьях [4,~5] с~помощью аппарата
негладких штрафных функций исследовались задачи управления,
которые являются задачами вариационного исчисления в~достаточно
общей постановке. В~целом схема решения состоит в~сведении
исходной задачи к~минимизации некоторого функционала на~всем
пространстве. При этом дифференциальные\linebreak связи,
ограничения на начальное и~конечное состояния объекта и~управление
сни\-мают\-ся при помощи некоторых слагаемых данного функционала,
которые оказы\-ваются негладкими.

Понятие гиподифференциала, введенное В. Ф. Демьяновым, оказалось
весьма продуктивным для решения задач негладкой оптимизации,
поскольку оно обладает рядом полезных свойств. Так,
гиподифференциальное отображение является непрерывным в~метрике
Хаусдорфа [6], что позволяет строить на~его основании сходящиеся
численные методы, кроме того, для гиподифференциала разработано
богатое исчисление [6]. В~настоящей статье к~решению задачи
построения программного управления применяется метод
гиподифференциального спуска.

Отметим, что для рассматриваемой задачи разработана теория [7,~8],
позволяющая строить программное управление в~аналитическом виде
как для линейных систем, так и~для нелинейного случая. Однако это
решение использует фундаментальную матрицу системы, а~задача ее
построения даже для линейных нестационарных систем не~решена
в~общем виде.

\textbf{Постановка задачи.} Рассмотрим краевую задачу
\begin{equation}
\label{1} \dot{x} = f(x, u, t), \ t \in [0, T],
\end{equation}
\begin{equation}
\label{2} x(0) = x_{0},
\end{equation}
\begin{equation}
\label{3} x(T) = x_{T}.
\end{equation}
Считаем систему (\ref{1}) управляемой [7] из~начального положения
(\ref{2}) в~конечное состояние (\ref{3}). Здесь $T > 0$ ---
заданный момент времени, $f(x, u, t)$ --- вещественная $n$-мерная
вектор-функция, $x(t)$ --- $n$-мерная вектор-функция фазовых
координат, которую будем считать непрерывной с~кусочно непрерывной
на $[0, T]$ производной. Предположим, что вектор-функция $f(x, u,
t)$ непрерывно дифференцируема по~$x$ и~$u$ и~непре\-рывна по~всем
трем аргументам. Пусть $m$-мерное управление $u$ принадлежит
сле\-дую\-щему множеству допустимых управлений:
\begin{equation}
\label{4} U = \big\{ u \in P_{m}[0, T] \ \big| \
\int\limits_{0}^{T} \big( u(t), u(t) \big) dt \leqslant C \big\},
\end{equation}
где $C$ --- заданная константа; $\displaystyle \int\limits_{0}^{T}
(v_1,v_2) dt$ --- скалярное произведение вектор-функций $v_1$,
$v_2$.

Требуется подобрать такое управление, которое принадлежит
множеству допустимых управлений (\ref{4}) и~переводит систему
(\ref{1}) из~начального положения (\ref{2}) в~конечное состояние
(\ref{3}) за~время $T$.

 \textbf{Сведение к~вариационной задаче.} Положим $z(t) = \dot{x}(t)$, $z \in P_{n}[0, T]$. Тогда с~учетом (\ref{2}) имеем $x(t) = x_{0} + \displaystyle \int\limits ^{t}_{0} z(\tau) d\tau$.

Введем в~рассмотрение функционал
\begin{eqnarray}
\label{5} I(z, u) = \frac{1}{2} \int\limits_{0}^{T} \big(
\varphi(z, u, t), \varphi(z, u, t) \big) dt+ \nonumber \\ + \max
\{ 0, \int\limits_{0}^{T} \big( u(t), u(t) \big) dt - C \} +
\sum_{i = 1}^{n} \psi_{i}(z),
\end{eqnarray}
здесь
$$ \varphi(z, u, t) = z(t) - f \big( x_{0} + \int\limits ^{t}_{0} z(\tau) d\tau, u, t \big), $$
$$ \psi_{i}(z) = | \overline{\psi}_{i}(z) |, \ \overline{\psi}_{i}(z) = x_{0i} + \int\limits_{0}^{T} z_{i}(t)dt - x_{Ti}, \ i=\overline{1,n}, $$
а $x_{0i}$ --- $i$-я компонента вектора $x_0$,~ $x_{Ti}$ --- $i$-я
компонента вектора $x_T$, $i = \overline{1,n}$.

Нетрудно заметить, что функционал (\ref{5}) неотрицателен для всех
$z \in P_{n}[0, T]$ и~всех $u \in P_{m}[0,T]$ и~обращается в~нуль
в~точке $[z^{*}, u^{*}] \in P_{n}[0, T] \times P_{m}[0, T]$
тогда\linebreak и~только тогда, когда $x^{*}(t) = x_{0} +
\displaystyle \int\limits ^{t}_{0} z^{*}(\tau) d\tau$ ---
программное движение, соответст\-вующее искомому программному
управлению $u^{*} \in U$.

Можно показать, что имеет место следующая лемма.

\textbf{Лемма.} { \it Если система $\mathrm{(\ref{1})}$ линейна
по~фазовым переменным $x$ и~по~управлению $u$, то функционал $I(z,
u)$ является выпуклым. }

%{\normalfont Д\,о\,к\,а\,з\,а\,т\,е\,л\,ь\,с\,т\,в\,о.}
%Представим функционал (\ref{5}) в~виде
%$$I(z,u) = \frac{1}{2} I_1(z,u) + I_2(u) + I_3(z),$$
%где $I_1(z,u)$, $I_2(u)$,  $I_3(z)$ --- соответствующие слагаемые из~правой части (\ref{5}). Функционалы $I_2(u)$ и~$I_3(z)$  выпуклы как максимумы выпуклых функционалов. Покажем выпуклость функционала $I_1(z, u)$ в~случае линейности системы (\ref{1}).
%
%Пусть система $(\ref{1})$ имеет вид
%$$\dot{x} = A(t) x + B(t) u + w(t),$$
%где $A(t)$ --- $n \times n$-матрица, $B(t)$ --- $n \times m$-матрица, $w(t)$ --- $n$-мерная вектор-функция. Считаем $A(t)$, $B(t)$, $w(t)$ вещественными и~непрерывными на~$[0, T]$. Пусть $z_{1}, z_{2} \in P_{n}[0, T]$, $u_{1}, u_{2} \in P_{m}[0, T]$, $\alpha \in (0, 1)$. Имеем
%$$ I_{1} \big( \alpha (z_1, u_1) + (1 - \alpha) (z_{2}, u_{2}) \big) = \big| \big| \alpha z_{1}(t) + (1 - \alpha) z_{2}(t) - $$
%$$ -A(t) \big [ x_{0} + \int\limits_{0}^{t} \big( \alpha z_{1}(\tau) + (1 - \alpha) z_{2}(\tau) \big) d\tau \big] - $$
%$$ - B(t) \big [ \alpha u_{1}(t) + (1 - \alpha) u_{2}(t) \big] - w(t) \big| \big|^{2} = \big| \big| \alpha \varphi(z_{1}, u_{1}) + (1 - \alpha) \varphi(z_{2}, u_{2}) \big| \big|^{2} = $$
%$$ = \alpha^{2} \int\limits_{0}^{T} \big( \varphi(z_{1}, u_{1}), \varphi(z_{1}, u_{1}) \big) dt + 2 \alpha (1 - \alpha) \int\limits_{0}^{T} \big( \varphi(z_{1}, u_{1}), \varphi(z_{2}, u_{2}) \big) dt + $$
%$$ + (1 - \alpha)^{2} \int\limits_{0}^{T} \big( \varphi(z_{2}, u_{2}), \varphi(z_{2}, u_{2}) \big) dt = \alpha \int\limits_{0}^{T} \big( \varphi(z_{1}, u_{1}), \varphi(z_{1}, u_{1}) \big) dt + $$
%$$ + (1 - \alpha) \int\limits_{0}^{T} \big( \varphi(z_{1}, u_{1}), \varphi(z_{2}, u_{2}) \big) dt + 2 \alpha (1 - \alpha) \int\limits_{0}^{T} \big( \varphi(z_{1}, u_{1}), \varphi(z_{2}, u_{2}) \big) dt - $$
%$$ - \alpha (1 - \alpha) \int\limits_{0}^{T} \big( \varphi(z_{1}, u_{1}), \varphi(z_{1}, u_{1}) \big) dt - \alpha (1 - \alpha) \int\limits_{0}^{T} \big( \varphi(z_{2}, u_{2}), \varphi(z_{2}, u_{2}) \big) dt = $$
%$$ = \alpha \int\limits_{0}^{T} \big( \varphi(z_{1}, u_{1}), \varphi(z_{1}, u_{1}) \big) dt + (1 - \alpha) \int\limits_{0}^{T} \big( \varphi(z_{2}, u_{2}), \varphi(z_{2}, u_{2}) \big) dt - $$
%$$ - \alpha (1 - \alpha) \int\limits_{0}^{T} \big( \varphi(z_{1}, u_{1}) - \varphi(z_{2}, u_{2}), \varphi(z_{1}, u_{1}) - \varphi(z_{2}, u_{2}) \big) dt. $$
%В силу неотрицательности последнего слагаемого имеем для всех $z_{1}, z_{2} \in P_{n}[0, T]$, $u_{1}, u_{2} \in P_{m}[0, T]$, $\alpha \in (0, 1)$
%$$ I_{1} \big( \alpha (z_1, u_1) + (1 - \alpha) (z_{2}, u_{2}) \big) \leqslant \alpha I_{1} (z_1, u_1) + (1 - \alpha)  I_{1} (z_2, u_2),$$
%что и~доказывает выпуклость функционала $I_1(z, u)$.
%
%Теперь остаётся заметить, что функционал $I(z, u)$ является выпуклым (в случае линейности исходной системы) как сумма выпуклых функционалов.
%
%Лемма доказана.

\textbf{Метод гиподифференциального спуска.}
%Введём множество
%$$ \Omega = \big\{ z \in C_{n}[0, T] \ \big| \ x_{0} + \int\limits_{0}^{T} z(t) dt = x_{T} \big\}. $$
%
%Ниже нам также потребуются индексные множества
%$$I_{0} = \{i = \overline{1,n} \ | \ \overline{\psi}_{i}(z) = 0\},$$
%$$I_{-} = \{i = \overline{1,n} \ | \  \overline{\psi}_{i}(z) < 0\},$$
%$$I_{+} = \{i = \overline{1,n} \ | \  \overline{\psi}_{i}(z) > 0\}$$
%и следующие множества управлений
%$$U_{0} = \big\{u \in P_{m}[0, T] \ \big| \ \int\limits_{0}^{T} \big( u(t), u(t) \big) dt - C = 0\big\},$$
%$$U_{-} = \big\{u \in P_{m}[0, T] \ \big| \  \int\limits_{0}^{T} \big( u(t), u(t) \big) dt - C < 0\big\},$$
%$$U_{+} = \big\{u \in P_{m}[0, T] \ \big| \  \int\limits_{0}^{T} \big( u(t), u(t) \big) dt - C > 0\big\}.$$
Найдем гиподифференциал функ\-ционала $I(z, u)$. Для
гиподифференциала функционалов $\psi_{i}(z)$, $i =
\overline{1,n}$, имеем сле\-дующее выражение [6]:
$$
d \psi_{i}(z) = \text {co} \big\{ \big[ \ \overline{\psi}_{i}(z) -
\psi_{i}(z), e_{i} \big], \big[ -\overline{\psi}_{i}(z) -
\psi_{i}(z), -e_{i} \big] \big\}.
$$
Пусть
$$
I_2(u) = \max \{ 0, \int\limits_{0}^{T} \big( u(t), u(t) \big) dt
- C \}.
$$
Для гиподифференциала функционала $I_{2}(u)$ справедливо
$$
d I_{2}(u) = \text{co} \big\{ \big[ \int\limits_{0}^{T} \big(
u(t), u(t) \big) dt - C - I_{2}(u), 2u \big], \big[ -I_{2}(u),
0_{m} \big] \big\}.  $$ Тогда гиподифференциал функционала $I(z,
u)$ можно определить по~формуле
$$
d I(z,u) = \big[ 0, {s}_{1}(t), s_{2}(t) \big]~ + $$
\begin{equation}
\label{9} +~ \sum_{i = 1}^{n} \text {co} \big\{ \big[ \
\overline{\psi}_{i}(z) - \psi_{i}(z), e_{i}, 0_{m} \big], \big[
-\overline{\psi}_{i}(z) - \psi_{i}(z), -e_{i}, 0_{m} \big] \big\}
~+
\end{equation}
$$
+~ \text{co} \big\{ \big[ \int\limits_{0}^{T} \big( u(t), u(t)
\big) dt - C - I_{2}(u), 0_{n}, 2u \big], \big[ -I_{2}(u), 0_{n},
0_{m} \big] \big\}, $$ в~которой
$${s}_{1}(t) = z(t) - f(z, u, t) - \int\limits_{t}^{T} \Big( \frac{\partial f(z, u, \tau)}{\partial x} \Big)' \big( z(\tau) - f(z, u, \tau) \big) d\tau,$$
$$ s_{2}(t) = -\Big( \frac{\partial f(z, u, t)}{\partial u} \Big)' \big( z(t) - f(z, u, t) \big). $$

Известно, что необходимым, а~в~случае выпуклости и~достаточным
условием минимума функционала (\ref{5}) в~точке $[z^{*}, u^{*}]$
в~терминах гиподифференциала является условие~[6]
$$
0_{n + m + 1} \in d I (z^{*}, u^{*}).
$$
Отсюда и~из~леммы заключаем, что справедлива следующая теорема.

\textbf{Теорема.} { \it Для того чтобы управление $u^{*} \in U$
переводило систему $\mathrm{(\ref{1})}$ из~начального положения
$\mathrm{(\ref{2})}$ в~конечное состояние $\mathrm{(\ref{3})}$
за~время $T$, необходимо, а~в~случае линейности системы
$\mathrm{(\ref{1})}$ и~достаточно, чтобы
\begin{equation}
\label{10} 0_{n + m + 1} \in d I (z^{*}, u^{*})
\end{equation}
$($гиподифференциал $d I(z, u)$ см. в~$\mathrm{(\ref{9})})$. }

Найдем минимальный по~норме гипоградиент $g(t, z, u) \in dI(z, u)$
в точке $[z, u]$, т.~е. решим задачу
$$
\min_{g \in d I(z, u)} ||g||^{2} = \min_{\beta_{i} \in [0, 1], \ i
= \overline {1, n + 1}} \big| \big| \big[ 0, {s}_{1}(t), s_{2}(t)
\big] ~+ $$
\begin{equation}
\label{11} +~ \sum_{i = 1}^{n} \big\{ \beta_{i} \big[ \
\overline{\psi}_{i}(z) - \psi_{i}(z), e_{i}, 0_{m} \big] + (1 -
\beta_{i}) \big[ -\overline{\psi}_{i}(z) - \psi_{i}(z), -e_{i},
0_{m} \big] \big\}~ + \end{equation}
$$
+ \ \beta_{n + 1} \big[ \int\limits_{0}^{T} \big( u(t), u(t) \big)
dt - C - I_{2}(u), 0_{n}, 2u \big] + (1 - \beta_{n + 1}) \big[
-I_{2}(u), 0_{n}, 0_{m} \big] \big| \big|^{2}. $$

Задача (\ref{11}) представляет собой задачу квадратичного
программирования при наличии линейных ограничений и~может быть
решена одним из~известных методов [9]. Обозначим $\beta_{i}^{*}$,
$i = \overline {1, n + 1}$, ее решение. Пусть $g = [g_{1},
g_{2}]$, где $g_{2}$ состоит из~последних $n + m$ компонент
вектор-функции $g$. Тогда
$$ G(t, z, u) := g_{2}^{*} = \big[ {s}_{1}(t), s_{2}(t) \big] + \sum_{i = 1}^{n}  \big\{ \beta_{i}^{*} \big[ e_{i}, 0_{m} \big] + (1 - \beta_{i}^{*}) \big[ -e_{i}, 0_{m} \big] \big\}\ + $$
$$ + \ \beta_{n + 1}^{*} \big[ 0_{n}, 2u \big] + (1 - \beta_{n + 1}^{*}) \big[ 0_{n}, 0_{m} \big] $$
является вектор-функцией, состоящей из~последних $n + m$ компонент
наименьшего по~норме гипоградиента функционала $I$ в~точке $[z,
u]$. Если $||G|| > 0$, то вектор-функция $-\frac{G(t, z,
u)}{||G||}$ есть направление гипоградиентного спуска функционала
$I$ в~точке $[z, u]$.

Опишем следующий метод гиподифференциального спуска для поиска
стационарных точек функционала $I(z, u)$. Фиксируем произвольную
точку $[z_{1}, u_{1}] \in P_{n}[0, T] \times  P_{m}[0, T]$. Пусть
уже построена точка $[z_{k}, u_{k}] \in P_{n}[0, T] \times
P_{m}[0, T]$. Если вы\-полнено условие минимума (\ref{10}), то
точка $[z_{k}, u_{k}]$~--- стационарная точка функ\-ционала $I(z,
u)$, и~процесс прекращается. В~противном случае положим
$$
[z_{k+1}, u_{k+1}] = [z_{k}, u_{k}] - \alpha_{k}G_{k},
$$
где $G_{k} = G(t, z_{k}, u_{k})$ представляет собой
вектор-функцию, состоящую из~последних $n + m$ компонент
наименьшего по~норме гипоградиента функционала $I$ в~точке
$[z_{k}, u_{k}]$, а~величина $\alpha_{k}$ является решением задачи
одномерной минимизации
$$
\min_{\alpha \geqslant 0} I([z_{k}, u_{k}] - \alpha G_{k}) =
I([z_{k}, u_{k}] - \alpha_{k} G_{k}).$$ Тогда $I(z_{k+1}, u_{k+1})
\leqslant I(z_{k}, u_{k})$. Если последовательность $ \{ [z_{k},
u_{k}] \} $ бесконечна, то можно показать, что метод
гиподифференциального спуска сходится в~следующем смысле:
$$ ||g(z_{k}, u_{k})|| \rightarrow 0 \ \text {при} \ k \rightarrow \infty. $$
Если последовательность $ \{ [z_{k}, u_{k}] \} $ конечна, то
последняя ее точка будет стационарной точкой функционала $I(z, u)$
по построению.

\textbf{Численные примеры.} Приведем некоторые примеры задач
построения программного управления. Далее под <<погрешностью>>
понимается величина $I(z_k, u_k) - I(z^*, u^*)$, т.~е. само
значение $I(z_k, u_k)$ (поскольку  $I(z^*, u^*) = 0$).

Рассмотрим систему
\begin{align*}
& \dot{x}_{1} = x_{2},  \\
& \dot{x}_{2} = u.
\end{align*}
Такие системы возникают при моделировании движения вала [7].
Управление $u$ характеризует силу, которая прикладывается к~валу.
В нулевой момент времени вал повернут на~некоторый заданный угол
и~имеет заданную угловую скорость; эти величины записаны
в~начальном векторе
$$
x(0) = x_0.
$$
Требуется так управлять движением вала, чтобы в~момент времени $T$
он остановился и~его угловая скорость была равна нулю, т.~е.
$$ x_{T} = [0, 0]. $$
При этом на~управление накладывается интегральное ограничение
$$\displaystyle \int\limits_{0}^{T} \big( u(t), u(t) \big) dt \leqslant
C.$$

Положим $x_0 = [2, 1]$,~ $T = 1$,~ $C = 3$. В~данной задаче
известно аналитическое решение. Для заданных граничных условий оно
имеет вид
$$ u^{*}(t) = 30 t - 16 + v_2(t), $$
$$ z_{1}^{*}(t) = 15 t^{2} - 16 t + 1 + \int\limits_{0}^{t} v_2(\tau) d\tau,$$
$$ z_{2}^{*}(t) = 30 t - 16 + v_2(t),$$
где вектор-функция $v(t) = [v_{1}(t), v_{2}(t)]$ удовлетворяет
такому условию ортогональности:
$$
\int\limits_{0}^{1} \big(-t v_1(t) + v_2(t)\big) dt = 0.
$$

Приведем результаты вычислений (для аналитического решения здесь
положено\linebreak $v(t) = [0, 0]$): {\footnotesize
%$$
%\begin{array}{c|c|c|c|c}
%\hline
%        k&I(z_k, u_k)&||u^{*}-u_{k}||&||z^{*}-z_{k}||&||G(z_k, u_k)||\\
%  \hline & & & & \\[-3mm]
%     1 & 2.66666 & 8.7178 & 8.9629 & 1.16428 \\
%     2 & 1.96998  & 8.6603 & 8.71276 & 0.20983 \\
%     10 & 1.34425 & 6.23975 & 6.35764 & 0.27035 \\
%     20 & 0.82772 & 4.60287 & 4.64919 & 0.27871 \\
%     30 & 0.15326 & 2.1094 & 2.32091 & 0.1575 \\
%     40 & 0.01951 & 0.63503 & 0.59202 & 0.05249\\
%\end{array}
%$$%
$$
\begin{array}{lcccccc}
  %\hline %& & & & \\[-3mm]
   k  &  1&2&10&20&30&40 \\ %\hline
 I(z_k, u_k) &  2.66666& 1.96998 & 1.34425& 0.82772& 0.15326& 0.01951 \\
||u^{*}-u_{k}|| &  8.7178& 8.6603& 6.23975& 4.60287& 2.1094& 0.63503 \\
||z^{*}-z_{k}|| &  8.9629& 8.71276& 6.35764& 4.64919& 2.32091& 0.59202 \\
||G(z_k, u_k)|| &  1.16428& 0.20983& 0.27035& 0.27871& 0.1575& 0.05249 \\
\end{array}
$$%
}


\noindentВ качестве начального приближения взята точка $u(t) = 0$,
$z(t) = [0, -1]$, а~тогда \linebreak $x(t) = [2, 1-t]$. Получено,
что на~$40$-й итерации погрешность не~превышает величины $2 \cdot
10^{-2}$.

Решим еще одну задачу. Пусть задана система
\begin{align*}
& \dot{x}_{1} = x_{2} x_{3} + u_{1}, \\
& \dot{x}_{2} = x_{3} x_{1} + u_{2}, \\
& \dot{x}_{3} = x_{1} x_{2} + u_{3}.
\end{align*}
Такие системы возникают из~динамических уравнений Эйлера при
моделировании движения спутника [10]. При этом движение спутника
относительно его центра инерции рассматривается как вращение
твердого тела вокруг неподвижной точки. Управления $u_{1}$,
$u_{2}$, $u_{3}$ характеризуют воздействие, которое оказывают
на~спутник установленные на~нем двигатели. В~начальный момент
спутник вращается с~заданной угловой скоростью
$$x(0) = x_{0}.$$
Требуется так управлять двигателями, чтобы за~фиксированное время
$T$ погасить угловые скорости тела
$$x_{T} = [0, 0].$$
При этом ресурсы управления ограничены условием
$$ \displaystyle \int\limits_{0}^{T} \big( u(t), u(t) \big) dt \leqslant C. $$

Положим $x_{0} = [1, 0, 0]$, $T = 1$, $C = 2$. В~этой задаче также
известно аналитическое решение. Для заданных граничных условий оно
имеет вид
$$ \int\limits_{0}^{1} u_{1}^{*}(t) dt = -1, \ u_{2}^{*}(t) = 0, \ u_{3}^{*}(t) = 0, $$
$$ z_{1}^{*}(t) = u_{1}^{*}(t), \ z_{2}^{*}(t) = 0, \ z_{3}^{*}(t) = 0.$$

В качестве начального приближения возьмем точку $u(t) =
[\frac{1}{2}, \frac{1}{2}, \frac{1}{2}]$, $z(t) = [0, 1, 1]$,
а~тогда $x(t) = [1, t, t]$. Из~приведенных данных cледует, что
на~$6$-й итерации погрешность не~превышает величины $2 \cdot
10^{-2}$:{\footnotesize
%$$
%\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c|c|c}
%\hline
%        k&I_{k}&|\int\limits_{0}^{1} u_{1k}(t) dt + 1|&|u_{2k}|&|u_{3k}|&|z_{1k}-u_{1k}|&|z_{2k}|&|z_{3k}|&||G_{k}||\\
%  \hline & & & & & & & & \\[-3mm]
%     1 & 3.475 & 1.5 & 0.5 & 0.5 & 0.5 & 1 & 1 & 1.19563 \\
%     2 & 1.3084  & 0.92529 & 0.53818 & 0.53818 & 0.46418 & 0.29504 & 0.29504 & 1.56704 \\
%     3 & 0.65596 & 0.8052 & 0.51081 & 0.51081 & 0.67117 & 0.08815 & 0.08815 & 1.09889 \\
%     4 & 0.45822 & 0.17146 & 0.31975 & 0.31975 & 0.65721 & 0.07178 & 0.07178 & 0.9434 \\
%     5 & 0.24556 & 0 & 0.19245 & 0.19245 & 0.6458 & 0.06178 & 0.06178 & 0.73868 \\
%     6 & 0.0146 & 0 & 0.03525 & 0.03525 & 0.12328 & 0.03544 & 0.03544 & 0.12321 \\
%\end{array}
%$$%
$$
\begin{array}{lcccccc}
  %\hline %& & & & & & & & \\[-3mm]
k &   1&2&3&4&5&6 \\ %\hline
I_{k} &  3.475& 1.3084 & 0.65596& 0.45822& 0.24556& 0.0146 \\
|\int_{0}^{1} u_{1k}(t) dt + 1| &  1.5& 0.92529& 0.8052& 0.17146&0&0 \\[.5mm]
|u_{2k}| &  0.5& 0.53818& 0.51081& 0.31975& 0.19245& 0.03525 \\[.5mm]
|u_{3k}| &  0.5& 0.53818& 0.51081& 0.31975& 0.19245& 0.03525 \\[.5mm]
|z_{1k}-u_{1k}| &  0.5& 0.46418& 0.67117& 0.65721& 0.6458& 0.12328 \\[.5mm]
|z_{2k}| & 1& 0.29504& 0.08815& 0.07178& 0.06178& 0.03544 \\[.5mm]
|z_{3k}| & 1& 0.29504& 0.08815& 0.07178& 0.06178& 0.03544 \\[.5mm]
||G_{k}|| &  1.19563& 1.56704& 1.09889& 0.9434& 0.73868& 0.12321 \\
\end{array}
$$%
}

Рассмотрим еще одну систему
\begin{align*}
& \dot{x}_{1} = x_{2}, \\
& \dot{x}_{2} = -\sin(x_1) + u, \\
& \dot{x}_{3} = u.
\end{align*}
Такие системы возникают в~нелинейном варианте задачи об успокоении
маятника [11]. Требуется перевести систему из~заданного начального
положения
$$
x_{0} = [1, 0, 0]
$$
в заданное конечное состояние
$$ x_{T} = [0, 0,  \pi]. $$
При этом на~управление накладывается ограничение $$\displaystyle
\int\limits_{0}^{T} \big( u(t), u(t) \big) dt \leqslant C.$$

Положим $T = 2 \pi$, $C = \pi$. В~качестве начального приближения
возьмем точку \linebreak $u(t) = \frac{1}{2}$, $z(t) =
[\frac{1}{2}, \frac{1}{2}, \frac{1}{2}]$, а~тогда $x(t) =
[1+\frac{1}{2} t, \frac{1}{2} t, \frac{1}{2} t]$. Из приведенных
данных вытекает, что на~$10$-й итерации погрешность не~превышает
величины $ 3 \cdot 10^{-2}$: {\footnotesize
$$
\begin{array}{lcccc}
%\hline
%        \hline & & \\[-3mm]
k &      1&2&5&10 \\ %\hline
I(z_k, u_k) &  15.04& 4.67627& 0.26627& 0.02361 \\
||G(z_k, u_k)|| &  6.4908& 5.31843& 0.8763& 0.0683 \\
\end{array}
$$  }

\textbf{Заключение.} В~настоящей статье задача построения
программного управления и~соответствующего ему программного
движения сводится к~вариационной задаче минимизации некоторого
негладкого функционала на~всем пространстве. Для этого функционала
выписан гиподифференциал, найдены необходимые условия минимума,
которые в~случае линейности исходной системы по~фазовым переменным
и управлению оказываются и~достаточными. На~основании таких
условий описывается метод гиподифференциального спуска. Приведены
численные примеры применения теоретических результатов.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage

\input{12/lit-ra}

\input{12/ref-s}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


{\footnotesize


%\thispagestyle{empty}

\vskip 3mm

\noindent Статья рекомендована к~печати доц. А. П. Жабко.

%\thispagestyle{empty}



\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\it{Вестник~СПбГУ.~Сер.~10.~Прикладная~математика.~Информатика...~2016.~Вып.~1}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\it{Вестник~СПбГУ.~Сер.~10.~Прикладная~математика.~Информатика...~2016.~Вып.~1}}}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %


\vskip 1mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 26 ноября  2015~г.

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\vskip 5mm

%{\footnotesize

%\noindent К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я\,
%и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я \nopagebreak

%\vskip 3mm

%{\it Валиотти Николай Александрович}~--- аспирант; e-mail:
%nick.valiotti@gmail.com




%\vskip 2mm


%\textit{Valiotti Nikolay Aleksandrovich}~--- post-graduent student;
%e-mail: nick.valiotti@gmail.com




%}
