
{\footnotesize


\vskip4mm \noindent {\small\textbf{Литература} }

\vskip3mm

1. {\it Демьянов В. Ф.} Условия экстремума и~вариационное
исчисление. М.: Высшая школа, 2005. 334~с.

2. {\it Демьянов В. Ф., Тамасян Г. Ш.} О~прямых методах решения
вариационных задач~// Труды Ин-та математики и~механики Урал. отд.
РАН. 2010. Т.~16, №~5. C.~36--47.

3. {\it Демьянов В. Ф., Долгополик М. В.} Кодифференцируемые
функции в~банаховых пространствах: методы и~приложения к~задачам
вариационного исчисления~// Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2013.
Вып.~3. С.~48--67.

4. {\it Карелин В. В.} Точные штрафы в~одной задаче управления~//
Автоматика и~телемеханика. 2004. №~3. С.~137--147.

5. {\it Demyanov V. F., Giannessi F., Karelin V. V.} Optimal
control problems via exact penalty functions~// Journal of Global
Optimization. 1998. Vol.~12. P.~215--223.

6. {\it Демьянов В. Ф., Рубинов А. М.} Основы негладкого анализа
и~квазидифференциальное исчисление. М.: Наука, 1990. 432~с.

7. {\it Зубов В. И.} Лекции по~теории управления. М.: Наука, 1975.
495~с.

8. {\it Егоров А. И.} Основы теории управления. М.: Физматлит,
2004. 502~с.

9. {\it Даугавет В. А.} Численные методы квадратичного
программирования. СПб.: Изд-во\linebreak С.-Петерб. ун-та, 2004.
128~с.

10. {\it Крылов И. А.} Численное решение задачи об оптимальной
стабилизации спутника~// Журн. вычисл. математики  и~матем.
физики. 1968. Т.~8, №~1. С.~203--208.

11. {\it Габасов Р.} Вопросы конструктивной теории оптимального
управления~// Вестн. Белорус. гос. ун-та. Сер.~1. Физика.
Математика. Информатика. 1981. №~3. С.~56--61.




}
