
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm


1. {\it Кормен Т., Лейзерсон Ч., Ривест Р., Штайн К.} Алгоритмы:
построение и~анализ. 3-е изд.~/ пер. с~англ. И.~В.~Красикова. М.:
Издат. дом <<Вильямс>>, 2013. 1328~с. ({\it Cormen~T.,
Leiserson~C., Rivest~R., Stein~C.} Introduction to Algorithms)

2. {\it Левитин А.} Алгоритмы: введение в~разработку и~анализ~/
пер. с~англ. С.~Г.~Тригуб, И.~В.~Красикова. М.: Издат. дом
<<Вильямс>>, 2006. 576~с. ({\it Levitin A.} Introduction to the
Design \verb"&" Analysis of Algorithms)

3. {\it Pugh W. } Skip Lists: A Probabilistic Alternative to
Balanced Trees~// Communications of the ACM. 1990. Vol.~33, N~6.
P.~668--676.

4. {\it Безлепкин В.~И., Кухтевич В.~О., Образцов Е. П., Мигров Ю.
А., Шаленинов~А.~А., Деулин~А.~А.} Программно-технический комплекс
<<Виртуальный энергоблок АЭС с~ВВЭР>> (ПТК <<ВЭБ>>) для проверки
проектных решений АЭС-2006. [Электрон. ресурс] URL: http://
www.gidropress.podolsk.ru/fi-les/proceedings/mntk2013/documents/mntk2013-168.pdf
(дата обращения: 21.10.2015).

5. Горизонты Атома (16.02.2013): Виртуальная АЭС // Информ.
агентство <<Российское атомное сообщество>>. [Электрон. ресурс]
URL: http://www.atomic-energy.ru/video/40025 (дата обращения:
15.09.2015).

6. {\it Калинин Д. В.} Многофункциональный графический редактор
видеокадров БПУ в~составе моделирующего комплекса <<Виртуальный
энергоблок>>. [Электрон. ресурс] URL: http://
docs.google.com/viewer?a=v\verb"&"pid=sites\verb"&"srcid=ZGVmYXVsdGRvbWFpbnxzaGFyaW5nc3BhY2UxNnxne\linebreak
Do0YWI3NTRhM2JlZTMxODE5 (дата обращения: 20.02.2016).

7. {\it Orekhov M. Yu.} Specialized Container and String Systems Employment in Vector Graphics Environment Development. [Электрон. ресурс] URL: http://ieeexplore.ieee.org/xpl/articleDetails.jsp\verb"?"\linebreak arnumber=7342211\verb"&"newsearch=true\verb"&"searchWithin="First\verb"%"20Name":Mikhail\verb"&"searchWithin="Middle\verb"%"20\linebreak  Name":Yu.\verb"&"sear-chWithin="Last\verb"%"20Name":Orekhov (дата обращения: 15.02.2016).

8. {\it Орехов М. Ю.} Быстродействующая строковая система
на~С++~// Процессы управления и~устойчивость. 2014. Т.~1, №~1.
С.~363--368.

9. {\it Орехов М. Ю.} Применение подстроки в~реализации
быстродействующей строковой системы на~С++~// Вестн. С.-Петерб.
ун-та. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. 2015. Вып.~2. С.~134--149.

10. International Standard ISO/IEC 14882:2014(E): Information
Technology — Programming Languages — C++. 4th ed. 2014-12-15. §
12.8. Copying and moving class objects [class.copy] para. 31.
[Электрон. ресурс] URL:
http://www.iso.org/iso/home/store/catalogue\verb"_"tc/catalogue\verb"_"detail.htm\verb"&"cs
number=64029 (дата обращения: 20.12.2015).

11. {\it Страуструп Б.} Язык программирования C++: спец. изд.~/
пер. с~англ. С.~Анисимова, М.~Кононова; под ред. Ф.~Андреева,
А.~Ушакова. М.: Бином-Пресс, 2004. 1104 с. ({\it Stroustrup B.}
The C++ Programming Language)

12. {\it Бланшетт Ж., Саммерфилд М.} Qt4: программирование GUI
на~C++. 2-е изд., доп. / пер. с~англ. С.~Лунина, В.~Казаченко. М.:
Кудиц-Пресс, 2008. 736~с. ({\it Blanchette J., Summerfield M.} C++
GUI Programming with Qt 4)




}
