
{\footnotesize


\vskip4mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip3mm


1. \emph{Маркеев~А.\:П.} Точки либрации в небесной механике и
космодинамике. М.: Наука, 1978. 312~с.

2. \emph{Шмыров~В.\:А.} Стабилизация управляемого орбитального
движения космического аппарата в окрестности коллинеарной точки
либрации $L_1$ // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2005. Вып.~2.
С.~193--199.

3. \emph{Sim\'o~C., Stuchi~T.\:J.} Central stable/unstable
manifolds and the destruction of KAM Tori in the planar Hill
problem // Physica D. 2000. Vol.~140, issues~1--2. P.~1--32.

4. \emph{Шмыров ~А.\:С., Шмыров~В.\:А.} Об асимптотической
устойчивости по отношению к части переменных орбитального движения
космического аппарата в окрестности коллинеарной точки либрации //
Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2009. Вып.~4. С.~250--257.

5. \emph{Shmyrov~A., Shmyrov~V.} On controllability region of
orbital motion near $L_1$ // Applied Mathematical Sciences. 2015.
Vol.~9\;(145--148). P.~7229--7236.

6. \emph{Шмыров ~А.\:С., Шмыров~В.\:А.} Синтез оптимального
управления орбитальным движе\-нием в окрестности коллинеарной
точки либрации // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~1. Математика.
Механика. Астрономия. 2012. Вып.~4. С.~139--146.

7. \emph{Биркгоф~Дж.\:Д.} Динамические системы / пер. с англ.
Е.~М.~Ливенсона, под ред. А.~А.~Маркова и др. Ижевск: Изд. дом
<<Удмуртский университет>>, 1999. 408~c. ({\it Birkhoff~G.~D.}
Dynamical systems.)

8. \emph{Гантмахер~Ф.\:Р.} Лекции по аналитической механике. М.:
Физматлит, 2005. 264~с.



\vskip 3mm

{\bf Для цитирования:} Малявкин Г.~П., Шмыров В.~А., Шмыров А.~С.
Построение стабилизирующего управления орбитальным движением
с~использованием аналитического представления инвариантного
многообразия в~окрестности коллинеарной точки либрации
// Вестник Санкт-Петербургского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~13. Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p10}--\pageref{p10e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum10



}
