
{\small

\vskip6mm
%\newpage
 \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3
mm

{\footnotesize

1. {\it Бутковский А. Г.} Теория оптимального управления системами с распределенными параметрами. М.: Наука, 1965. 476~с.

2. {\it	 Знаменская Л. Н.}  Управление упругими колебаниями. М.: Физматлит, 2004. 176~с.

3. {\it Zuazua E.} Controllability of partial differential equations. Madrid: Universidad Auto\-no\-ma, 2002. 311~p.

4. {\it  Абдукаримов М. Ф.} Об оптимальном граничном управлении смещениями процесса вынужденных колебаний на двух концах струны // Докл. АН Республики Таджикистан. 2013. Т.~56. №~8. С.~612--618.

5. {\it Андреев А. А., Лексина С. В.} Задача граничного управления для системы волновых уравнений // Вестник Самарск. гос. технич. ун-та. Сер. Физ.-мат. науки. 2008. №~1(16). С.~5--10.

6. {\it  Гибкина Н. В., Сидоров М. В., Стадникова А. В.} Оптимальное граничное управление колебаниями однородной струны // Радиоэлектроника и информатика. 2016. №~2. С.~3--11.

7. 	{\it  Il'in V. A., Moiseev E. I.} Optimization of boundary controls of string vibrations~// Russian Mathematical Surveys. 2005. Vol.~60. Iss.~6. P.~1093--1119. \\
https://doi.org/10.1070/RM2005v060n06ABEH004283

8. 	{\it  Moiseev E. I., Kholomeeva A. A.} On an optimal boundary control problem with a dynamic boundary condition~// Differential Equations. 2013. Vol.~49. P.~640--644. \\
https://doi.org/10.1134/S0012266113050133

9. {\it Моисеев Е. И., Холомеева А. А., Фролов А. А.} Граничное управление смещением процессa колебаний при граничном условии типа торможения за время, меньшее критического~// Материалы Междунар. конференции <<Mathematical Modelling in Applied~Sciences, ICMMAS--17>>. С.-Петерб. политехнич. ун-т, 24--28~июля 2017~г. Итоги науки и техники. Сер. Соврем. математика и ее приложения. Темат. обзор. №~160. М.: ВИНИТИ РАН, 2019. С.~74--84.

10. {\it Копец М. М.} Задача оптимального управления процессом колебания струны // Теория оптимальных решений. Киев: Ин-т кибернетики им.~В.~М.~Глуш\-кова НАН Украины, 2014. С.~32--38.

11. 	{\it Barseghyan V. R.}  Optimal control of string vibrations with nonseparate state function conditions at given intermediate instants~// Automation and Remote Control. 2020. Vol.~81. Iss.~2. P. 226--235. \\
https://doi.org/10.1134/S0005117920020034

12. {\it Barseghyan V. R.} About one problem of optimal control of string oscillations with non-separated multipoint conditions at intermediate moments of time // Stability, Control and Differen\-ti\-al Games / eds A.~Tarasyev, V.~Maksimov, T.~Filippova.  Lecture Notes in Control and Information Sciences. Proceedings. Cham: Springer, 2020. P.~13--25. %\\
https://doi.org/10.1007/978-3-030-42831-0\_2

13. {\it  Барсегян В. Р., Саакян М. А.} Оптимальное управление колебаниями струны с заданными состояниями в промежуточные моменты времени // Изв. НАН Республики Армения. Механика. 2008. Т.~61. №~2. С.~52--60.

14. {\it Барсегян В. Р.} Об одной задаче граничного оптимального управления колебаниями струны с ограничениями в промежуточные моменты времени // Аналитическая механика, устойчивость и управление: труды XI Междунар. Четаевск. конференции. Т.~3. Ч.~I. Казань, 13--17~июня 2017~г. Казань: Казанск. науч.-исслед. технич. ун-т, 2017. С.~119--125.

15. {\it Барсегян В. Р., Солодуша С. В.} Задача граничного управления колебаниями струны смещением левого конца при закрепленном правом конце с заданными значениями функции прогиба в промежуточные моменты времени // Вестник российских университетов. Математика.  2020. Т.~25. №~130. С.~131--146.

16. {\it Barseghyan V. R., Movsisyan L. A.} Optimal control of the vibration of elastic systems de\-scri\-bed by the wave equation~// Intern. Applied Mechanics. 2012. Vol.~48. Iss.~2.  P.~234--239. \\
http://dx.doi.org/10.1007/s10778-012-0519-9

17. {\it Барсегян В. Р.} Управление составных динамических систем и систем с многоточечными промежуточными условиями. М.: Наука, 2016. 230~с.

18. {\it Корзюк В. И., Козловская И. С.} Двухточечная граничная задача для уравнения колебания струны с заданной скоростью в некоторый момент вре\-ме\-ни.~II~// Труды Ин-та математики НАН Беларуси. 2011. Т.~19. №~1. С.~62--70.

19. {\it  Тихонов А. Н., Самарский А. А.} Уравнения математической физики. М.: Наука, 1977. 736~с.

20. {\it  Красовский Н. Н.} Теория управления движением. М.: Наука, 1968. 476~с

%\pagebreak
%\vskip 1.2mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 5 декабря 2021 г.

Cтатья принята к~печати 21 июня 2022~г.

\vskip6mm

К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2 mm \textit{Барсегян Ваня Рафаелович} ---   д-р физ.-мат. наук, проф.,
вед. науч. сотр.; barseghyan@sci.am \par%
%
%
}
