
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small\textbf{Литература} }

\vskip2mm

1. \it Провоторов В. В. \rm Оптимальное управление параболической
системой с~распределенными параметрами на~графе~// Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2014. Вып.~3. С.~154--163.

2. \it Подвальный С.~Л., Провоторов В. В. \rm Стартовое управление
параболической системой с~распределенными параметрами на~графе~//
Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2015. Вып.~3. С.~126--142.

3. \it Provotorov V. V. \rm Boundary control of a parabolic system
with delay and distributed parameters on the graph~// Intern.
conference ``Stability and Control Processes'' in memory of
V.~I.~Zubov (SCP). Saint Petersburg: Saint Petersburg State
University, 2015. P.~126--128.

4.  \it Podvalny S. L., Provotorov V. V. \rm The questions of
controllability of a parabolic systems with distributed parameters
on the graph~// Intern. conference ``Stability and Control
Processes'' in memory of V.~I.~Zubov (SCP). Saint Petersburg:
Saint Petersburg State University, 2015. P.~117--119.

5. \it Провоторов В. В., Волкова А. С.~\rm Начально-краевые задачи
с распределенными параметрами на~графе. Воронеж: Научная книга,
2014. 188~с.

6. \it Provotorov V. V. \rm  Boundary control of a parabolic
system with distributed parameters on a graph in the class of
summable functions~// Automation and Remote Control. 2015.
Vol.~76, N~2. P.~318--322.

7. \it Лионс Ж.-Л. \rm  Оптимальное управление системами,
описываемыми уравнениями с~частными производными / пер. с~фр.
Н.~Х.~Розова; под ред. Р.~В.~Гамкрелидзе. М.: Мир, 1972. 414~с.
({\it Li-\linebreak ons J. L.} Controle optimal de sistemes
gouvernes par des eqations aux derivees partielles.)

8. \it Волкова А. С., Провоторов В. В. \rm Обобщенные решения
и~обобщенные собственные функции краевых задач на~геометрическом
графе~//  Известия высших учебных заведений. Математика. 2014.
№~3. С.~3--18.

9. \it Провоторов В. В. \rm Разложение по~собственным функциям
задачи Штурма---Лиувилля на~графе-пучке~// Известия высших учебных
заведений. Математика. 2008. №~3. С.~50--62.

10. \it Ладыженская О. А. \rm Краевые задачи математической
физики. М.: Наука, 1973. 407~с.

11. \it Подвальный С.~Л., Провоторов В. В. \rm Оптимизационные
задачи для эволюционных систем с~распределенными параметрами
на~графе~// Современные методы прикладной математики, теории
управления и~компьютерных технологий (ПМТУКТ-2014): сб. трудов VII
Междунар. конференции. Воронеж: Научная книга, 2015. С.~282--286.

12. \it Подвальный С. Л., Провоторов В. В. \rm Оптимизация
по~стартовым условиям параболической системы с~распределенными
параметрами на~графе~// Системы управления и~информационные
технологии. 2014. Т.~58, №~4. С.~70--74.

13. \it Volkova A. S., Gnilitskaya Yu. A., Provotorov V. V. \rm On
the solvability of Boundary-Value problems for parabolic and
hyperbolic equations on geometrical graphs~// Automation and
Remote Control. 2014. Vol.~75, N~2. P.~405--412.

14. \it Александров А. Ю., Жабко А. П. \rm Об асимптотической
устойчивости решений многосвязных дифференциально-разностных
систем запаздывающего типа~// Системы управления
и~ин\-фор\-ма\-цион\-ные технологии. 2013. Т.~54, №~4. С.~4--7.

15. \it Александров А. Ю., Жабко А. П. \rm Об устойчивости решений
одного класса нелинейных разностных систем~// Сиб. матем. журн.
2003. Т.~44, №~6. С.~1217--1228.


16. \it Веремей Е. И., Корчанов В. М. \rm  Многоцелевая
стабилизация динамических систем одного класса~// Автоматика
и~телемеханика. 1988. №~9. С.~126--137.

17. \it Веремей Е. И., Сотникова М. В. \rm Стабилизация плазмы
на~базе прогноза с~устойчивым линейным приближением~// Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления.  2011. Вып.~1. С.~116--133.


18. \it Карелин В. В. \rm Штрафные функции в~задаче управления
процессом наблюдения~// Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.  2010.
Вып.~4. С.~109--114.

19. \it Потапов Д. К. \rm Оптимальное управление распределенными
системами эллиптического типа высокого порядка со~спектральным
параметром и~разрывной нелинейностью~// Известия РАН. Сер. ТиСУ.
2013.  №~2.  С.~19--24.

20. \it Kamachkin A. M., Yevstafyeva V. V. \rm Oscillations in a
relay control system at an external disturbance~// Control
Applications of Optimization--2000: Proceedings of the 11th IFAC
Workshop. 2000. Vol.~2. P.~459--462.




\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} {\it Провоторов В. В.,  Провоторова Е. Н.}
Синтез оптимального граничного управления параболической системы
с~запаздыванием  и~распределенными параметрами  на~графе~//
Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~13.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum07



}
