
{\small

\vskip4.5%6
mm
%\newpage
\noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2.5%3
mm

{\footnotesize

1. {\it Зубов В.\,И.} Лекции по теории управления.  СПб.: Изд-во «Лань», 2009. 496~с.

2. {\it Зубов В.\,И.} Математические методы исследования систем автоматического регулирования. Л.: Машиностроение, 1974. 336~с.

3. {\it Мирошник И.\,В.} Теория автоматического управления. Нелинейные и оптимальные сис\-те\-мы. СПб.: Питер, 2005. 271~с.

4. {\it Олссон Г., Пиани Д.} Цифровые системы автоматизации и управления. СПб.: Невский Диалект, 2001. 557~с.

5. {\it Чернецкий В.\,И., Дидук Г.\,А., Потапенко А.\,А.} Математические методы и алгоритмы исследования автоматических систем. Л.: Энергия, 1970. 374~с.

6. {\it Янушевский Р.\,Т.} Теория линейных оптимальных многосвязных систем управления. М.: Нау\-ка, 1973. 464~с.

7. {\it Bosgra O.\,H., Kwakernaak H., Meinsma G.} Design methods for control systems. Notes for a
course of the Dutch Institute of Systems and Control. Delft: Dutch Institute of Systems and Control, 2006. 325~p.

8. {\it Doyle J., Francis B., Tannenbaum A.} Feedback control theory. New York:  Macmillan Publ. Co., 1992. 227~p.

9. {\it Singh P., Deepak B.\,B.\,V.\,L., Sethi T., Murthy M.\,D.\,P.}
Real-time object detection and tracking using color feature and motion // Intern. Conference on Communication and Signal Processing. Melvisharam, India, 2015. P.~1252--1257.

10. {\it Popkov A.\,S.} Optimal program  control in the class  of quadratic splines for linear systems // Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2020. Т. 16. Вып. 4. С.~462--470. https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2020.411

11. {\it Жабко А.\,П., Жабко Н.\,А., Яковлев П.\,В.}  Метод оптимального демпфирования В.\,И. Зубова в задаче управления одной гироскопической системой // Вестник Санкт-Петербургского  университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2022. Т. 18. Вып. 2. С.~278--284. https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2022.208

12. {\it Veremei E.\,I., Korchanov V.\,M.} Multiobjective stabilization of a certain class of dynamic systems // Automation and Remote Control. 1989. N 49. P.~1210--1219.

13. {\it Веремей Е.\,И.} Линейные системы с обратной связью. СПб.: Изд-во «Лань», 2013. 448~с.

14. {\it Веремей Е.\,И., Корчанов В.\,М.} Многоцелевая стабилизация динамических систем одного класса // Автоматика и телемеханика. 1988. № 9. С.~126--137.

15. {\it Веремей Е.\,И.} Синтез законов многоцелевого управления движением морских объектов // Гироскопия и навигация. 2009. №~4. С.~3--14.%\pagebreak

16. {\it Smirnov N.\,V., Smirnov A.\,N., Smirnova M.\,A., Smirnov M.\,N.} Combined control syn\-the\-sis algorithm // 2017 Constructive Nonsmooth Analysis and Related Topics (Dedicated to the memory of V.\,F. Demyanov), CNSA 2017 --- Proceedings. St~Peterburg, 2017. P.~194--196.

17. {\it Smirnova M.\,A., Smirnov M.\,N., Smirnova T.\,E., Smirnov N.\,V.} Multi-purpose control laws in motion control systems // Information (Japan). 2017. Vol. 20~(4). P.~2265--2272.

18. {\it Smirnov M.\,N., Smirnova M.\,A., Smirnova T.\,E., Smirnov N.\,V.} The problem of synthesis the control laws with uncertainties in external disturbances // Lecture Notes in Engineering and Computer Science. 2017. Vol.~2227. P.~276--279.

19. {\it Smirnov M.\,N., Smirnova M.\,A., Smirnova T.\,E., Smirnov N.\,V.} The issues of mul\-ti\-pur\-pose control laws construction // Lecture Notes in Engineering and Computer Science. 2017. Vol. 2227. P.~194--196.

20. {\it Smirnova M.\,A., Smirnov M.\,N.} Multipurpose control laws in trajectory tracking prob\-lem // Intern. Journal of Applied Engineering Research. 2016. Vol. 11~(22). P.~11104--11109.

21. {\it Vitrant E., Canudas-De-Vit C., Georges D., Alamir M.} Remote stabilization via time-varying communication network delays: application to TCP networks // IEEE Con\-fe\-rence in Control Applicati\-ons. 2004. Vol. 1. P.~474--479.

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 13 августа 2022~г.

Cтатья принята к~печати 1 сентября 2022~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Смирнова Мария Александровна} ---  канд. физ.-мат. наук, ст. преп.;  mariya.smirnova@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Смирнов Михаил Николаевич} ---  канд. физ.-мат. наук, доц.;
mikhail.smirnov@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Смирнов Николай Васильевич} ---  д-р физ.-мат. наук, проф.;
n.v.smirnov@spbu.ru

}
