
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Магнитная модель комплекса токамака ИТЭР MMTC-2.2}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it В.~М.~Амосков$\,^1$, А.~В.~Белов$\,^1$,
В.~А.~Беляков$\,^{1,2}$, Е.~И.~Гапионок$\,^1$, Ю.~B.~Грибов$\,^3$,
В.~П.~Кухтин$\,^1$, Е.~А.~Ламзин$\,^1$, E.~Мита$\,^3$,
А.~Д.~Овсянников$\,^2$, Д.~А.~Овсянников$\,^2$, Л.~Патиссон$\,^3$,
С.~Е.~Сычевский$\,^{1,2}$, С.~В.~Завадский$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

 }

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
АО <<НИИЭФА>>, Российская Федерация, %
%
%\noindent%
%\hskip2.45mm%
196641, Санкт-Петербург, Дорога на~Металлострой, 3

\noindent%
$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^3$~%
ITER Organization, Route de Vinon-sur-Verdon, CS 90 046,

\noindent%
\hskip2.45mm%
13067, St. Paul Lez Durance Cedex, France

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Amoskov~V.~M.,
Belov~A.~V., Belyakov~V.~A., Gapionok~E.~I., Gribov~Y.~V.,
Kukhtin~V.~P., Lamzin~E.~A., Mita~Y., Ovsyannikov~A.~D.,
Ovsyannikov~D.~A., Patisson~L., Sytchevsky~S.~E., Zavadskiy~S.~V.}
Magnetic model MMTC-2.2 of ITER tokamak complex~// Вест\-ник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информа\-тика. Процес\-сы управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum01 (In~English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentПолоидальные магнитные поля рассеяния,
образующиеся снаружи токамака ITER, значительно более сильные, чем
в любой другой существующей в настоящий момент установке. Они
намагничивают арматуру, усиливающую бетонные конструкции здания.
Ближайшая к плазме бетонная конструкция, биоэкран, в единицах
малого радиуса плазмы расположена значительно ближе к плазме, чем
бетонные стены зданий современных токамаков. В результате арматура
бетонных конструкций здания ITER может продуцировать в области
плазмы значительное магнитное поле с асимметричной компонентой
(номер тороидальной моды  $n=0$), влияющее на образование плазмы,
и неосесимметричные компоненты (ошибки поля с $n=1,2$),
воздействующие на поведение плазмы. Данная статья рассматривает
усовершенствованную магнитную модель комплекса токамака ITER,
MMTC-2.2, которая учитывает CATIA модели комплекса\linebreak
токамака и объемные коэффициенты заполнения стальной арматурой
бетонных
конструкций здания согласно последнему дизайну 2016 г.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: ИТЭР, магнитные поля рассеяния, ошибка
полей, намагниченность стали.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip4.5mm%6mm
К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Амосков Виктор Михайлович} --- канд. физ.-мат.
наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Белов Александр Вячеславович} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Беляков Валерий Аркадьевич} --- д-р физ.-мат.
наук, проф.; belyakov@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Гапионок Елена Игоревна} ---
sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Грибов Юрий Владимирович} --- канд. физ.-мат.
наук; Yuri.Gribov@iter.org

\vskip2mm\textit{Кухтин Владимир Петрович} --- канд. физ.-мат.
наук, ст. науч. сотр.; sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Ламзин Евгений Анатольевич} --- д-р физ.-мат.
наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Мита Ёшшиюки} --- PhD; Yoshiyuki.Mita@iter.org

\vskip2mm\textit{Овсянников Александр Дмитриевич} --- канд.
физ.-мат. наук, доц.; ovc74@mail.ru

\vskip2mm\textit{Овсянников Дмитрий Александрович} --- д-р
физ.-мат. наук, проф.; dovs45@mail.ru

\vskip2mm\textit{Лоран Патиссон} --- PhD;
Laurent.Patisson@iter.org

\vskip2mm\textit{Сычевский Сергей Евгеньевич} --- д-р физ.-мат.
наук;  sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm\textit{Завадский Сергей Вячеславoвич} ---  канд.
физ.-мат. наук; svzav11@yandex.ru

}

}
