%
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,18.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.8cm} \noindent {\large ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ} \vspace{1.5cm}%1.8cm}

\noindent{\small УДК 519.71  %\hfill {\footnotesize %
%Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}%

\noindent MSC 49N90

}

\vskip2.5mm%3mm

\noindent{\bf Метод оптимального демпфирования В.~И.~Зубова в задаче управления \\ одной гироскопической системой$^{*}$%
 }

\vskip2.0%2.5
mm

\noindent{\it А.~П.~Жабко, Н.~А.~Жабко, П.~В.~Яковлев %
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке Российского фонда фундаментальных исследований (проект № 20-07-00531 А).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum08 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum08}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2.5%3
mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Жабко~А.~П., Жабко~Н.~А., Яковлев~П.~В.} 	Метод оптимального демпфирования В.~И.~Зубова в задаче управления одной гироскопической системой~// Вестник
Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p8}--\pageref{p8e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum08

\vskip2.5%3
mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматривается задача управления тренажером кабины самолета в виде четырехкарданной гироскопической системы. Проблема управления стандартной трехкарданной гироскопической системой заключается в наличии «мертвой» зоны в случае, когда две оси системы становятся коллинеарными или близкими к таковым. Одно из применяемых решений прохождения «мертвой зоны» заключается в использовании четвертого дополнительного кардана. Такие системы были рассмотрены в других работах разных авторов. Тем не менее остается открытым вопрос построения оптимального управления четырехкарданной гироскопической системой.
На основании однозначных связей между движением кабины, угловыми скоростями осей кабины и необходимыми изме\-не\-ния\-ми углов вращения карданов определены достаточные условия разрешимости задачи управления, доказаны соответствующие леммы. Основываясь на полученных достаточных условиях, по методу В.~И.~Зубова предлагается алгоритм построения управления карданной системой, оптимальный по отношению к демпфированию переходных процессов движения.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: демпфирование, оптимальное управление, гироскоп, управление вращением.

}

}

\vskip 3%4
mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\bfseries 1. Введение.} Данная работа посвящена описанию и управлению тренажером, который можно использовать при тренировке летчиков, космонавтов, спортсменов и~цирковых
акробатов. Имеется в виду кабина самолета, допускающая реализацию произвольного вращательного движения, которое является кусочно-гладким, т.~е. не\-прерывным и кусочно-непрерывно дифференцируемым. С этой целью рассматри\-вает\-ся четырехкарданная гироскопическая система [1, 2]. В качестве метода оптимизации динамики вращательного движения выбран метод оптимального демпфирования [3,\,4], поскольку он позволяет в режиме реального времени минимизировать необходимые изменения скоростей вращения карданов и, следовательно, минимизировать нагрузки на карданные кольца. В практической реализации алгоритма необходимо учитывать эффекты, связанные с временн\'ым запаздыванием~[5].

В п. 2 введены основные системы координат и выписаны связи между
углами поворота тренажера и инерциальной системой координат. В п.~3
сформулированы основные предположения и дана математическая постановка задачи.
В п. 4 выведены достаточные условия решения поставленной задачи, в п.~5 описан алгоритм управления карданами тренажера, а в п.~6 рассмотрен вопрос демпфирования динамики движения системы.

%-------------------------------------- 2. Исходные обозначения -------------------------------------------
%\paragraph {\indent \bfseries {\itshape 2.} Исходные обозначения.}
{\bfseries 2. Основные понятия и обозначения.} Будем использовать самолетную терминологию для описания положения кабины
тренажера. Поэтому введем следующие обозначения:
ось $X$~--- продольная ось, $W_X$~--- угловая скорость (крен);
ось $Y$~--- поперечная ось, $W_Y$~--- угловая скорость (тангаж);
ось $Z$~--- нормальная ось, $W_Z$~--- угловая скорость (рысканье).%\\

Рассматриваемая система состoит из четырех карданов:

$\bullet$ внутренний (Inner) --- его ось совпадает с одной из осей кабины самолета;

$\bullet$ средний  (Middle);

$\bullet$ внешний  (Outer);

$\bullet$ дополнительный (Redundunt).

Введем две основные системы координат: ССК --- связанная с кабиной система координат, ЗСК~--- земная система координат.
Орты $(i, j, k)$ обозначают правую систему координат ЗСК, причем $i = X$, $j = Y$,
$k = Z$.

Введем системы координат: $(i_1, j_1, k_1) = E_{\textnormal{Red}}$, $(i_2, j_2, k_2) = E_{\textnormal{Out}}$, $(i_3, j_3, k_3) = E_{\textnormal{Mid}}$, $(i_4, j_4, k_4) = E_{\textnormal{Inn}}$, причем орты $(i_4, j_4, k_4)$ обозначают правую систему координат ССК.
Условия вложенности карданов задаются равенствами
$k_1 = k$, $j_2 = j_1$, $k_3 = k_2$, $j_4 = j_3$.
Поэтому введем углы:
$\phi = \angle(i, i_1) = \angle(j, j_1)$, $\psi = \angle(i_1, i_2) = \angle(k_1, k_2)$,
$\theta \hm= \angle(i_2, i_3) \hm=$ $ \angle(j_2, j_3)$,
$\nu \hm= \angle(i_3, i_4) \hm= \angle(k_3, k_4)$.%\\

Тогда имеем следующие равенства:
$$
(i_1, j_1, k_1) = (i, j, k)\cdot S_1,~S_1(\phi) = \begin{pmatrix}\cos\phi & -\sin\phi & 0 \\ \sin\phi & \cos\phi & 0 \\ 0 & 0 & 1\end{pmatrix}\!,
$$
$$
(i_2, j_2, k_2) = (i_1, j_1, k_1)\cdot S_2,~S_2(\psi) = \begin{pmatrix}\cos\psi & 0 & \sin\psi\\ 0 & 1 & 0 \\ -\sin\psi & 0 & \cos\psi \end{pmatrix}\!,
$$
$$
(i_3, j_3, k_3) = (i_2, j_2, k_3)\cdot S_3,~S_3(\theta) = \begin{pmatrix}\cos\theta & -\sin\theta & 0 \\ \sin\theta & \cos\theta & 0 \\ 0 & 0 & 1\end{pmatrix}\!,
$$
$$
(i_4, j_4, k_4) = (i_3, j_3, k_3)\cdot S_4, ~S_4(\nu) = \begin{pmatrix}\cos\nu & 0 & \sin\nu\\ 0 & 1 & 0 \\ -\sin\nu & 0 & \cos\nu \end{pmatrix}\!.
$$
\\Отсюда получаем связь ЗСК и ССК:
\begin{equation}\label{eq1} %											 (1)
	(i_4, j_4, k_4) = (i,j,k) \cdot S_1(\phi) \cdot S_2(\psi)  \cdot S_3(\theta)  \cdot S_4(\nu).
\end{equation}   % eq 1
Так как мы хотим реализовать заданные угловые скорости кабины $W_X(t), W_Y(t), W_Z(t)$, то мгновенная угловая скорость кабины равна
$$
\omega = W_X(t) \cdot i_4 + W_Y(t) \cdot j_4 + W_Z(t) \cdot k_4.
$$

Кинематические уравнения динамики вектора $r(t)$, вращающегося с угловой скоростью $\omega(t)$, суть  $\dot{r} = \omega \times r$. Тогда, учитывая равенство (\ref{eq1}), получаем соотношение
$$
\frac{d}{dt}(i_4, j_4, k_4) = (i,j,k) \cdot  \cfrac{d}{dt} \left( S_1(\phi) \cdot S_2(\psi) \cdot S_3(\theta) \cdot S_4(\nu)  \right )
$$
и равенство
$$
\omega \times (i_4, j_4, k_4) = (i_4, j_4, k_4) \cdot \begin{pmatrix} 0 & -W_Z  & W_Y\\ W_Z & 0 & -W_X \\ -W_Y & W_X & 0 \end{pmatrix}\!.
$$
Поэтому динамическая связь между компонентами угловой скорости $\omega = W_X(t) \cdot i_4 +$ $ W_Y(t) \cdot j_4 \hm+ W_Z(t) \cdot k_4$ и изменением углов поворота карданов описывается системой дифференциальных уравнений
\begin{equation}\label{eq2} %											 (2)
(i_4, j_4, k_4) \cdot \begin{pmatrix} 0 & -W_Z  & W_Y\\ W_Z & 0 & -W_X \\ -W_Y & W_X & 0 \end{pmatrix} = (i,j,k) \cdot \cfrac{d}{dt} \left( S_1(\phi) \cdot S_2(\psi) \cdot S_3(\theta) \cdot S_4(\nu)  \right ).
\end{equation}     % eq 2
%\paragraph  {\indent Замечание.}

З~а~м~е~ч~а~н~и~е 1. Из равенства (\ref{eq1}) и тождества (\ref{eq2}) следует однозначная связь между движением кабины, угловыми скоростями осей кабины и необходимыми изменениями углов вращения карданов.

%------------------------------------------------------------------- 3 --------- Постановка задачи
{\bfseries 3. Постановка задачи.}
Рассмотрим условия реализации произвольного заданного движения кабины и построения соответствующего алгоритма управления вращением карданов.

{\bfseries  Предположение.} Считаем систему векторных функций $(i_4(t), j_4(t), k_4(t))$ непрерывной и кусочно-непрерывно дифференцируемой.

Введем матрицу $H(t)$ равенством
$$
(i_4(t), j_4(t), k_4(t)) \cdot \begin{pmatrix} 0 & -W_Z(t)  & W_Y(t)\\ W_Z(t) & 0 & -W_X(t) \\ -W_Y(t) & W_X(t) & 0 \end{pmatrix} = (i,j,k) \cdot \cfrac{d}{dt} \left( H(t) \right).
$$
Сравнивая с системой (\ref{eq2}), видим, что
$$
S_1(\phi) \cdot S_2(\psi) \cdot S_3(\theta)  \cdot S_4(\nu)  = H(t).
$$
%Пусть задана система $(i_4(t), j_4(t), k_4(t))$. Тогда существует однозначно определенная, непрерывная  и кусочно-непрерывно дифференцируемая ортогональная матрица $H(t)$, удовлетворяющая равенству
%$(i_4(t), j_4(t), k_4(t)) = (i(t), j(t), k(t)) \ cdot H(t)$.

% \newtheorem{lemma}[]{\indent Лемма}

 % -------------------------------------------- Лемма 1 ------------------------------------------
%\begin{lemma}\label{L1}

{\bf Лемма 1.} {\it Пусть матрица $H(t) = \begin{pmatrix} h_{11}(t) & h_{12}(t) & h_{13}(t) \\ h_{21}(t) & h_{22}(t) & h_{23}(t) \\ h_{31}(t) & h_{32}(t) & h_{33}(t) \end{pmatrix}$\!.
Если найдены непрерывные и кусочно-непрерывно дифференцируемые функции $(\phi(t), \psi(t), \theta(t))$, обеспечивающие равенство
\begin{equation}\label{eq3} %											 (3)
S_1(\phi) \cdot S_2(\psi) \cdot S_3(\theta)  \cdot \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\  0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} h_{12}(t) \\ h_{22}(t) \\  h_{32}(t) \end{pmatrix}\!,
\end{equation}     % eq 3
то существует единственное решение $\nu(t)$ уравнения
\begin{equation}\label{eq4} %											 (4)
S_1(\phi) \cdot S_2(\psi) \cdot S_3(\theta)  \cdot S_4(\nu)  = H(t).
\end{equation}     % eq 4
Причем функция $\nu(t)$ определяется из системы уравнений
\begin{equation}\label{eq5} %											 (5)
\begin{pmatrix} h_{11}(t) & h_{12}(t) & h_{13}(t) \\  h_{31}(t) & h_{32}(t) & h_{33}(t) \end{pmatrix} \cdot S_1(\phi) \cdot S_2(\psi) \cdot S_3(\theta) \cdot \begin{pmatrix} 1 & 0 \\  0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}\cos\nu & -\sin\nu\\ \sin\nu & \cos\nu \end{pmatrix}\!.
\end{equation}     % eq 5

}%\end{lemma}

% -------------------------------------------- Лемма 1 --- Доказательство ---------------------------------------

Д~о~к~а~з~а~т~е~л~ь~с~т~в~о. % Доказательство Леммы 1
Система (\ref{eq4}) состоит из 9 уравнений. Если мы выпишем
уравнения системы (4), соответствующие номерам (1,2), (2,2), (2,3), то получим систему
уравнений (\ref{eq3}). Поскольку в системе (\ref{eq4}) слева и справа стоят ортогональные матрицы, то
существует единственный угол поворота $\nu(t )$, обеспечивающий равенство
$$
S_1(\phi) \cdot S_2(\psi) \cdot S_3(\theta) \cdot  \begin{pmatrix} \cos\nu & \sin\nu \\  0 & 0 \\ -\sin\nu & \cos\nu \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}h_{11} & h_{13}\\ h_{21} & h_{23}\\ h_{31} & h_{33} \end{pmatrix}\!.
$$
Если умножить его слева на матрицу $\begin{pmatrix} h_{11}(t) & h_{12}(t) & h_{13}(t) \\  h_{31}(t) & h_{32}(t) & h_{33}(t) \end{pmatrix}$, а справа на матрицу $\begin{pmatrix}\cos\nu & -\sin\nu\\ \sin\nu & \cos\nu \end{pmatrix}$, то получим равенство (\ref{eq4}). \hfill\square%
%\end{proof}  % Лемма 1 доказана

Таким образом, исходная задача построения управления гироскопической системой сводится к задаче о разрешимости системы (\ref{eq3}).

%------------------------------------------------------------------- 4 --------- Достаточные условия разрешимости
{\bfseries 4. Достаточные условия разрешимости.}
Введем векторную функцию $$\begin{pmatrix} \alpha(t) \\ \beta(t) \\ \gamma(t) \end{pmatrix} = S^\ast_1(\phi(t)) \cdot \begin{pmatrix} h_{12}(t) \\ h_{22}(t) \\  h_{32}(t) \end{pmatrix}\!.$$
В соответствии с основным предположением эта функция является непрерывной и кусочно-непрерывно дифференцируемой. Кроме того, $ \alpha(t)^2 + \beta(t)^2 + \gamma(t)^2 =1. $
Тогда система (\ref{eq3}) принимает вид
\begin{equation}\label{eq6} %											 (6)
\begin{pmatrix} \cos\psi & 0 & \sin\psi\\ 0 & 1 & 0 \\ -\sin\psi & 0 & \cos\psi \end{pmatrix} \cdot  \begin{pmatrix} -\sin\theta \\ cos\theta \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}  \alpha(t) \\ \beta(t) \\ \gamma(t) \end{pmatrix}\!.
\end{equation}     % eq 6

% -------------------------------------------------Лемма 2 --------------------------------------------------
%\begin{lemma}[условие разрешимости]\label{L2}

{\bf Лемма 2} (условие разрешимости){\bf .}
{\it Если $|\beta(t)| < 1$, то существует непрерывное и кусочно-непрерывно дифференцируемое решение $(\psi(t), \theta(t))$ системы \textnormal{(\ref{eq6})}}.

%\end{lemma}   % end Лемма 2----------------

% -------------------------------------------- Лемма 2 --- Доказательство ---------------------------------------


Д~о~к~а~з~а~т~е~л~ь~с~т~в~о.
Распишем равенство (\ref{eq6}) в виде системы уравнений
$$
\left \{
\begin{aligned}
 \cos\theta & = \beta(t),\\
\cos\psi \cdot \sin\theta & = - \alpha(t),\\
\sin\psi \cdot \sin\theta & = \gamma(t).
\end{aligned} \right .
$$
При выполнении условий теоремы существует непрерывная и кусочно-непрерывно дифференцируемая функция $\theta(t)$, причем $\sin^2(\theta(t)) = 1 - \beta^2(t) > 0$.
Поэтому система принимает вид
$$
\left \{
\begin{aligned}
\cos\psi & = -\cfrac{\alpha(t)}{\sin\theta(t)},\\
\sin\psi & = \cfrac{\gamma(t)}{\sin\theta(t)}
\end{aligned} \right .
$$
и, следовательно, имеет единственное непрерывное и кусочно-непрерывно дифференцируемое решение $\psi(t)$, поскольку
$
\left( \cfrac{\alpha(t)}{\sin\theta(t)} \right)^2 + \left( \cfrac{\gamma(t)}{\sin\theta(t)} \right)^2 = 1. \hfill\square
$


%\end{proof}    % end Лемма 2
%---------------
%------------------------------------------------------------------- 5 --------- Алгоритм построения законов вращения
{\bfseries 5. Алгоритм построения законов вращения.}
С учетом условий разрешимости необходимо определить функцию $\phi(t)$ таким образом, чтобы выполнялось неравенство
\begin{equation}\label{eq7} %											 (7)
| -h_{12}(t) \cdot \sin\phi(t) + h_{22}(t) \cdot \cos\phi(t) | < 1.
\end{equation}     % eq 7
Поскольку $h_{12}^2(t)  + h_{22}^2(t)  \leq 1$, то существует бесчисленное множество непрерывных и кусочно-непрерывно дифференцируемых решений неравенства (\ref{eq7}). Поэтому можно предложить следующий алгоритм построения управлений:\\
%\begin{enumerate}
\indent 1) выбираем необходимую программу тренировок в виде матрицы $H(t)$;\\
\indent 2) определяем решение $\phi(t)$ неравенства (\ref{eq7});\\
\indent 3) опираясь на лемму 2, ищем решение системы (\ref{eq6});\\
\indent 4) определяем функцию $\nu(t)$ из системы (\ref{eq5}).%\\
%\end{enumerate}

%---------------------------------------------- 6. Демпфирование динамики системы  -------------------------
{\bfseries 6. Демпфирование динамики системы по отношению к изменению углов вращения карданов.}
Матрица $H(t)$ является ортогональной, и ее элементы  предполагаются непрерывными и кусочно-непрерывно дифференцируемыми функциями.  Будем считать также, что расстояние между соседними точками разрыва производной не менее $\Delta$, а величина разрыва элементов матрицы $\dot{H}(t)$ не более $k$. Тогда можно построить оптимальную демпфирующую функцию по отношению к изменению углов вращения карданов в момент $\hat{t}$ разрыва производной элементов матри\-цы~$H(t)$.

Обозначим $\hat{H} = H({\hat{t}} - 0),\, \Tilde{H} = H({\hat{t}} + 0)$. Введем следующие величины: $\delta \phi = \dot\phi(\hat{t}+0) - \dot\phi(\hat{t}-0),\, \delta \psi = \dot\psi(\hat{t}+0) - \dot\psi(\hat{t}-0),\, \delta \theta = \dot\theta(\hat{t}+0) - \dot\theta(\hat{t}-0),\, \delta \nu = \dot\nu(\hat{t}+0) - \dot\nu(\hat{t}-0)$. При выполнении условий леммы 2, а именно $| -h_{12}(t) \cdot \sin\phi(t) + h_{22}(t) \cdot \cos\phi(t) | < 1$,  существуют решения систем уравнений $$S_1(\phi) \cdot S_2(\psi) \cdot S_3(\theta)  \cdot S_4(\nu)  = H(t),$$
которые можно считать непрерывно дифференцируемыми функциями от $\phi(t)$  на участках непрерывности матрицы  $\dot{H}(t)$, а в точках разрыва этой матрицы величины $\delta\psi, \delta\theta, \delta\nu$ определяются значением $\delta\phi$ соответственно.

Тогда оптимальная демпфирующая функция суть
$$
\min\limits_{| -h_{12}(t) \cdot \sin\phi(t) + h_{22}(t) \cdot \cos\phi(t) | < 1} \max\{ |\delta\phi|, |\delta\psi|, |\delta\theta|, |\delta\nu| \}.
$$

З~а~м~е~ч~а~н~и~е 2. В случае реализации алгоритма, описанного в п. 5, можно функцию $\phi(t)$ выбирать непрерывной и получить верхнюю оценку оптимального решения через параметры $k$ и $\Delta$.
%-------------------------------------- end of new text ------------------



%---------------------------------------------- 6. Заключение -------------------------
%\paragraph {\indent \bfseries {\itshape 6.} Заключение.}
{\bfseries 7. Заключение.} В данной работе рассмотрена задача управления четырехкарданным гироскопом и демпфирования переходных процессов динамики системы по отношению к изменению углов вращения карданов. Предполагалось, что карданы являются абсолютно твердыми телами. Однако этот подход можно распространить на случай нежестких карданов, поскольку учет нежесткости может быть смоделирован введением запаздывания в уравнения динамики.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{08/lit-ra}

%\newpage
\input{08/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}
%
\vskip 3mm
%
\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %


%}
