
{\small

%\vskip6mm
\newpage
 \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3
mm

{\footnotesize

1. {\itshape Jie~M., Qinbei~X.} Four-axis gimbal system application based on gimbal self-adaptation adjustment~// Proceedings of the $34^{\rm th}$ Chinese Control Conference. Hangzhou, China. July 28--30, 2015. P.~8866--8871.

2. {\itshape McConnel~K. G.} Kinematic of three-axis gimbal system~// Proceedings of the Third Southeastern Conference on Theoretical and Applied Mechanics. S. Carolina, Columbia. March~31\,---\,April~01, 1966. P.~515--541.

3. {\itshape Veremey~E.~I.} On practical application of Zubov’s optimal damping concept~// Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета.  Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2020. Т.~16. Вып.~3. С.~293--315. https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2020.307

4. {\itshape Зубов~В.~И.} Лекции по теории управления. М.: Наука, 1975. 496~c.

5. {\itshape Екимов~А.~В., Жабко~А.~П., Яковлев~П.~В.}
Устойчивость дифференциально-разностных систем с пропорциональным запаздыванием. I. Линейные управляемые системы~// Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2020. Т.~16. Вып.~3. С.~316--325. %\\
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2020.308

%\pagebreak
\vskip 1.2mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 12 января 2022~г.

Cтатья принята к~печати 5 мая 2022~г.

\vskip6mm

К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2 mm \textit{Жабко Алексей Петрович} --- д-p физ.-мат. наук, проф.; zhabko.apmath.spbu@mail.ru \par%
%
\vskip2 mm \textit{Жабко Наталья Алексеевна} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; ztasha@mail.ru \par%
%
\vskip2 mm \textit{Яковлев Павел Валентинович} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; w330433@gmail.com \par%
%
%
}
