
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Определение количества распределительных центров
в~сети\\ на~основе процедур статистического моделирования}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А. Ложкинс%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Lozkins A.} The
distribution centres choice in the facility location problem on
the basis of statistical modeling procedures~// Вестник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информа\-тика. Процессы управления. \issueyear. Т.~14.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum07

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ работе рассматривается решение задачи
о~размещении распределительных центров в~сети, основанное
на~статистическом моделировании и~анализе данных. Расположение
распределительных центров зависит от~спроса на~услуги в~терминалах
и общих затрат на~выполнение услуг. Выбор количества
распределительных центров в~сети производится посредством
статистического критерия, который использует концепцию робастности
сети. Изменения сети моделируются случайными возмущениями спроса
на услуги в~терминалах. Величина случайных возмущений представляет
прогнозные значения изменения спроса на~услуги. Таким образом,
симуляции реализуют потенциально-возможную сеть с~некоторой
вероятностью. Проведен численный эксперимент на~фактических данных
логистической компании по перевозке грузов. Решена задача
нахождения робастного количества распределительных центров и~их
расположения, которые минимизируют издержки и~устойчивы
к~потенциальным изменениям
спроса на~услуги.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: расположение распределительных центров,
статистическое принятие решений, статистическая устойчивость,
количество распределительных центров.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Ложкинс Алексейс} --- аспирант,
aleksejs.lozkin@gmail.com

}

}
