
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Вычисление нижней границы дивергенции
Дженсена---Шеннона\\ и~еe применение к~задаче поиска ближайшего
соседа}

}

\vskip 3mm%2mm

{\small

\noindent{\it В. Ю. Добрынин$\,^1$%
, Н. Ронни$\,^2$%
, Ю. А. Сердюк$\,^3$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 3mm%2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург,
Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^2$~%
Sophia Ltd, Инновационный парк  Северной Ирландии,

\noindent%
\hskip2.45mm%
Северная Ирландия, BT3 9DT, Белфаст, Королевское шоссе,
Королевский остров

\noindent%
$^3$~%
Московский государственный университет имени М. В. Ломоносова,
Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
119991, Москва, Ленинские горы, 1


%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip4mm%3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Dobrynin~V.~Yu.,
Rooney~N., Serdyuk~J.~A.} Setting lower bounds on Jensen---Shannon
divergence and its application to nearest neighbor document
search~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная
математика. Информа\-тика. Процессы управления. \issueyear. Т.~14.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p6}--\pageref{p6e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum06

\vskip4mm%3mm

{\leftskip=7mm\noindentДивергенция Дженсена---Шеннона используется
для определения ближайших соседей в~коллекции документов для
конкретного документа запроса. Это эффективный механизм, однако
исчерпывающий поиск может оказаться трудоемким процессом. В~этой
статье покажем, определив нижнюю оценку дивергенции
Дженсена---Шeннона, что возможно сократить объем вычислений
на~60\% для исчерпывающего поиска и~на~98\% для приближенного
поиска на~основе выполнения поиска ближайшего соседа в~одной
реаль\-ной коллекции документов. В~этих экспериментах был применен
корпус документов, который содержит 1 854 654 статьи,
опубликованные в~New York Times с~01.01.1987 по 19.06.2007 (The
New York Times Annotated Corpus). В~качестве запросов были выбраны
100 случайных документов из~данного корпуса документов.
Оценивается влияние на~производительность на~основе сокращения
количества вызовов логарифмической функции. Приближенный поиск
ближайшего соседа основан на~кластеризации документов с~помощью
алгоритма контекстной кластеризации. Выполняется приближенный
поиск ближайшего соседа путем нахождения некоторого набора
аттракторов кластеров,\linebreak\newpage\noindent которые наиболее
близки запросу, и~далее ограничивается поиск документов
в~кластерах,
соответствующих выбранным аттракторам.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: дивергенция Дженсена---Шеннона, поиск
ближайшего соседа, снижение размерности.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Добрынин Владимир Юрьевич} --- канд. физ.-мат.
наук, доц.; v.dobrynin@bk.ru

\vskip2mm\textit{Ронни Найл} --- PhD in Informatics;
niall@aiqudo.com

\vskip2mm\textit{Сердюк Юлиан Анатольевич} --- магистр;
julian@aiqudo.com

}

}
