
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Математическое моделирование пульсирующего течения
крови\\ в деформируемых артериях}

}

\vskip 1.5mm

{\small

\noindent{\it В. П. Трегубов, С. В. Раткина}

\vskip 1.5mm

{\footnotesize \noindent Санкт-Петербургский государственный
университет, Российская Федерация,\\ 199034, Санкт-Петербург,
Университетская~наб., 7--9

}

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Трегубов В. П., Раткина
С. В.} Математическое моделирование пульсирующего течения крови в
деформируемых артериях~// Вестник Санкт-Петербургского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~14. Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p8}--\pageref{p8e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum08

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ статье приводится анализ структуры и
механических свойств крови и кровеносных сосудов. Он показывает,
что кровь можно считать жидкостью только в крупных и средних
сосудах, где диаметр сосуда много больше размера клеток крови и их
агрегатов. Кроме того, принимая во внимание влияние сложной
внутренней структуры крови на ее механические свойства, кровь
необходимо моделировать неньютоновской жидкостью. В~связи с этим
для моделирования крови выбрана неньютоновская жидкость со
степенной связью тензора напряжений с тензором скоростей
деформаций. Пульсирующий поток для этой модели крови формируется
за счет пульсирующего характера входного граничного условия.
Кровеносные сосуды рассматриваются как тонкостенные цилиндры с
гиперэластичными стенками. Взаимодействие потока крови со стенками
сосуда осуществляется в соответствии с режимом
полупроскальзывания. Компьютерная реали\-зация предложенной модели
потока крови была выполнена при помощи пакета ANSYS с
использованием метода расщепления с последующим прямым сопряжением
модуля CFX и модуля ANSYS ``Multiphysics''. В результате были
получены напряжения и деформации
на стенке сосуда  при прохождении пульсовой волны.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: математическое моделирование,
пульсирующий поток крови, неньютоновская жидкость, деформируемые
кровеносные сосуды.
\par}

%\vskip5mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Tрегубов Владимир Петрович} --- докт. физ.-мат.
наук, профессор; v.tregubov@spbu.ru

\textit{Раткина Светлана Викторовна} --- магистр;
svet.ratkina@yandex.ru

}


}
