
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Задача покрытия полигонов прямоугольной областью\\ с максимальным весом%$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Л. В. Щеголева$\,^1$%
, Р. В. Воронов$\,^1$%
, Л. Седов$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Исследования М. В. Булатова и~Е. В. Чистяковой
%частично поддержаны Российским фондом фундаментальных исследований
%(проекты №~18-51-54001, 18-01-00643, 18-29-10019).%\par
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Петрозаводский государственный университет, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
185910, Петрозаводск, пр. Ленина, 33

\noindent%
$^2$~%
Линчепингский университет, Швеция,

\noindent%
\hskip2.45mm%
60221, Норрчепинг,  Бредгатан, 33

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,
%
%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Shchegoleva L. V.,
Voronov R. V., Sedov L.} The problem of a maximal weighted area of
axis-parallel rectangle that covers polygons~// Вестник
Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p14}--\pageref{p14e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum14 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentПредставлена задача поиска оптимального расположения
прямоугольника с максимальной взвешенной площадью. Размеры прямоугольника
заданы, стороны прямоугольника параллельны осям координат. На плоскости
расположены несамопересекающиеся полигоны произвольной формы с заданной
плотностью. Взвешенная площадь прямоугольника рассчитывается как суммарная
площадь частей полигонов, накрытых прямоугольником, умноженных на плотность.
Описан алгоритм решения задачи. Такая задача возникает при определении мест
рубок леса, когда планируемая лесосека может быть смоделирована
прямоугольником, а полигоны описывают таксационные выделы лесного фонда,
для каждого из которых известен запас леса на 1~га.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: задача максимизации взвешенной площади,
полигоны.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Щеголева Людмила Владимировна} --- д-р техн.
наук, доц.; schegoleva@petrsu.ru

\vskip2mm\textit{Воронов Роман Владимирович} --- д-р техн. наук,
доц.; rvoronov@petrsu.ru

\vskip2mm\textit{Седов Леонид} --- аспирант; leonid.sedov@liu.se

}

}
