
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Обнаружение ошибок в схеме Шамира разделения
секрета$^{*}$%
 }

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А. Ю. Утешев$\,^1$,  А. В. Маров$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

 }

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Российского фонда фундаментальных исследований (проект №
~17-29-04288).\par
%%
 }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^2$~%
RAIDIX, Российская Федерация,%

\noindent%
\hskip2.45mm%
199178, Санкт-Петербург, наб. реки Смоленки, 33 (A)

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Uteshev A. Yu., Marov A.
V.} Faulty share detection in  Shamir's secret sharing~// Вестник
Санкт-Пе\-тербургского университета. Прикладная математика.
Информа\-тика. Процессы управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p10}--\pageref{p10e}.\\ \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum10 (In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentДля схемы Шамира разделения секрета
предлагается процедура обнаружения ошибочных долей секрета.
Разработан алгоритм построения полинома локаторов ошибок для
набора данных $ \{ (x_j,y_j)\}_{j=1}^N $, в котором значения $ y_j
$, изначально генерируемые из $ x_j $ посредством полиномиального
интерполянта степени $ n < N-1 $, подвергаются частичным
искажениям. Полином локаторов ошибок строится в  виде подходящего
ганкелевого полинома
$$
\mathcal H_{L}(x;\{ \tau \}) := \left|
\begin{array}{lllll}
\tau_0     & \tau_1     & \tau_2 & \ldots & \tau_{L}  \\
\tau_1     & \tau_2     & \tau_3 &\ldots & \tau_{L+1}    \\
\vdots        & \vdots   &  \vdots    & & \vdots    \\
\tau_{L-1} & \tau_{L} & \tau_{L+1} & \ldots   & \tau_{2L-1} \\
1       & x       & x^2 &  \ldots & x^{L}
\end{array} \right|
$$
при  $ \tau_{\ell} := \displaystyle \sum_{j=1}^{N} y_j \frac{x_j^{\ell}}{W^{\prime}(x_j)} , \ W(x):=\prod_{j=1}^N (x- x_j) $.\\[1mm]
\mbox{}\\
\textit{Ключевые слова}: схема Шамира разделения секрета,
полиномиальная интерполяция, ганкелевы полиномы, исправление
ошибок.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Утешев Алексей Юрьевич} --- д-р физ.-мат. наук,
проф.; a.uteshev@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Маров Алексей Валерьевич} ---  Marov.A@raidix.com

}

}
