
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Кооперативные двухшаговые сетевые игры с направленными связями\\ и положительным или отрицательным влиянием игроков$^{*}$%
}

}

\vskip 3mm

{\small

\noindent{\it П. Сунь$^1$, Е. М. Парилина$^1$, Х. Гао$^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа Е.~М. Парилиной выполнялась при финансовой поддержке Российского научного фонда (проект № 17-11-01079).%
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^2$~%
Университет Циндао, Школа математики и статистики, Китайская Народная Республика,

\noindent%
\hskip2.45mm%
266071, Циндао, Нингсия Роуд, 308

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Suna P., Parilina E. M., Gao H. W.} Cooperative two-stage network games with directed links and positive or negative influence of players~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum07

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindent Представлена модель двухшаговой сетевой игры, когда игроки сначала формируют направленную сеть (первый шаг), а затем могут пересмотреть действия, сделанные на предыдущем этапе, и выбрать стратегии, чтобы повлиять на других игроков  положительным или отрицательным образом (второй шаг). На обоих шагах игроки получают выигрыши. Рассматривая кооперативную версию игры, исследуем проблему динамической устойчивости и определяем процедуру распределения дележа как новую систему пошаговых платежей, чтобы гарантировать долгосрочное сотрудничество. Значение вектора Шепли с ограничением в виде экзогенно заданного ориентированного графа используется в качестве концепции кооперативного решения. Доказано, что кооперативная подыгра является выпуклой, что обеспечивает непустоту с-ядра.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: сетевая игра, динамическая устойчивость, процедура распределения дележа, вектор Шепли, ориентированный граф, выпуклая игра.\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip2mm\textit{Сунь Пин}  ---  аспирант;
sunping920925@163.com

\vskip2mm\textit{Парилина Елена Михайловна} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; e.parilina@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Гао Хуавей} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; gaohongwei@qdu.edu.cn \par
%
}
%
}
