
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3mm

{\footnotesize

1.~{\it Verbatim Launches 100GB MDISC Blu-ray Storage Media}
// CDRinfo. \\
URL:~https://cdrinfo.com/d7/content/verbatim-launches-100gb-mdisc-blu-ray-sto
rage-media (дата соз\-да\-ния: 18.05.2016~г.; дата обращения:
04.01.2019~г.).\newpage

2.~{\it Optical media longevity} // The X Lab. \\
URL:~https://www.thexlab.com/faqs/opticalmedialongevity.html (дата
обращения: 29.09.2016~г.).

3.~{\it Акимова Г. П., Пашкин М. А., Пашкина Е. В., Соловьев А.
В.} Электронные архивы: возможные решения проблем долгосрочного
хранения данных
// Труды Ин-та системного анализа РАН. 2013.
Т.~63. №~4. С.~39--49.

4.~{\it Smith E.} When discs die. Tedium. %\\
https://tedium.co/2017/02/02/disc-rot-phenomenon/ (дата создания:
02.02.2017~г.; дата обращения: 18.11.2017~г.).

5.~{\it Маличенко Д. А.} Эвристический алгоритм расчета размеров
памяти в~многоуровневой системе хранения //
Информационно-управляющие системы. 2015. №~5. С.~100--105. \\
https://doi.org/10.15217/issn1684-8853.2015.5.100

6.~{\it Zalaev G. Z., Kalenov N. E., Tsvetkova V. A.}  Some issues
of long-term storage of electronic documents // Scientific and
Technical Information Processing. 2016. Vol.~43. N~4. P.~268--274.
https://doi.org/10.3103/S0147688216040110

7.~{\it Лобанов А. К.} Методы построения систем хранения данных
 // Jet Info Online. 2003. N~7.
URL:~https://citforum.ru/hardware/data/db/ (дата обращения:
05.05.2016~г.).

8.~{\it ГОСТ Р 54989--2012 / ISO TR 18492:2005.} Обеспечение
долговременной сохранности электронных документов (Вступил в~силу
01.05.2013~г.).
 М.: Стандартинформ, 2013.

9.~{\it Чернышов А. В.} К~вопросу о~применении оптических дисков
для создания долговременных электронных архивных хранилищ
информации небольших организаций // Информационные технологии.
2016. Т.~22. №~8. С.~635--640.

10.~{\it Чернышов А. В.} Модель надежности хранения информации на
современных библиотеках оптических дисков, объединенных в~массивы
RAID--6 // Вестн. Моск. гос. технич. ун-та им.~Н.~Э.~Бау\-ма\-на.
Сер. Приборостроение. 2017. №~3. С.~65--75.\\
https://doi.org/10.18698/0236-3933-2017-3-65-75

11.~{\it Чернышов А. В.} Метод повышения надежности хранения
информации в~долговременных электронных хранилищах на оптических
дисках, организованных в~массивы RAID--6, за счет смешивания
дисков запасных копий // Вестн. Моск. гос. технич. ун-та
им.~Н.~Э.~Баумана. Сер.~При\-бо\-ро\-строе\-ние. 2017. №~4.
С.~88--97. https://doi.org/10.18698/0236-3933-2017-4-88-97

12.~{\it Чернышов А. В.} Исследование свойств долговременных
электронных архивных хранилищ информации на оптических дисках,
организованных в структуры RAID--5 // Информационные технологии.
2018. Т.~24. №~9. С.~586--593.
https://doi.org/10.17587/it.24.586-593

13.~{\it Weatherspoon H., Kubiatowicz J.} Erasure Coding vs.
Replication: A~quantitative comparison // Peer-to-Peer Systems,
Lecture Notes in Computer Science. 2002. Vol.~2429. P.~328--337.

14.~{\it Thomasian A., Tang Y., Hu Y.} Hierarchical RAID: Design,
performance, reliability, and recovery // J. Parallel Distrib.
Comput. 2012. Vol.~72. P.~1753--1769.
https://doi.org/10.1016/j.jpdc.2012.07.002

15.~{\it Thomasian A.} Shortcut method for reliability comparisons
in RAID
// Journal of Systems and Software. 2006. Vol.~79. P.~1599--1605.

16.~{\it Yuan D., Peng X., Liu T., Cui Z.} A randomly expandable
method for data layout of Raid Storage Systems // International
Journal of Innovative Computing, Information and Control. 2018.
Vol.~14. N~3. P.~1079--1094.

17.~{\it Пилипчук М. И., Балакирев А. Н., Дмитриева Л. В.,
За\-лаев~Г.~З.} Рекомендации по обеспечению сохранности
информации, записанной на оптических дисках (Тестирование
выборочного массива документов федеральных архивов). М.: РГАНТД,
2011. 52~с.

18.~{\it Юмашева Ю. Ю.} Методические рекомендации по электронному
копированию архивных документов и~управлению полученным
информационным массивом.
 М.: Росар\-хив, ВНИИДАД, 2012. 125~с.

19.~{\it Рекомендации по комплектованию, учету и~организации
хранения электронных архивных документов в~государственных
и~муниципальных архивах}. М.: Федеральное архивное агентство,
ВНИИДАД, 2013. 49~с.

20.~{\it Российские организации начинают строить электронные
архивы на оптических дисках}\,//\linebreak Ассоциация электронных
торговых площадок.
URL:~https://www.aetp.ru/market-news/item/400867\linebreak (дата
создания: 06.11.2015~г.; дата обращения: 13.11.2015~г.).


\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 6 февраля 2019~г.

Cтатья принята к~печати 7 ноября 2019~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip2mm \textit{Чернышов Александр Викторович}~---  канд. техн.
наук, доц.; sch-ru@yandex.ru


}
