
{\small

\vskip4%6
mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip1.8%3
mm

{\footnotesize

1. \textit{Карташев~В.~А.}, \textit{Карташев~В.~В.} Изображение нанорельефа при интерпретации измерений методом имитационного моделирования~// Нано- и микросистемная техника. 2016. Т.~18. С.~131--133.

2. \textit{Игнатов~И.~И.}, \textit{Мосин~О.~В.} Исследование структурно-функциональных свойств фуллеренсодержащего минерала шунгита и микрокристаллического алюмосиликата цеолита методами элементного анализа, ПЭМ, ИК- и ДНЭС-спектроскопии~// Нано- и микросистемная техника. 2016. Т.~18. С.~357--366.

3. \textit{Егоров~О.~В.} Техническая микроскопия.  М.: Техносфера, 2007. 376~с.

4. \textit{Egorov~N.~V., Karpov~A.~G., Antonova~L.~I., Fedorov~A.~G., Trofimov~V.~V.} Technique for investigating the spatial structure of thin films at a nanolevel~// Journal of Surface Investigation: $X$-Ray, synchrotron and neutron techniques. 2011. Vol.~5. N~5. P.~992--995.

5. \textit{Егоров~Н.~В.}, \textit{Карпов~А.~Г.} Диагностические информационно-экспертные системы. СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2002. 490~c.

6. \textit{Edgar~V.}, \textit{Lawrence~F.~A.}, \textit{David~C.~J.} Introduction to electron holography. New York: Kluwer Academic/Plenum Publ. 1999. 354~p.

7. \textit{Fink~H.-W.}, \textit{Stocker~W.}, \textit{Schmid~H.} Holography with low-energy electrons~// Phys. Rev. Lett. 1990. Vol.~65. N~10. P.~1204--1206.

8. \textit{Егоров~Н.~В.}, \textit{Антонова~Л.~И.}, \textit{Татаринов П. С.} и др. Безлинзовый низкоэнергетический проекционный микроскоп для осевой электронной голографии (кендроскоп)~// Приборы и техника эксперимента. 2000. №~5. С.~157--158.

9. \textit{Gonzalez R.}, \textit{Woods R.} Digital image processing: international version. $3^{\rm rd}$~ed. Upper Saddle River, New York, USA: Prentice Hall, 2008. 976~p.

10. \textit{Miano J.} Compressed image file formats: JPEG, PNG, GIF, XBM, BMP ACM. Boston: Addison Wesley Longman Press, 1999. 264~p.

11. \textit{Morin~R.}, \textit{Degiovanni~A.} Interferometry with low-energy electrons~// JVST B --- Microelectronics and nanometer structures. 1995. Vol.~13(2). P.~407--409.

12. \textit{Nussbaumer~H.~J.} Fast Fourier transform and convolution algorithms. Berlin; Heidelberg: Springer, 1981. 276~p.

13. \textit{Федоров~А.~Г.}, \textit{Карпов~А.~Г.} Численное восстановление голографических изображений для исследования структуры тонких пленок~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2011. Вып.~2. С.~76--80.

14. \textit{Smart~Ju.}, \textit{Hock~K.}, \textit{Csomor~S.} Cross-platform GUI programming with wxWidgets. Upper Saddle River, New York, USA:  Prentice Hall as part of Bruce Perens’ Open Source Series, 2006. 700~р.

15. \textit{Zharkov~S.~М.} Methods of modern transmission electron microscopy in material study~// Journal of Siberian Federal University. Chemistry. 2009. Vol.~4. Iss.~2. P.~294--306.


%\pagebreak
\vskip 1.2mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 8 октября 2020~г.

Cтатья принята к~печати 13 октября 2021~г.

\vskip4%6
mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip1.5 mm \textit{Карпов Андрей Геннадьевич} --- д-р техн. наук, проф.; a.g.karpov@spbu.ru\par%


\vskip1.5 mm \textit{Трофимов Василий Валерьевич} --- ст. преп.; v.v.trofimov@spbu.ru\par%


\vskip1.5 mm \textit{Федоров Артур Григорьевич} --- канд. техн. наук, доц.; ag.fedorov@s-vfu.ru\par%
%
}
