


\zagol{531:518:577}{В.~С.~Новоселов}{О МОЛЕКУЛЯРНЫХ МАТЕМАТИЧЕСКИХ МОДЕЛЯХ \\
СОКРАЩЕНИЯ СКЕЛЕТНОЙ МЫШЦЫ}{



\vspace{-3mm}\parindent=7mm



%{\copyright} А.~В.~Буре, 2014

\textit{Новоселов Виктор Сергеевич} --- доктор
физико-математических наук, профессор,
 главный науч\-ный сотрудник; v.novoselov@spbu.ru




\vskip 2.5mm

\emph{Novoselov Viktor Sergeevich} --- doctor of physical and
matematical sciences, professor, chief scientific collaborator;
v.novoselov@spbu.ru


{\copyright} Санкт-Петербургский государственный университет, 2016
}

%$^{*)}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
%Санкт-Петербургского государственного университета (грант
%№~6.0.24.2010).}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
%\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\emph{\doivyp08 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\emph{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum08 } }\hfill\thepage}%
%\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\emph{\doivyp08 } } }%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\emph{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum08}}}%
%\fancyfoot[LO]{\hfill{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}}%
%\fancyfoot[RE]{{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}\hfill}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


{\footnotesize



\noindentСанкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация, \\ 199034, Санкт-Петербург, Университетская
наб., 7--9




\vskip2.8mm


\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}


\item На~молекулярном  уровне получены кинетические уравнения для двух
возможных моделей ферментативных реакций сокращения. Эти
кинетические уравнения учитывают: 1)~активизацию кальцием центров
тонкой нити; 2) двойное присоединение АТФ к~центру ферментативной
реакции и~выделение неорганического фосфата; 3) митохондриальный
синтез АТФ из~АДФ и~неорганического фосфата. В~результате
исследования кривой состояния на~ диаграмме <<длина--напряжение>>
построена стандартная задача сокращения саркомера. Найдены
равновесные решения кинетических уравнений для двух моделей
сокращения  мышцы. Описано решение задачи перемещения электрона
по~цепи белковой молекулы, имеющее отношение к~процессу
митохондриального фосфолирования. В~статье рассмотрен только один
фрагмент электрон-транспортной цепи. Библиогр. 11~назв.

{\it Ключевые слова}: скелетная мышца, мышечное сокращение,
молекулярная математическая модель, кинетические уравнения,
митохондриальное фосфолирование.

\end{list}

}

\vskip2.8mm

\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}

\noindent{\it V.~S. Novoselov}

\vskip2mm \noindent{\bf ON  THE MOLECULAR MATHEMATICAL MODEL \\
OF SKELETAL MUSCLE REDUCTION}

\vskip2.8mm


{\footnotesize

\noindent St.~Petersburg State University, 7--9, Universitetskaya
nab.,\\ St.~Petersburg, 199034, Russian Federation


\vskip2.8mm


\item All muscle contraction occurs as a result of signals in the form
 of the nervous impulses. The muscle fiber tension generales at first
 isometric and next isotonic contractions. In isometric contraction
 the muscle remains the same length. In isotonic contraction the tension
 in the muscle remains constant.
 In reality more complex contractions
 (isovelocity, concentric and eccentric) occur.
 However the cancelable mechanism will be identical. In the sliding filament
 theory it is a process of repetitive events that cause a thin filament
 (protein actin) to slide over a thick filament (protein myosin)
 and generate tension in the muscle.
 Briefly the mechanism of muscle contraction is as follows.
 The ATP molecules to activate the myosin head on the thick filament.
An action potential arrives across the neuromuscular synapse to
the muscle membrane. This depolarization results in an increase in
cytoplasm calcium. This calcium to release calcium out the
sarcoplasmic reticulum. The calcium ions to activate the binding
cites on the thin filament. As a result of the ferment reaction
take  place hydrolyzes the ATP and the release of inorganic
phosphate. In the article the standard problem of the sarcomere in
the cause of the length-tension curve is constructed.  The
equilibrium solutions of the kinetic equations for the two models
of muscle contraction are obtained. The mitochondrial
phosphorylation of ADP is a complex process of cellular
respiration. In this article only one fragment for the electron
transport chain is considered. Refs~11.

\textit{Keywords}: skeletal muscle, muscle contraction, molecular
mathematical model, kinetic equations, mitochondrial
phospholation.


}

\end{list}

\vskip2.8mm

{\bf 1.}  Все мускульные сокращения происходят в~результате
сигналов в~форме нервных импульсов. Напряжение мышечных волокон
порождает сначала изометрическое, затем изотоническое сокращения.
При изометрическом сокращении мышца остается одинаковой длины.
В~изотоническом сокращении напряженность в~мышце не~изме\-няется.
В~действительности происходят более сложные сокращения:
изокинетические, концентрические и~эксцентрические. Но в~теории
скользящей нити сократительный механизм будет одинаковым. Это
процесс повторяющихся событий, влекущих тонкую нить (белок актин)
скользить по~толстой нити (белок миозин) и~порождать напряжения
в~мышце.

Механизм мышечного сокращения кратко состоит в~следующем. Молекулы
аденозинтрифосфатa (АТФ) активизируют головки миозина на~толстой
нити. Потенциал действия через нервномышечный синапс прибывает
в~мускульную мембрану. Деполяризация приводит к~увеличению кальция
в цитоплазме,  который освобож\-дает кальций
из~саркоплазматического ретикула. Ионы кальция активизируют центры
связывания на~тонкой нити. Головки миозина (который имеет АТФ)
привязываются к~активным сайтам связывания на~тонких нитях
и~создают центры ферментативных реакций. В~результате
ферментативной реакции происходят гидролиз АТФ и~освобождение от
неорганического фосфата. При этом будут стягиваться Z-группы
по~отношению друг к~другу, сокращая тем самым саркомер.
Дополнительные молекулы АТФ позволяют освободить центры
связывания. (<<Отсутствие АТФ делает этот шаг невозможным,
в~результате наступает состояние окоченения типа трупного
окоченения>>.)

В настоящей статье на~молекулярном  уровне получены кинетические
уравнения для двух возможных моделей ферментативных реакций
сокращения. Эти кинетические уравнения учитывают: 1) активизацию
кальцием центров тонкой нити; 2) двойное присоединение АТФ
к~центру ферментативной реакции и~выделение неорганического
фосфата; 3) митохондриальный синтез АТФ из~АДФ (аденозиндифосфатa)
и неорганического фосфата.

В результате исследования диаграммы <<длина--напряжение>>
построена стандартная задача для саркомера. Получены равновесные
решения кинетических уравнений для двух моделей сокращения  мышцы.
Митохондриальное фосфолирование АДФ~---  сложный процесс
клеточного дыхания. В~настоящей статье рассмотрен только один
фрагмент электрон-транспортной цепи.

{\bf 2.} Перечислим основные молекулярные фрагменты, подлежащие
математическому моделированию [1--7]. Ионы ${\text{Ca}^{2+}}$
присоединяются к~центру тонкого мышечного волокна (актин)
и~происходит активизация этого центра. К~нему может добавиться
снабженная молекулой АТФ головка толстого мышечного волокна
(миозин). В~результате создается центр ферментативной реакции.
Энергия от АТФ превращается в~энергию напряжения и~в~работу
перемещения миозиновой головки при гидролизации и~выделении
фосфорного остатка.

При этом к~центру ферментативной реакции присоединяется
аденозиновая часть АТФ, а~ее гидролизация и~выделение
неорганического фосфата происходят вне данного центра [7].
Основной реакцией является следующая [2]:

\vskip 10pt \centerline{M + AТФ  $\leftrightarrows$ M + АДФ + Ф.}
\vskip 10pt \noindent Здесь через М обозначена молекула миозина,
через Ф~--- фосфорный остаток. Подтверждением такой реакции служит
обнаружение АДФ в~цитоплазме мышечной %\linebreak\newpage\noindent
клетки. Однако для отделения АДФ от реакции требуется еще одна
молекула АТФ [7]. В~результате молекулы АДФ и~АТФ отделяются от
миозина.\newpage

Пусть $ N(t) $~--- число миозиновых головок в~перекрывающихся
областях между актином и~миозином в~саркомере. Здесь $t$~---
время. Принимаем обозначения для величин в~перекрывающихся
областях: $x_{1}(t)$~--- число миозиновых головок, соединенных
с~актином; $x_{2}(t)$~--- число  головок, не~соединенных
с~актином, но~присоединивших АТФ; $x_{3}(t)$~--- число свободных
головок. Будем иметь условие
$$x_{1}(t)+ x_{2}(t)+x_{3}(t)=N(t). \eqno(1)$$
Предположим, что число участвующих в~возбуждении мышцы центров
актина также равно $ N(t)$. Из~них $x_{4}(t)$~--- число
активизированных центров, но~не~связанных с~миозиновыми головками;
$x_{5}(t)$~--- число свободных центров. Тогда
$$x_{1}(t)+ x_{4}(t)+x_{5}(t)=N(t). \eqno(2)$$
Теперь введем обозначения для свободных частиц в~саркомере:
$x_{6}(t)$~--- число активизирующих групп ионов, но~не~связанных
с~миозиновыми головками; $x_{7}(t)$~--- число молекул АТФ;
$x_{8}(t)$~--- число молекул АДФ. Из~условия сохранения числа $S$
молекул аденозина в~саркомере запишем
$$x_{1}(t)+ x_{2}(t)+x_{7}(t)+x_{8}(t) =S={\text{const}}. \eqno(3)$$
Вероятность изменения в~единицу времени указанных величин
определяется как вероятностью встречи соответствующих компонентов,
так и~изменением числа $N$ миозиновых головок и~центров актина
в~перекрывающихся областях. Можно записать уравнения\\
$$\frac{dx_{1}}{dt}=\alpha x_{2} x_{4}-\beta x_{1} x_{7}+\frac{x_{1}}{N}\frac{dN}{dt},\eqno(4)$$
$$\frac{dx_{2}}{dt}=\gamma x_{3} x_{7}-\alpha x_{2} x_{4}+\frac{x_{2}}{N}\frac{dN}{dt},\eqno(5)$$
$$\frac{dx_{3}}{dt}=\beta x_{1} x_{7}-\gamma x_{3} x_{7}+\frac{x_{3}}{N}\frac{dN}{dt},\eqno(6)$$
$$\frac{dx_{4}}{dt}=\varkappa x_{5} x_{6}-\alpha x_{2} x_{4}+\frac{x_{4}}{N}\frac{dN}{dt},\eqno(7)$$
$$\frac{dx_{5}}{dt}=\beta x_{1} x_{7}-
\varkappa x_{5} x_{6}+\frac{x_{5}}{N}\frac{dN}{dt}.\eqno(8)$$


\vskip 3mm\noindentЗдесь $\alpha,\beta,\gamma,\varkappa$~---
постоянные величины, выражающие вероятность одновременной встречи
в~данный момент времени $t$ первой и~второй из~соответствующих
величин. Интегралы (1) и~(2) являются следствием уравнений
(4)--(8). Они использовались в~работах [8--10].

Секундное изменение концентраций АТФ и~АДФ в~цитоплазме мышечной
клетки определяется как скоростью ферментативной реакции, так
и~ресинтезом АТФ в~митохондриях. Скорость фосфолирования АДФ
с~образованием АТФ принимаем пропорциональной с~коэффициентом
$\chi=\text{const}  >0$  числу АДФ в~саркомере. Для получения
уравнения секундного изменения в~саркомере переменной $x_{7}$, т.
е.  вероятного числа свободных молекул АТФ, надо учесть их
уменьшение созданием переменной $x_{2}$ в~единицу времени числом
$\gamma x_{3}x_{7}$, а~также потребностью $x_{7}$ для разрыва
мостиков числом $\beta x_{1}x_{7}$. При этом в~результате разрыва
мостиков в~рассматриваемой модели число\linebreak\newpage\noindent
свободных молекул $x_{7}$ увеличивается в~единицу времени на~число
$\beta x_{1}x_{7}$. В~результате получаем

$$\frac{dx_{7}}{dt}=\chi x_{8} -\gamma x_{3} x_{7}-\frac{x_{1}+x_{2}}{N}\frac{dN}{dt},\eqno(9)$$
$$\frac{dx_{8}}{dt}=-\chi x_{8}+\beta x_{1} x_{7}.\eqno(10)$$

\noindentУравнения (3)--(10) должны быть дополнены уравнением,
выражающим баланс ионов $\text{Ca}^{2+}$ в~сарколеме. Известно,
что в~межклеточной среде концентрация $\text{Ca}^{2+}$ существенно
больше, чем в~цитоплазме. При деполяризации клетки, когда активный
потенциал достигает некоторого порогового значения
$u_{\Pi,\text{Ca}}$, происходит просачивание кальция в~мышечную
клетку. Будем говорить, что при указанном значении активного
потенциала открываются кальциевые каналы. Можно  принять поток
ионов $\text{Ca}^{2+}$ в~единицу времени внутрь клетки равным
$j_{\text{Ca}}=\theta(u-u_{\Pi,\text{Ca}})Q_{Ca}$, где  $\theta
$~--- функция Хевисайда, $u$~--- активный потенциал,
$Q_{\text{Ca}}= \text{const} >0$. Источником увеличения
концентрации $\text{Ca}^{2+}$ в~цитоплазме мышечной клетки служит
не~только внешняя среда, но~и~находящийся в~клетке
саркопризматический ретикулум (SR). Это запас  ионов кальция
в~емкостях, которые открываются при присоединении к~ним тех же
ионов $\text{Ca}^{2+}$. Обратно ионы $\text{Ca}^{2+}$ отсасываются
клеточными насосами, встроенными в~SR и~наружную мембрану клетки.

Введем обозначения: $\mu $~--- вероятность одной активизирующей
группы $\text{Ca}^{2+}$, приходящейся на~одну такую же группу
свободных ионов $\text{Ca}^{2+}$ в~сарколеме, покинуть SR
в~единицу времени; $b_1$ и~$b_2 $~--- характеристики  насосов.
Пусть $x_{9}$~--- концентрация $\text{Ca}^{2+}$ в~SR (число
указанных групп). Можно считать, что расход в~единицу времени
на~активизацию центров актина равен $\varkappa x_{3} x_{6}$,
освобождение связанных ионов $\text{Ca}^{2+}$ вызывается
уменьшением числа переменной $x_{1}$, т.~е. приход ионов кальция
в~единицу времени равен $\beta x_{1} x_{7}$. Запишем уравнения
баланса ионов $\text{Ca}^{2+}$ в~сарколеме и~SR

$$\frac{dx_{6}}{dt}=\mu x_{6} x_{9}-b_1 x_{6} -b_2 x_{6}+\theta (u-u_{\Pi,\text{Ca}})Q_{\text{Ca}}~ -$$

$$-~ \varkappa x_{5} x_{6} +\beta x_{1} x_{7}-\frac{x_{4}}{N}\frac{dN}{dt}, \eqno(11)$$

$$\frac{dx_{9}}{dt}=-\mu x_{6} x_{9}+b_2 x_{6}. \eqno(12)$$\\
\noindentУравнения типа (11) и~(12) применяются в~работе [11].

Рассмотренная модель, которую будем называть первой, отвечает
случаю, когда в~цитоплазме мышечной клетки имеется избыточное
количество молекул АТФ. Действительно, мы предполагали, что как
только произойдут гидролизация и~выделение фосфорного остатка, так
сейчас же должна принять участие вторая молекула АТФ. Если же
второй  молекулы АТФ в~этот момент нет, то реакция может
продолжаться с~выделением еще одного фосфата и~уменьшением АТФ
до~АДФ. Произойдет еще один сдвиг мостика. Если после этого вторая
молекула АТФ присоединится к~активному центру, то ферментативная
реакция закончится, а~сокращение мышцы пройдет по~второй модели,
которая обсуждается в~работах [8, 9]. При этом в~цитоплазме
не~будет обнаруживаться аденозинмонофосфат (АМФ), а~будут
присутствовать по-прежнему свободные молекулы АТФ и~АДФ.
Обоснованием второй модели служит\linebreak\newpage\noindent
следующее указание: Существенную роль в~поддержании равновесия
аденозинфосфатных кислот играет обратимая реакция, катализируемая
ферментом аденилаткиназой:

\vskip 5pt \centerline{АТФ+АМФ $\leftrightarrows$ 2 АДФ.}

\vskip 5pt Уравнения (1)--(8) сохраняют свой вид и~для второй
модели.  При этом следует иметь в~виду, что развиваемая мышечным
волокном сила равна воздействию суммы всех действующих мостиков,
расположенных на~половине длины  саркомера. Поэтому растягивающая
мышечное волокно внешняя сила для первой модели равна $ F=x_1 f.$
Вместо уравнений (9) и~(10) для второй модели запишем [9]
$$\frac{dx_{7}}{dt}=\chi x_{8}-\beta x_{1} x_{7} -\gamma x_{3} x_{7}-\frac{x_{1}+x_{2}}{N}\frac{dN}{dt},\eqno(13)$$
$$\frac{dx_{8}}{dt}=2\beta x_{1} x_{7}-\chi x_{8}.\eqno(14)$$
Уравнения (11) и~(12) для второй модели сохраняют  вид.

{\bf  3.} Для иллюстрации предлагаемых математических молекулярных
моделей выберем стандартную задачу. По~литературным источникам [7]
можно принять, что толстая нить по~одной линии с~одной стороны
контактирует с~двумя тонкими нитями, каждая из~которых одним
концом жестко соединяется с~мембраной, ограничи\-ваю\-щей саркомер
$Z$-полосы. Толстая нить имеет длину $l \approx 1.5$ мкм
и~расстояние между головками $\lambda_1=42.9$ нм. На~толстой нити
можно по~одной  линии с~одной стороны расположить 16 головок.
В~литературе, например [5], приводится вид диаграммы состояний
<<длина--напряжение>> для саркомера, на~которой по~оси абсцисс
отложена длина $l$ (в мкм) и~по~оси ординат  максимальная сила  $
F $ (в условных единицах), создаваемая при равновесном растяжении
мышцы. Диаграмма аппроксимируется ломаной с~позициями:

1) $l_1=3.65,~ F=0; $

2) $l_2=2.25,~ F=1;$

3) $l_3=2,~ F=1;$

4) $l_4=1.65,~ F=0.75;$

5) $l_5=1.25,~ F=0.$

Наличие <<плато>>  между позициями 2) и~3) показывает, что
в~средней  части толстой нити образуется <<голая зона>> без
головок [7], на~которой могут расположиться четыре головки. При
этом из~14 оставшихся на~каждой половине толстой нити в~позиции 2)
две головки должны быть не~заняты.

Каждая тонкая нить имеет [7] длину 1 мкм и~расстояние между
центрами активизации около 36 нм. На~расстоянии, занятoм головками
толстой нити на~половине ее длины, могут поместиться до~16 центров
актина, но~участвовать в~возбуждении мышцы будут только 14.

Обозначим через $y_i$,  $i={\overline{1,9}}$, переменные величины,
равные соответствующим переменным $x_i$, отвечающим расположению
на~одной линии контакта с~одной стороны. Имеем  $x_i = n y_i$, где
$n = \text{const}> 0$ сравнительно большое число. Уравнения
(1)--(14) перейдут в~соответствующие уравнения для $y_i$ при
замене времени $t$ на~быстрое микроскопическое время $\tau = nt$.
Произойдет замена величин:

\vskip 5pt \centerline{ $\widetilde{N}=n^{-1},~ \,
\widetilde{\chi}=n^{-1}\chi,~ \, \widetilde{Q}_1=n^{-1}b_1,~ \,
\widetilde{Q}_2=n^{-1}b_2,~ \, \widetilde{s}=n^{-1}s,~ \,
\widetilde{Q}_{\text{Ca}}=n^{-1}Q_{\text{Ca}}$.}

\vskip 5pt Постоянные $\alpha, \beta, \gamma, \varkappa, \mu$
останутся без изменений.

Установим зависимость $\widetilde{N}$ от длины саркомера $l.$
Поскольку  зависимость диаграммы <<длина--напряжение>> выражает
максимальную силу при данном сжатии, то число работающих мостиков
для отвечающей ситуации должно быть равно числу всех головок
в~перекрытии между нитями. На~участке $l_2 \geq l \geq l_3$ имеем
<<плато>>, для которого $\widetilde{N}=24$. Ордината данного
участка принята за~условную единицу. Поэтому вклад каждого мостика
в мышечную силу равен $\frac{1}{24}$.

Поскольку длина вытянутых подряд двух тонких и~одной толстой нитей
равна $ l^1=3.5$ мкм, то вышеуказанное начальное значение $
l_1=3.65$ мкм показывает, что в~таком состоянии мышца вытянута.
Для общего охвата будем рассматривать начальное состояние
с~нулевым числом мостиков $ l_0$. При этом $ l_0=l_1$ для
растянутой мышцы и~$l_0=l^1$ для мышцы с~ничтожно малым
предварительным растяжением.

На первом участке $l_0 \geq l \geq l_2$, который является основным
рабочим участком, можно принять $\widetilde{N}=24
[(l_0-l)(l_0-l_2)^{-1}]$.   Напомним, что $ l $~--- длина
саркомера, через $[x]$ обозначается антье от $x$, т.~е. целая
часть десятичного числа $x$. Для участков с~понижающимся
напряжением принимаем при $l_3 \geq l \geq l_4$ ~$\widetilde{N}=24
- 24 [(l_3-l){k_3}]$, при $l_4 \geq l \geq l_5$ ~$\widetilde{N}=18
- 24 [(l_4-l){k_4}]$, где ${k_3}$ и~${k_4}$~--- тангенсы углов
наклона соответст\-вующих прямых графика <<длина--напряжение>>.

Как известно  [7], диапазон перемещения замкнутого мостика
отвечает 10--20 нм. Первое значение $\lambda_2=10$ нм можно
отнести к~первой модели, второе $2\lambda_2 $~--- ко второй. Для
ненапряженной мышцы каждому вновь вступающему в~работу мостику
по~первой модели отвечает сдвиг
$\lambda=\lambda_1+\lambda_2\approx 52$~нм. Так как $\frac{l^1 -
l_2}{24} \approx \lambda$, то для ненапряженной мышцы на~рабочем
участке можно принять первую модель.

Для большой растягивающей силы $l_0=l_1 $. Как выше отмечалось,
центры актина чередуются через 36 нм. Учтем два элементарных
сдвига по~$\lambda_2$: $\lambda_2 + 36 + \lambda_2=56~\text{нм}.$
Первый отвечает переходу головки из~наклонения в~сторону силы
в~состояние, ортогональное мышце; второй, как и~в~первой модели,
отвечает переходу головки от указанного положения до~наклонения
в~сторону, обратную действию растягивающей силы. Поскольку
$[\frac{l^1 - l_2}{24}]=58$, т. е. является близким к~56, то
в~рассматриваемом случае применима вторая модель.

{\bf 4.} Для состояний равновесия в~моделях 1 и~2 на~основании
формул типа (1)--(8) получаем
$$ y_2=\widetilde{N}-y_1(1+\beta \gamma^{-1}), \; y_3=\beta \gamma^{-1} y_1,
$$
$$
y_4=\frac{\varkappa y_6(\widetilde{N}-y_1)}{\alpha y_2 +\varkappa
y_6}, \;  y_5=\frac{\alpha y_2(N-y_1)}{\alpha y_2 +\varkappa y_6},
\eqno(15)
$$
$$ y_6=\frac{\alpha y_2 y_4}{\varkappa(\widetilde{N}-y_1-y_4)}, \;  y_7=\alpha\beta^{-1}{y_1}^{-1} y_2 y_4.
$$
Для одновременного охвата двух моделей введем число $ \nu$, равное
единице для модели 1 и~двум для модели 2. По~типу формул (10)
и~(14) находим
$$ y_8=\nu{\chi}^{-1}\beta x_1 x_7. \eqno(16)$$
На основании формулы вида (12) для двух моделей имеем
$y_9=\mu^{-1} a_2$. Затем по~формуле типа (11) также для двух
моделей можно определить число активизирующих групп
$\text{Ca}^{2+}$ в~зависимости от внешнего возбуждения
$$ y_6=a_1^{-1} \theta (u-u_{\Pi,\text{Ca}})\widetilde{Q}_{\text{Ca}}. \eqno(17)$$
Воспользуемся формулой типа (3), последней формулой обозначения
(15), формулой (16), а~также формулой типа (4). Для равновесия
получаем
$$
y_4=\frac{\widetilde{\chi}\beta y_1(\widetilde{s}-y_1-y_2)}{\alpha
y_2(\widetilde{\chi}+\nu\beta y_1)}. \eqno(18)
$$
Формулы (15) и~(18) показывают, что для двух моделей при любых
допустимых значениях внешней нагрузки $(y_1)$ и~величины сжатия
$(\widetilde{N})$ будет существовать соответственное равновесное
значение $y_6$. По~формуле (17) можно вычислить  неизменяемый
активный потенциал. Иному состоянию равновесия отвечает другой
активный потенциал. Однако для любого неизменяемого во~времени
активного потенциала и~одного из~факторов: задания растягивающей
силы $(y_1)$, либо сжатия $(\widetilde{N})$, тогда можно
определить равновесное значение другого фактора. Поэтому работу
мышцы в~условиях неизменяемости режима можно рассчитывать по
равновесным формулам. Такие формулы могут быть использованы также
в~динамике с~медленным изменением активного потенциала.

{\bf 5.} В~настоящей статье результат действия митохондрий
по~восстановлению АТФ на~основе АДФ описывается весьма упрощенно.
При более строгом рассмотрении потребуется решить, например,
задачу перехода электрона вдоль спиральной цепи белковой молекулы.
Рассмотрим эту задачу перехода [10, 11]. При взаимодействии
аминогруппы ($\rm -NH_2$) с~карбоксильной группой ($\rm -COON$)
выделяется молекула воды и~создается пептивная группа ($\rm
-CO\!-\!N-$). Атомы C и~O, входящие в~пептивную группу, образуют
диполь со~сравнительно высоким электрическим моментом.
Возбужденный электрон (квазичастица) удерживается диполем
и~перемещается вместе с~ним вдоль цепи~[11].

Обозначим через $\sigma$ величину средней силы взаимодействия
электрона и~единичного отрезка белковой цепи, через $a$~---
равновесную длину пептивной группы, далее через $b(x,t)$~---
смещение диполя относительно положения равновесия. Здесь
дополнительно приняты обозначения: $x$~--- продольная координата,
$t$~--- время. В~качестве потенциальной энергии, порожденной силой
$\sigma$, примем величину $a\sigma \frac{\partial b}{\partial x}$,
где $\frac{\partial b}{\partial x}$ является относительным
перемещением пептивной группы. Запишем уравнение Шрёдингера для
квазичастицы
$$
\left(i\hbar\frac{\partial }{\partial t}+\frac{\hbar^2}{2m}
\frac{\partial^2 }{\partial x^2}-a\sigma\frac{\partial b}{\partial
x}\right)\psi(x,t)=0.  \eqno(19)
$$
Здесь $\hbar$~--- постоянная Планка, $m$~--- масса квазичастицы,
$\psi(x,t)$~--- искомая волновая функция. Колебания спиральной
белковой цепи будут происходить с~учетом потенциала упругости
$$ \frac{1}{2}E\int\limits_{-\infty}^{\infty} \left(\frac{\partial b}{\partial x}\right)^2\widetilde{s} dx,$$
где $E$~--- модуль упругости, $\widetilde{s}$~--- площадь
поперечного сечения цепи, а~также потенциала воздействия
квазичастицы с~математическим ожиданием
$$ \int\limits_{-\infty}^{\infty} a\sigma\frac{\partial b}{\partial x} \left|\psi(x,t)\right|^2 dx.$$
Уравнение колебательного движения цепи получим на~основе принципа
минимума функционала действия [9] в~виде
$$
\left(\frac{\partial^2 }{\partial t^2}-v^2 \frac{\partial^2
}{\partial x^2}\right)b(x,t)
-\frac{a^2\sigma}{\widetilde{m}}\frac{\partial }{\partial x}
|\psi(x,t)|^2=0. \eqno(20)
$$
Здесь $v=\sqrt{\frac{E}{\rho}}$~--- скорость распространения
продольных упругих волн, $\widetilde{m}=a\rho\widetilde{s}$~---
масса диполя.

Волновую функцию квазичастицы, определяемую уравнением Шрёдингера
(19), отыскиваем в~виде
$$
\psi(x,t)=\Psi(\xi)\text{exp} [i\hbar^{-1}(px-Ut)], \eqno(21)
$$
где $\xi=x-v_{ef}t$~--- волновая фазовая переменная;
$v_{ef}=\text{const}>0; \, p=m v_{ef}$~--- импульс квазичастицы;
$U=\frac{1}{2}m (v_{ef})^2+ V$~--- ее энергия. Амплитуда
$\Psi(\xi) $ в~формуле (21) действительная положительная функция,
при этом $\Psi^2(\xi)=| \psi|^2$.

Величину упругого смещения будем также отыскивать как функцию
угловой переменной $b(\xi)$. Введение угловой фазовой переменной
$\xi$ позволяет перейти от уравнения в~частных производных (20)
к~уравнению с~обыкновенными производными по~$\xi$. После
интегрирования указанного уравнения получаем
$$
(v^2-{v_{ef}}^2)b{'}=a^2\sigma \widetilde{m}^{-1} \Psi^2(\xi),~ \,
v_{ef}\leq v. \eqno(22)
$$
Производные по~ $\xi$ обозначаем штрихами.

Подставим (21) и~(22) в~уравнение (19). Мнимая часть тождественно
обращается в~нуль, а~действительная приводит к~уравнению
$$
\Psi''+A\Psi^2+ B\Psi=0,  \eqno(23)
$$
в котором
$$
A=\frac{2ma^3\sigma^2}{\hbar^2\widetilde{m}(v^2-v_{ef}^2)}
=\text{const}>0,~~ B=\frac{2mV}{\hbar^2}=\text{const}.  $$ Если
$V<0$, то уравнение (23) имеет солитонное решение
$$
\Psi(\xi)=\sqrt{2}A^{-\frac{1}{2}}|B|^{\frac{1}{2}}c
h^{-1}[|B|^{\frac{1}{2}}(\xi-\xi_0)].  \eqno(24)
$$
Оно представляет собой локализованное колоколоoбразное
возбуждение, переме\-щаю\-щееся по~белковой цепи с~постоянной
скоростью $v_{ef} $ без изменения формы и~обеспечивает перемещение
электрона вдоль цепи белковой молекулы. Решение (24) при
$v_{ef}\rightarrow v$ переходит в~квантово-механическое решение
задачи определения волновой функции свободного электрона.

{\bf 6.} Перемещение тонкой нити относительно толстой при одном
акте возбуждения имеет порядок  10--20 нм [7]. Первое число мы
относим к~первой модели, второе~--- ко второй. Как  физически
может осуществляться такое перемещение? Головка миозина длиной 19
нм шарнирно соединена с~подвижной частью миозина длиной 50 нм.
Отмеченное выше перемещение доступно такой конструкции миозина при
действии некоторой тянущей силы. Указанная сила создается за~счет
траты энергии АТФ, которая переходит в~АДФ по~первой модели
и~в~АМФ~--- по~второй. Можно допустить, что молекула АТФ своей
аденозиновой частью <<встраивается>> в~ферментативную реакцию,
а~фосфорной частью <<зацепляется>>  за~некоторую головку миозина.
При выпадении одного или двух фосфорных остатков молекула
укорачивается и~перемещает головку на~величину 10 или 20 нм.
Освобождение осуществляется за~счет наложения второй молекулы АТФ.
В результате происходит освобождение двух молекул.\pagebreak





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\input{08/lit-ra}

%%%%%N DOI в ссылке!!!!!!!!!!

\input{08/ref-s}

%%%%%N DOI в ссылке!!!!!!!!!!


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


{\footnotesize




%\thispagestyle{empty}

\vskip 3mm

%\thispagestyle{empty}


\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\it{Вестник~СПбГУ.~Сер.~10.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\it{Вестник~СПбГУ.~Сер.~10.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Вып.~\issuenum}}}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %


\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.

\vskip 1mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 5 апреля 2016~г.

\vskip 1mm

\noindent Статья принята к~печати 26 мая  2016~г.

}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\vskip 5mm


%{\footnotesize

%\noindent К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я\,
%и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я \nopagebreak

%\vskip 3mm

%\textit{Буре Артем Владимирович}~--- аспирант; e-mail:
%bure.artem@gmail.com

%\vskip 2mm

%\emph{Bure Artem Vladimirovich}~--- post-graduate student; e-mail:
%bure.artem@gmail.com

%}
