
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. \emph{Чистяков~С.~В., Ишханова~М.~В.} Математические модели
выбора налоговых шкал: учеб. пособие. СПб.: Изд-во С.-Петерб.
ун-та, 1998. 52 с.

% \bibitem {Yas89}
2. \emph{Алексашенко~С.~В., Киселев~Д.~А., Теплухин~П.~М.,
Ясин~Е.~Г.} Налоговые шкалы: функции, свойства, методы управления
// Экономика и~математические методы. 1989. Т. 25. Вып. 3. С.
389--395.

%\bibitem{LR61}
3. \emph{Luce~R.~D., Raiffa~H.} Games and decisions: Introduction
and critical survey. New York: John Wiley and Sons, 1957. 531 p.

%\bibitem{Moulin}
4. \emph{Мулен~Э.} Теория игр с~примерами из математической
экономики / пер. с~франц.; под ред. Н. С. Кукушкина. М.: Мир,
1985. 199 c. (\emph{Moulin H.} Theorie des jeux pour l’economie et
la politique.)

%\bibitem{IFAC}
5. \emph{Chistyakov~S.~V., Uspasskaya~I.~S., Kvitko~A.~N.,
Kichinsky~D.~B.} A system of models for constructing a progressive
income tax scale // IFAC POL. 2018. Vol. 51. Iss. 32. P. 474--478.

%\bibitem{Smirn09}
6. \emph{Смирнов~Р.~О.} Моделирование инструментов
бюджетно-налоговой политики государства.  СПб.: Изд-во С.-Петерб.
ун-та, 2009. 112 с.

%\bibitem{Mirrlees71}
7. \emph{Mirrlees~J.~A.} An exploration in the theory of optimal
income taxation // Review of Economic Studies. 1971. Vol. 2. N 38.
P. 175--208.

%\bibitem{Nekip}
8. \emph{Некипелов~Д.~Н.} Распределительные свойства и~искажающее
воздействие налогов на индивидуальные доходы в~России. М.: ИЭПП,
2005. 175 с.

%\bibitem{Chist}

9. \emph{Чистяков~С.~В.} Конфликты глазами математиков //
Санкт-Петербургский Университет. 2001. № 28. Вып. 3582. 21 ноября.
С. 15.

%\bibitem{ChistAndVish15}
10. \emph{Chistyakov~S.~V., Andersen~A.~A.,  Vishnevskii~V.~E.} A
Game-theoretic model of a regressive profit tax // Applied
Mathematical Sciences. 2015. Vol. 9. N 85. P. 4201--4209.

%\bibitem{Niehans}
11. \emph{Niehans~J.} Zur preisbildung bei ungewissen erwartungen
// Schweizerische Zeitschrift f$\ddot{\rm u}$r Volks\-wirtschaft und Statistik.
1948. Vol. 5. N 5. S. 433--456.

% \bibitem{Savage}
12. \emph{Savage~L.~J.} The theory of statistical decision //
Journal of the American Statistical Association. 1951. Vol. 46. N
253. P. 55--67.

%\bibitem{ChistAnd13}
13. \emph{Андерсен~А.~А., Чистяков~С.~В.} Методологические основы
разработки интерактивной системы построения шкалы ставок
подоходного налога // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер. 10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2013. Вып. 3. С.
9--19.


\vskip 1.5mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 29 октября 2019~г.

Cтатья принята к~печати 13 февраля 2020~г.

\vskip4.5mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip2mm\textit{Чистяков Сергей Владимирович} --- д-р физ.-мат.
наук, проф.; svch50@mail.ru

\vskip2mm\textit{Квитко Александр Николаевич} --- д-р физ.-мат.
наук, проф.; alkvit46@mail.ru

\vskip2mm\textit{Кичинский Дмитрий Борисович} --- специалист;
dmitry.kichinsky@gmail.com

\vskip2mm\textit{Васецов Матвей Евгеньевич} --- канд. физ.-мат.
наук; matvey\_v@yahoo.com

\vskip2mm\textit{Успасская Ирина Сергеевна} --- магистрант;
irinausp023@gmail.com

}
