
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Оценки в~методе рядов Тейлора для линейных полных УрЧП%$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Л. К. Бабаджанянц, И. Ю. Потоцкая, Ю. Ю. Пупышева%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Исследования М. В. Булатова и~Е. В. Чистяковой
%частично поддержаны Российским фондом фундаментальных исследований
%(проекты №~18-51-54001, 18-01-00643, 18-29-10019).%\par
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Babadzanjanz L.~K., Pototskaya I.~Yu., Pupysheva Yu.~Yu.} Estimates for Taylor series method to linear total systems of PDEs ~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum03 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentБольшое количество обыкновенных дифференциальных уравнений (ОДУ) можно свес\-ти к~полиномиальной форме. Как было показано в~ряде работ различных авторов, одним из лучших методов численного решения задачи начального приближения для таких систем ОДУ является метод рядов Тейлора. В~данной работе рассматривается применение этого метода к~решению задачи Коши для полной линейной системы дифференциальных уравнений в~частных производных. Для обоснования эффективности подобного подхода формулируется и~доказывается теорема о~точности решения этой задачи методом рядов Тейлора. В~последней части статьи приводятся четыре примера, иллюстрирующих алгоритм применения метода Тейлора в~задачах небесной механики. Рассматриваются полные уравнения в~частных производных, описывающие задачу двух тел. Первые две задачи относятся к~уравнениям Кеплера. Третья задача описывает движение точки в~плоскости орбиты. Последняя задача касается движения самой плоскости орбиты.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: метод рядов Тейлора, полные линейные
системы УрЧП, поли\-но\-миаль\-ные системы, численное
интегрирование систем УрЧП.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Бабаджанянц Левон Константинович} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; levon-lkb@yandex.ru

\vskip2mm\textit{Потоцкая Ирина Юрьевна} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; irinapototskaya@yandex.ru


\vskip2mm\textit{Пупышева Юлия Юрьевна} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; j\_poupycheva@mail.ru


}

}
