
{\small

\vskip4.5%6
mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip1.5%2
mm

{\footnotesize

1. \emph{Arefeva I. Ya.,  Dragovic B. G.,  Volovich I. V.} Open
and closed $p$-adic strings and quadratic extensions of number
fields~// Phys. Lett.~B. 1988. Vol.~212. N~3. P.~283--291.

2.  \emph{Владимиров В. С.} О нелинейных уравнениях $p$-адических
открытых, замкнутых и открыто-замкнутых струн~// Теор. мат. физ.
2006. Т.~149. Вып.~3. С.~354--367.

3. \emph{Brekke L.,  Freund P. G. O.} $p$-Adic numbers in
physics~// Phys. Rep. 1993. Vol.~233.  N~1. P.~1--66.

4. \emph{Хачатрян Х. А.} О разрешимости некоторых классов
нелинейных сингулярных краевых задач, возникающих в теории
$p$-адических открыто-замкнутых струн~// Теор. мат. физ. 2019.
Т.~200. Вып.~1. С.~106--117.

5. \emph{Хачатрян Х. А.} О разрешимости некоторых нелинейных
граничных задач для сингулярных интегральных уравнений типа
свертки~// Труды ММО. 2020. Т.~81. Вып.~1. С.~3--40.

6. \emph{Рудин У.} Функциональный анализ. М.: Мир,  1975. 444~с.

7. \emph{Колмогоров А. Н., Фомин В. С.} Элементы теории функций и
функционального анализа. Изд.~V.  М.: Наука, 1981. 544~с.

8. \emph{Khachatryan Kh. A.} Existence and uniqueness of the
solution of one boundary value problem for the convolution
integral equation with monotonic nonlinearity~// Izvestiya.
Mathematics. 2020. Vol.~84. N~4. P.~807--815.
https://doi.org/10.1070/IM8898

9. \emph{Хачатрян Х. А.} О разрешимости одной системы нелинейных
интегральных уравнений типа Гаммерштейна на прямой~// Известия
Саратовского университета. Новая серия. Сер. Математика. Механика.
Информатика. 2019. Т.~19. Вып.~2. С.~164--181.

10. \emph{Aref'eva I. Ya.,  Koshelev A. S.,  Joukovskaya L. V.}
Time evolution in superstring field theory on non-BPS brane.~I.
Rolling tachyon and energy-momentum conservation~// J.~High Energy
Phys.  2003. Vol.~012. N~9. P.~1--15.

11. \emph{Арефьева И. Я.} Скатывающиеся решения полевых уравнений
на неэкстремальных бранах и в $p$-адических струнах~//  Труды
Матем. ин-та им. В.~А.~Стеклова. 2004. Т.~245. С.~47--54.

12. \emph{Ohmori K.} Toward open-closed string theoretical
description of rolling tachyon~// Phys. Rev.~D. 2004. Vol.~69.
N~2. P.~026008, hep-th/0306096.



\vskip 1.3mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 21 января 2020~г.

Cтатья принята к~печати 23 октября 2020~г.

\vskip4.2mm К~о~н~т~а~к~т~н~а~я \ и~н~ф~о~р~м~а~ц~и~я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip1.5mm\textit{Хачатрян Хачатур Агавардович} --- д-р физ.-мат.
наук, проф.; khach82@rambler.ru

\vskip1.5mm\textit{Петросян Айкануш Самвеловна} --- канд.
физ.-мат. наук, доц.; haykuhi25@mail.ru\par
%
}
