
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. {\it Gurova G., Piattoeva N., Takala T.} Quality of education
and Its evaluation: an analysis of the Russian Academic Discussion
// European Education. 2015. Vol.~47. N~4. P.~346--364.

2. Приказ Министерства образования и~науки РФ от~18.06.2017~г.
№~667 <<О~формах проведения государственного тестирования по
РКИ>>. M., 2017.

3. {\it Андрюшина  Н. П., Битехтина Г. А., Иванова А. С.} и~др.
Требования к~уровню подготовки по русскому языку как иностранному.
I сертификационный уровень. Общее владение. 2-е изд. М.; СПб.:
Златоуст, 2009. 32~c.

4.  {\it Владимирова Т. Е., Нахабина М. М., Соболева Н. И.} и~др.
Государственный образовательный стандарт по русскому языку как
иностранному. Элементарный уровень. 2-е изд. М.; СПб.: Златоуст,
2001. 28~с.

5.  {\it Нахабина М. М., Соболева Н. И., Стародуб В. В.} и~др.
Государственный образовательный стандарт по русскому языку как
иностранному. Базовый уровень. 2-е изд. М.; СПб.: Златоуст, 2001.
32~с.

6.   {\it Андрюшина  Н. П., Битехтина Г. А., Владимирова Т. Е.}
и~др. Программа по русскому языку для иностранных граждан. Первый
сертификационный уровень. Общее владение. М.; СПб.: Златоуст,
2001. 176~c.

7. {\it Капитонова Т. И., Московкин Л. В.} Методика обучения
русскому языку как иностранному на~этапе предвузовской подготовки.
СПб.: Златоуст, 2006. 360~c.

%\pagebreak

8.  {\it Есина З. И., Иванова А. С., Соболева Н. И.}  и~др.
Образовательная программа по русскому языку как иностранному.
Предвузовское обучение. Элементарный уровень. Базовый уровень.
Первый сертификационный уровень. М.: [б.~и.], 2001. 134~с.

9. {\it Bartlett M. S.} Properties of sufficiency and statistical
tests~// Proceedings of the Royal Statistical Society. Series~A.
1937. N~160. P.~268--282.

10. {\it Raykov Y. P., Boukouvalas A., Baig F., Little M. A.} What
to do when $K$-means clustering fails: A simple yet principled
alternative algorithm~//  PLoS ONE. 2016. Vol.~11, N~9. P.~28.

11. {\it Гребенникова Н. Л.} Методы и~приемы решения нестандартных
задач. Стерлитамак: Стерлитамак. гос. пед. академия им. Зайнаб
Биишевой, 2010. 310~с.

12. {\it Гребенникова Н. Л., Косцова С.~А.} Подготовка будущих
учителей начальных классов к~реа\-лизации стандартов второго
поколения. Стерлитамак: Стерлитамак. гос. пед. академия им. Зайнаб
Биишевой, 2012. 245~с.

13. {\it Гребенникова Н. Л., Косцова С.~А.} Современные технологии
начального математического образования~// Образование
в~пространстве школы и~вуза: опыт, проблемы, перспективы: cб.
материалов V Междунар. заоч. науч.-практ. конференции. Республика
Башкортостан, г.~Стерлитамак, 21~апреля 2016~г. Стерлитамак:
Башкирск. гос. ун-т, 2016. С.~82--83.

14. {\it Hastie T., Tibshirani R., Friedman J.}  The elements of
statistical learning: data mining, inference, and prediction. 2nd
ed. New York: Springer-Verlag, 2009. 746~p.

15. {\it Cohen J.} A coefficient of agreement for nominal scales
// Educational and Psychological Measurement. 1960. Vol.~20, N~1. P.~37--46.

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 28 августа 2017 г.

Cтатья принята к~печати 25 сентября 2018~г.

\vskip4mm%6mm
К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip1.8mm%2mm
\textit{Буре Наталья Анатольевна}~--- канд. филол. наук,
доц.;  nataly.bure@gmail.com

\vskip1.8mm%2mm
\textit{Гребенникова Надежда Лукинична}~--- канд. пед. наук, доц.;
nadezhda151049@mail.ru

\vskip1.8mm%2mm
\textit{Староверова Ксения Юрьевна}~--- аспирант;
st016234@student.spbu.ru

}
