
{\footnotesize


\vskip4mm \noindent {\small\textbf{Литература} }

\vskip3mm

1. {\em Скляров~А.~А., Скляров~С.~А.} {Синергетический подход
к~управлению беспилотным летательным аппаратом в~среде с~внешними
возмущениями //  Изв. Южн. фед. ун-та. Технические науки. 2012.
№~8. С.~159--170.}

2. {\em Bresciani~T.} {Modeling,  identification  and  control  of
a  quadrotor  helicopter:  Master thesis. Sweden, Lund: Lund
University, 2008. 184~p.}

3. {\em Garcia~Carrillo~L.~R., Dzul~A., Lozano~R., Pegard~C.}
{Quad Rotorcraft Control: Vision-Based Hovering and Navigation.
London; Heidelberg; New York; Dordrecht: Springer, 2012. 179~p.}

4. {\em Popkov~A.~S., Smirnov~N.~V., Baranov~O.~V.} {Rreal-time
quadrocopter optimal sta\-bi\-li\-za\-tion // Intern. Conference
``Stability and Control Processes''\, in Memory of V.~I.~Zubov.
Saint Petersburg, 2015, October 5--9.  P.~123--125.}

5. {\em Попов~Н.~И., Емельянова~О.~В.} {Динамические особенности
мониторинга воздушных линий электропередачи с~помощью
квадрокоптера // Современные проблемы нау\-ки и~образования. 2014.
№~2. [Электрон. ресурс] URL: http://cyberleninka.ru/ (дата
обращения: 04.02.2016).}

6. {\em Попов~Н.~И., Емельянова~О.~В., Яцун~С.~Ф., Савин~А.~И.}
{Исследование колебаний квадрокоптера при внешних периодических
воздействиях // Фундаментальные исследования.  2014.  №~1.
С.~28--32. }

7. {\em Баранов~О.~В.} {Моделирование процесса управления
беспилотным летательным аппаратом~--- квадрокоптером // Процессы
управления и~устойчивость. 2015. Т.~2, №~1. С.~23--28.}

8. Полетные контроллеры. [Электрон. ресурс] URL:
http://multicopterwiki.ru/index.php/Полёт\-ные\_контроллеры (дата
обращения: 22.01.2016).

9. {\em Ефимов~B.} {Программируем квадрокоптер на~Arduino (ч.~1).
[Электрон. ресурс] URL: http://habrahabr.ru/post/227425/ (дата
обращения: 22.01.2016).}

10. {\em Ферсман~П., Кашвих~С., Крюгер~Т., Шнеттер~П., Вилкенс~С.}
{Интегрированная навигационная система на~основе МЭМС для
адаптивного управления полетом беспилотного аппарата // Гироскопия
и навигация. 2013. №~1. С.~3--18.}

11. {\em Москаленко~А.} {Использование инерциальной навигационной
системы (ИНС) с~несколькими датчиками на~примере задачи
стабилизации высоты квадрокоптера. [Электрон. ресурс]. URL:
http://geektimes.ru/post/255736/ (дата обращения: 22.01.2016).}

12. {\em Popkov~A.~S., Baranov~O.~V., Smirnov~N.~V.} {Application
of adaptive method of linear programming for technical objects
control // 2 Intern. Conference on Computer Technologies in
Physical and Engineering Applications (ICCTPEA). Ed.
E.~I.~Veremey. Saint Petersburg, 2014. P.~141--142.}

13. {\em Коваленко~В.~В.} {Малогабаритная инерциальная система:
учеб. пособие. Челябинск: Южн.-урал. гос. ун-т, 2010. 53~с.}

14. {\em Бранец~В.~Н., Шмыглевский~И.~П.} {Введение в~теорию
бесплатформенных инерциальных навигационных систем. М.: Наука,
1992. 280~с.}

15. {\em Хайанг~Чао, Кэлвин~Купманс, Лонг~Ди, Янг~Кван~Чен.}
{Сравнительная оценка бюджетных инерциальных измерительных блоков
для беспилотных летательных аппаратов. [Электрон. ресурс] URL:
http://blaskor.ru/ru/sravnitelnaya-otsenka-byudzhet\-nykh-inertsialnykh-izmeritelnykh-blokov-dlya-bespilotnykh-letatelnykh-apparatov.html
(дата обращения: 22.01.2016).}

16. {\em Клюенков~А.~Л.} {Реализация адаптивного метода в~одной
задаче оптимального управления~// Процессы управления
и~устойчивость. 2015. T.~2, №~1. С.~53--58.}

%111. {\em Пономарев~А.~А.} {Построение субоптимального управления в~регуляторе «пре\-дик\-тор-корректор» // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер. 10: Прикладная математика, информатика, процессы управления. 2014. Вып.~3. С. 141--153.

%111. {\em Смирнов~М.~Н., Смирновa~М.~А.} {Вопросы синтеза стабилизирующих управлений при наличии неопределенных внешних возмущений // Процессы управления и~устойчивость. 2015. T. 2, №~1. С.~503--508.}

%111. {\em Смирнов~М.~Н.}  {Метод учета ограниченных внешних воздействий при синтезе обратных связей с~многоцелевой структурой // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер. 10: Прикладная математика, информатика, процессы управления. 2014. Вып.~2. С. 130--140.}


17. {\em Смирнов~Н.~В., Соловьева~И.~В.} {Применение метода
позиционной оптимизации для многопрограммной стабилизации
билинейных систем // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2009. Вып.~3.
С.~253--261.}



}
