
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Математическая модель для эвакуации людей\\
из~зданий
коридорного типа%$^{*}$
}

}

\vskip 3mm%2mm

{\small

\noindent{\it С.~В.~Малодушев, А.~А.~Рогов, Р.~В.~Воронов%$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
 }

\vskip 3mm%2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
%Российского научного фонда (проект №~18-71-00081).\par
%
% }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Петрозаводский государственный университет, Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
185910, Петрозаводск, пр. Ленина, 33

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Malodushev S.~V., Rogov
A.~A., Voronov R.~V.} Mathematical model for evacuation people
from corridor-type buildings~// Вестник Санкт-Петербургского
университета. Прикладная математика. Информа\-тика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum07 (In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindent Рассматриваются различные подходы для
вычисления маршрутов эвакуации в~экстренных ситуациях. Разработана
математическая модель, описывающая перемещение динамических
потоков в~ориентированном графе. В~перечень параметров модели
входят неориентированный граф в~качестве модели здания, исходная
величина потока, его источники потока и~стоки. Цель данной работы
заключалась в~создании модели, алгоритма и~программного
обеспечения для демонстрации движения потоков людей в~экстренных
ситуациях. Смоделированы несколько реальных экспериментов
по~эва\-куа\-ции, проведенных в~здании Петрозаводского
государственного университета в~различные годы. Подтверждена
адекватность предложенной модели и~установлена ее применимость
для\linebreak\newpage\noindent описания движения потоков людей
в~экстренных ситуациях. Полученные результаты можно использовать
для дальнейшего исследования процессов эвакуации, проектирования
и~эксплуатации зданий с~целью соблюдения требований
пожарной безопасности.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: эвакуация, динамический поток,
неразделимый поток, макроскопическая модель, здание коридорного
типа.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Малодушев Сергей Викторович} --- канд. техн.
наук; svm@petrsu.ru

\vskip2mm\textit{Рогов Александр Александрович} --- д-р техн.
наук, проф.; rogov@psu.karelia.ru

\vskip2mm\textit{Воронов Роман Владимирович} --- д-р техн. наук,
доц.; rvoronov76@gmail.com

}

}
