
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm


1.  \textit{Ведерников В. В.} Влияние капиллярного поднятия
на~фильтрацию из~каналов~// Гидротехническое строительство. 1935.
№~5. С.~20--27.

2.  \textit{Ведерников В. В.} Влияние капиллярности грунта
на~фильтрацию со~свободной поверхностью~// Докл. СССР. 1936.
Т.~3(4). С.~157--161.

3.  \textit{Аравин В. И.} Приток грунтовых вод к~котловану,
огражденному шпунтами~// Изв. Всесоюз. науч.-исслед. ин-та
гидротехники. 1937. Т.~20. С.~74--89.

4.  \textit{Козлов В. С.} Гидромеханический расчет шпунтовых
перемычек~// Изв. АН СССР. Отд. техн. наук. 1939. №~6. С.~89--110.

5.  \textit{Ведерников В. В.} Теория фильтрации и~ее применение
в~области ирригации и~дренажа. М.; Л.: Госстройиздат, 1939. 248~с.

6.  \textit{Нельсон-Скорняков Ф. Б.} Гидромеханический расчет
протекания воды к~котловану~// Изв. АН~СССР. Отд. техн. наук.
1943. №~7. С.~90--94.

7.  \textit{Нельсон-Скорняков Ф. Б.} Некоторые случаи притекания
грунтовой воды из~реки к~карьеру (котловану)~// Изв. АН~СССР. Отд.
техн. наук. 1944. №~3. С.~209--220.

8.  \textit{Нельсон-Скорняков Ф. Б.} Фильтрация в~однородной
среде. 2-е~изд. М.: Советская наука, 1949. 568~с.

9.  \textit{Аравин В. И., Нумеров С.~Н.} Фильтрационные расчеты
гидротехнических сооружений. М.: Стройиздат., 1948. 616~с.

10. \textit{Ведерников В. В.} Фильтрация при наличии дренирующего
или водоносного слоя~// Докл. СССР. 1949. Т.~69(5). С.~619--622.

11. \textit{Аптекарь Л. Д.} Вопросы фильтрационного расчета
горизонтального дренажа судоходных шлюзов и~сухих доков~// Изв.
Всесоюз. науч.-исслед. ин-та гидротехники. 1951. Т.~46.
С.~80--105.

12. \textit{Полубаринова-Кочина П. Я.} Теория движения грунтовых
вод. 2-е изд. М.: Наука, 1977. 664~с.

13. Развитие исследований по~теории фильтрации в~СССР
(1917--1967)~/ отв. ред. П.~Я.~По\-лу\-ба\-ри\-но\-ва-Кочина. М.:
Наука, 1969. 546~с.

14. \textit{Жуковский Н. Е.} Просачивание воды через плотины~//
Собр. соч. М.: Гостехиздат, 1950. Т.~7. С.~297--332.

15. \textit{Береславский Э. Н.} О некоторых гидродинамических
моделях, связанных с~задачей Жуковского об обтекании шпунта~//
Докл. РАН. 2013. Т.~448(5). С.~529--533.

16. \textit{Береславский Э. Н., Кочина П. Я.} О некоторых
уравнениях класса Фукса в~гидро- и~аэромеханике~// Изв. АН~СССР.
Механика жидкости и~газа. 1992. №~5. С.~3--7.

17. \textit{Береславский Э. Н., Кочина П. Я.} О дифференциальных
уравнениях класса Фукса, встречающихся в~некоторых задачах
механики жидкостей и~газов~// Изв. АН~СССР. Механика жидкости
и~газа. 1997. №~5. С.~9--17.

18.  \textit{Кочина П. Я., Береславский Э. Н., Кочина Н. Н.}
Аналитическая теория линейных дифференциальных уравнений класса
Фукса и~некоторые задачи подземной гидромеханики. Ч.~1: препринт
№~567. М.: Ин-т проблем механики РАН, 1996. 112~с.

19. \textit{Береславский Э. Н.} О конформном отображении некоторых
круговых многоугольников на~прямоугольник~//  Изв. вузов.
Математика. 1980. №~5. С.~3--7.

20.  \textit{Береславский Э. Н.} О дифференциальных уравнениях
класса Фукса, связанных с~конформным отображением круговых
многоугольников в~полярных сетках~// Дифференц. уравнения. 1997.
Т.~33(3). С.~296--301.

21.  \textit{Береславский Э. Н.} О некоторых дифференциальных
уравнениях класса Фукса, встречающихся в~задачах механики
жидкостей и~газов~// Дифференц. уравнения. 2012. Т.~48(4).
С.~590--594.

22.  \textit{Береславский Э. Н.} Применение метода
Полубариновой-Кочиной для исследования фильтрационных течений
из~котлованов, огражденных шпунтами Жуковского~// Докл. РАН. 2014.
Т.~455(6). С.~651--655.

23.  \textit{Голубев В. В.} Лекции по~аналитической теории
дифференциальных уравнений. М.; Л.: Гостехиздат, 1950. 436~с.

24. \textit{Береславский Э. Н.} Моделирование обтекания шпунта
Жуковского~// Докл. РАН. 2011. Т.~440(1). С.~47--51.

\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:}  {\it Береславский Э. Н.} Моделирование
движения грунтовых вод из~котлованов, огражденных шпунтами
Жуковского~// Вестник Санкт-Петербургского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~13. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01




}
