
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm


{1}. {\it Fossen~T.\:I.} Guidance and Control of Ocean Vehicles.
New York: John Wiley \& Sons Press, 1999. 480~p.

{2}. {\it Perez~T.} Ship Motion Control: Course Keeping and Roll
Stabilization using Rudder and Fins. London: Springer–Verlag,
2005. 300~p.

{3}. {\it Hammound~S.} Ship Motion Control Using Multi-Controller
Structure // Journal of Maritime Research. 2012. Vol. IX(1).
P.~45--52.

{4}. {\it Веремей~Е.\:И., Корчанов~В.\:М., Коровкин~М.\:В.,
Погожев~С.\:В.} Компьютерное моделирование систем управления
движением морских подвижных объектов. СПб.: НИИ химии С.-Петерб.
ун-та, 2002. 370~с.

{5}. {\it Веремей~Е.\:И.} Синтез законов многоцелевого управления
движением морских объектов // Гироскопия и~навигация. 2009. №~4.
С.~3--14.

{6}. {\it Веремей~Е.\:И.} Алгоритмы решения одного класса задач
$H_\infty$-оптимизации систем управления // Изв. РАН. Теория
и~системы управления. 2011. №~3. С.~52--61.

{7}. {\it Veremey~E.\:I.} Optimization of filtering correctors for
autopilot control laws with special structures // Optimal Control
Applications and Methods. 2016. Vol.~37, iss.~2. P.~323--339.

{8}. {\it Veremey~E.} ~Irregular $H_\infty$-optimization of
control laws for marine autopilots // Constructive Nonsmooth
Analysis and Related Topics (dedicated to the memory of
V.\:F.~Demyanov) (CNSA). Saint Petersburg. 2017 Intern. Conference
on // IEEE Conference Publ. 2017. P.~345--348.

{9}. {\it Doyle~J., Francis~B., Tannenbaum~A.} Feedback control
theory. New York: Macmillan Publ. Co., 1992. Vol.~XI. 227~p.

{10}. {\it Boyd~S., L.\:El~Ghaoui, Feron~E., Balakrishnan~V.}
Linear Matrix Inequalities in System and Control Theory.
Philadelphia: SIAM, 1994. 193~p.

{11}. {\it Veremey~E., Sotnikova~M.} Spectral Approach to
$H_\infty$-Optimal SISO Synthesis Problem // WSEAS Transactions on
Systems and Control. 2014. Vol.~9, art.~43. P.~415--424.



\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} {\it Ван~Х., Веремей~Е.\:И., Сюэ~Ю.} Метод
гарантирующей оптимизации динамики судна, движущегося в~условиях
волнения~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~13.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p2}--\pageref{p2e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum02




}
