
{\normalsize

\newpage

%\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Исследование особенностей публицистического стиля Ф. М. Достоевского с помощью \textit{n}-грамм по материалам журналов <<Время>> и <<Эпоха>>$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Р. В. Абрамов, К. А. Кулаков, А. А. Лебедев, Н. Д. Москин, А. А. Рогов %$^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа
выполнена при финансовой поддержке Российского фонда фундаментальных исследований (проект № 18-012-90026).
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\noindent%
%%$^1$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
% Российская Федерация,
%
%\noindent%
%%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


\noindent%
%$^1$~%
Петрозаводский государственный университет, Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
185910, Петрозаводск, пр. Ленина, 33

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Abramov R. V., Kulakov K. A., Lebedev A. A., Moskin N. D., Rogov~A.~A.}
Research of features of Dostoevsky's publicistic style by using \textit{n}-grams based
on the materials of the ``Time'' and ``Epoch'' magazines~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum07

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindentРабота посвящена изучению публицистического стиля Ф. М. Достоевского
на мате\-риа\-лах статей в журналах <<Время>> и <<Эпоха>> (1861--1865 гг.). Для этого были
выбраны фрагменты текстов (в том числе М. М. Достоевского, Н. Н. Страхова,
А. А. Головачева и др.) размером 500, 700 и 1000 слов, на которых
выполнялся подсчет встречаемости би- и триграмм, представляющих собой
закодированные последовательности частей речи. Далее на их основе были построены
деревья решения и выполнен анализ точности распознавания текстов. Если рассмотреть
классификацию на первом уровне дерева (размер фрагмента 1000), то точность в среднем
была равна 87\,\%. Этим признаком выступает процент наличия биграммы «прилагательное\,---\,существительное».
При анализе триграмм наиболее значимым признаком на первом уровне была последовательность
«существительное\,---\,прилагательное\,---\,существительное». Также в статье рассмотрена задача
сравнения полученных деревьев решений.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: публицистический стиль, атрибуция текстов, дерево решений, \textit{n}-грам\-ма,
Ф. М. Достоевский, сравнение деревьев, информационная система <<Статистические методы для
анализа литературных текстов>>.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:



\vskip2mm\textit{Абрамов Роман Владимирович} --- студент; monset008@gmail.com \par


\vskip2mm\textit{Кулаков Кирилл Александрович} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; kulakov@cs.karelia.ru \par



\vskip2mm\textit{Лебедев Александр Александрович} --- канд. филол. наук, ст. преп.; perevodchik88@yandex.ru \par


\vskip2mm\textit{Москин Николай Дмитриевич} --- канд. техн. наук, доц.; moskin@petrsu.ru \par


\vskip2mm\textit{Рогов Александр Александрович} --- д-р техн. наук, проф.; rogov@petrsu.ru \par
%
}
%
}
