
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Стабилизация слабого решения параболической системы \\
с распределенными параметрами на графе%$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А.~П.~Жабко$\,^1$%
, В.~В.~Провоторов$\,^2$%
, О.~Р.~Балабан$\,^3$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург,
Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^2$~%
Воронежский~государственный~университет, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
394006, Воронеж, Университетская~пл.,~1

\noindent%
$^3$~%
Военно-воздушная~академия~им.~профессора~Н.~Е.~Жуковского~и~Ю.~А.~Гагарина,

\noindent%
\hskip2.45mm%
Российская Федерация, 396064, Воронеж, ул. Старых Большевиков, 54a

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа Е. М. Парилиной  выполнена при
%финансовой поддержке Российского научного фонда (проект
%№~17-11-01079).\par
%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it
Zhabko~A.~P.,~Provotorov~V.~V.,~Balaban~O.~R.} Stabilization of
weak so-\linebreak lutions of parabolic systems with distributed
parameters on the graph~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информа\-тика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum03 (In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ многочисленных приложениях из-за
сложности математических моделей приходится отказываться от
использования обыкновенных дифференциальных уравнений в пользу
рассмотрения эволюционных уравнений с частными производными. При
этом чаще всего эволюционная задача изучается на конечном
интервале изменения временной переменной. На практике, где можно
решить задачу для произвольного конечного интервала изменения
временной переменной, важно знать поведение решения, когда
временная переменная стремится к бесконечности.  Это связано  с
исследованием свойств  стабилизации и устойчивости указанного
решения. Именно такой случай является предметом изучения в
настоящей работе: представлен анализ решения эволюционной системы
с~распределенными параметрами на графе  при неограниченном
возрастании временной переменной и связанный с ним вопрос о
стабилизации решения. Изучая соответствующую начально-краевую
задачу, мы выходим за рамки классических решений и обращаемся к
слабым решениям задачи (т.~е. проводим анализ начально-краевых
задач в слабой постановке), отражающим более точно физическую
сущность явлений и~процессов. При этом  выбор класса слабых
решений, определяемого тем или иным функциональным пространством,
обусловлен главным образом требованием сохранения теоремы
существования и теоремы единственности на произвольном конечном
интервале изменения временной переменной. В статье в основном
применяются представление слабого решения в виде ряда (метод
Фаедо---Галеркина со специальным базисом~--- системой собственных
функций) и свойство компактности
семейства приближенных решений (благодаря априорным оценкам).\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: эволюционная система параболического
типа, распределенные параметры на графе, слабое решение,
стабилизация слабого решения.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Жабко Алексей Петрович} --- д-р физ.-мат. наук,
проф.; zhabko.apmath.spbu@mail.ru

\vskip2mm\textit{Провоторов Вячеслав Васильевич} --- д-р физ.-мат.
наук, проф.; wwprov@mail.ru

\vskip2mm\textit{Балабан Олеся Руслановна}~---~bal-olesya@mail.ru

}

}
