
\noindent{\small УДК 531.36  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...\,\issueyear.\,Т.\,15.~Вып.\,\issuenum}\\
MSC 74G55

}

\vskip1.8mm%2mm

\noindent{\bf Исследование условий предельной ограниченности движений \\
механических систем на~основе декомпозиции$^{*}$%
 }

\vskip2.5mm

\noindent{\it А.~Ю.~Александров$\,^1$%
, Й. Жан$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Российского фонда фундаментальных исследований (грант №
19-01-00146-a), Санкт-Петербургского государственного университета
(Id проекта 37569826), Национального фонда естественных наук Китая
(грант № 61803007) и~Объединенного фонда железнодорожного
транспорта и~технологии управления движением Пекинского фонда
естествознания  (грант № L171001).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum02 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum02}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^2$~%
Пекинский технологический университет, Китайская Народная
Республика,


\noindent%
\hskip2.45mm%
100124, Пекин, ул. Пинглеюан, 100

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%1199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Александров А.
Ю., Жан Й.} Исследование условий предельной ограниченности
движений механических систем на~основе декомпозиции~// Вестник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p2}--\pageref{p2e}.
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum02

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentИсследуется механическая система,
находящаяся под действием линейных скоростных сил и~нелинейных
однородных позиционных сил. Требуется получить условия предельной
ограниченности движений этой системы. Для решения поставленной
задачи применяется метод декомпозиции.
 Вместо исходной системы уравнений второго порядка предлагается
рассматривать две вспомогательные подсистемы первого порядка.
Следует отметить, что одна из~них линейна, а~другая является
однородной. С~помощью прямого метода Ляпунова доказано, что если
нулевые решения изолированных подсистем асимптотически устойчивы,
а порядок однородности позиционных сил меньше единицы, то движения
исходной системы равномерно предельно ограничены. Далее
определяются условия, при выполнении которых возмущения
не~нарушают предельной ограниченности движений. Доказана теорема
о~равномерной предельной ограниченности по~нелинейному
приближению. Показано, что для некоторых типов нестационарных
возмущений с~нулевыми средними значениями условия указанной
теоремы могут быть слабее. Исследована также механическая система
с~переключающимися нелинейными позиционными силами. Для
соответствующего семейства систем построена общая функция
Ляпунова. Ее существование
 гарантирует, что движения  рассматривае\-мой гиб\-ридной системы
равномерно предельно ограничены при любом допустимом законе
пе\-реключения.  Приводятся примеры, демонстрирующие
эффективности разработанных подходов.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: механическая система, предельная
ограниченность, однородная функция, декомпозиция, прямой метод
Ляпунова.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Одним из~основных методов анализа динамики сложных систем является
метод декомпозиции [1--3]. Он широко и~эффективно применяется для
исследования асимптотического поведения движений механических
систем [3--9].
  В~работах  [4, 5]  с~его помощью были получены условия асимптотической
устойчивости линейных гироскопических систем с~положительным
параметром при скоростных или гироскопических силах. Вместо
исходной системы дифференциальных уравнений второго порядка
рассматривались  две изолированные подсистемы той же размерности,
но уже первого порядка (нутационная и~прецессионная).
С~использованием первого метода Ляпунова и~разложения корней
характеристических уравнений в~ряды по~отрицательным степеням
параметра было доказано, что если указанные подсистемы
асимптотически устойчивы, то при достаточно больших значениях
параметра можно гарантировать асимптотическую устойчивость
исходной системы.
        Однако следует отметить, что такой подход неприменим к~механическим системам
с нестационарными или  существенно нелинейными силами.

В статье [10]  был предложен другой способ обоснования
декомпозиции линейных гироскопических систем. Он базируется
на~применении прямого метода Ляпунова и~позволяет получить условия
устойчивости для нелинейных и~нестационарных систем. В~частности,
в работах [11, 12]   этот способ использовался для анализа
устойчивости линейных механических систем с~переключающимися
позиционными силами, а~в~[13, 14] ---  механических систем
с~однородными и~нелинейными неоднородными позиционными силами.


Наряду с~устойчивостью важным требованием, предъявляемым при
решении задач
 управления механическими   системами, является ограниченность их движений.
С практической точки зрения особый интерес представляет случай,
когда движения обладают свойством предельной ограниченности [15,
16], т.~е.   когда в~фазовом пространстве изучаемой системы
существует ограниченная область такая, что каждое решение
за~конечное время попадает в~нее и~остается там при дальнейшем
возрастании времени.



В статье [17] с~помощью метода декомпозиции и~подхода,
представленного в~[10],  были определены достаточные условия
предельной ограниченности для механических систем с~линейными
диссипативными и~гироскопическими силами и~существенно нелинейными
по\-зи\-цион\-ны\-ми силами. Однако следует отметить, что
в~указанной работе предполагалось наличие положительного параметра
при векторе гироскопических сил, причем приведенные в~ней
результаты справедливы только при достаточно больших значениях
этого параметра.


Основная цель настоящей статьи --- показать, что для механических
систем с~однородными позиционными силами для обоснования
декомпозиции и~доказательства предельной ограниченности движений
нет необходимости использовать большой параметр. Доминирование сил
определенной категории может обеспечиваться за~счет порядков
однородности. Покажем также, что предельная ограниченность может
гарантироваться при менее жестких условиях на~позиционные силы
по~сравнению с~условиями, которые накладывались в~[17]. Кроме
того, исследуем условия предельной ограниченности для возмущенных
систем и~систем с~переключающимися позиционными силами.








{\bf Постановка задачи.} Пусть  движения механической системы
описываются уравнениями
$$
A\ddot q+B\dot q+Q(q)=0, \eqno(1)
$$
в которых   $q$ и~$\dot q$ --- $n$-мерные векторы обобщенных
координат и~обобщенных скоростей соответственно, $A$ и~$B$ ---
постоянные неособые матрицы, компоненты вектора позиционных сил
$Q(q)$ представляют собой непрерывные при  $q \in \mathbb R^n$
 однородные      функции
порядка $\mu>0$.




Произведем декомпозицию исследуемой системы. Наряду с~системой
(1), состоящей из~уравнений второго порядка, рассмотрим две
изолированные подсистемы уравнений первого порядка
$$
B\dot y+Q(y)=0, \eqno(2)
$$
$$
A\dot z +Bz=0. \eqno(3)
$$


Нужно определить условия, при выполнении которых на~основании
анализа динамики изолированных подсистем можно сделать выводы об
асимптотическом  поведении  движений исходной системы (1).


В работе [4]  данная задача решалась для системы (1) с~линейными
позиционными силами ($\mu=1$). Для обоснования возможности такой
декомпозиции требовалось, чтобы скоростные силы были доминирующими
(предполагалось наличие большого параметра в~качестве множителя
при векторе этих сил).


В статьях [12--14]  рассматривался случай, когда позиционные силы
являются однородными порядка $\mu>1$. Было доказано, что
из~асимптотической устойчивости нулевых решений подсистем (2)
и~(3) следует асимптотическая устойчивость положения равновесия
$q=\dot q=0$ системы (1). По сравнению со~случаем линейных
позиционных сил принципиальная особенность результатов, полученных
в~[12--14], состоит в~том,  что  для их доказательства
не~требовалось наличия в изучаемой системе  большого параметра.


В настоящей работе исследуем условия ограниченности движений
системы (1).


{\bf Определение} [16]. {\it Движения системы {\rm (1)} равномерно
предельно ограничены,\linebreak если  существует число
$\Delta_1>0$ такое, что для любого $\Delta_2>0$ величину $T>0$
можно выбрать так, чтобы для решений $q(t)$  этой системы
с~начальными данными, удовлетворяющими условиям $t_0\geq 0$,
$\|q(t_0)\|<\Delta_2$, $\|\dot q(t_0)\|<\Delta_2$,  при всех
$t\geq t_0+T$  выполнялось неравенство $\|q(t)\|+\|\dot
q(t)\|<\Delta_1$. }

Здесь и~далее $\|\cdot\|$ --- евклидова норма вектора.


Следует отметить, что для автономной системы равномерная
предельная ограниченность приводит к~равномерной  ограниченности
решений.



Покажем, что в~случае, когда $0<\mu<1$, метод декомпозиции
позволяет получить достаточные условия равномерной предельной
ограниченности для изучаемой системы.


Заметим, что однородные функции порядка однородности, меньшего
единицы, широко применяются в~современной теории управления
в~качестве стабилизирующих управлений, обеспечивающих выход
возмущенных решений на~программные режимы за~конечное время (см.
[18--20]).



{\bf Достаточные условия предельной ограниченности.}  Для решения
поставленной задачи будем использовать теорему Йосидзавы
о~предельной ограниченности решений нелинейных систем (см.  [15,
с. 290]) и~подход, предложенный в~работе [10].


{\bf Теорема 1.} {\it  Пусть $0<\mu<1$ и~нулевые решения подсистем
{\rm (2)}, {\rm (3)} асимптотически устойчивы. Тогда движения
системы {\rm (1)}  равномерно предельно ограничены. }


Д~о~к~а~з~а~т~е~л~ь~с~т~в~о.  \,   Перейдем к~новым переменным
по~формулам
$$
y= q+B^{-1} A\dot q, \qquad   z=\dot q. \eqno(4)
$$
С помощью такой замены система (1) приводится к~виду
$$
\aligned
B\dot y=-Q(y-B^{-1}Az),               \\
A\dot z=-Bz            -Q(y-B^{-1}Az).
\endaligned
\eqno(5)
$$
Систему (5) можно рассматривать как сложную систему, описывающую
взаимодействие изолированных подсистем (2) и~(3).


В работах [21, 22]  доказано, что если нулевые решения подсистем
(2), (3) асимптотически устойчивы, то для этих подсистем найдутся
непрерывно дифференцируемые при $y, z\in \mathbb R^n$ положительно
однородные функции Ляпунова $V_1(y)$  и~$V_2(z)$ порядка $\nu_1$
и~$\nu_2$ соответственно, удовлетворяющие требованиям теоремы
Ляпунова об асимптотической устойчивости. При этом в~качестве
$\nu_1$
 и~$\nu_2$  можно выбирать любые  числа, б\'{о}льшие единицы.



Для системы (5)  функцию Ляпунова  определим по~формуле
$$
V(y,z)= \varepsilon V_1(y)+ V_2(z), \eqno(6)
$$
где $\varepsilon$ --- положительный параметр. Тогда (см. [21, с.
112--118]) при всех $y, z\in \mathbb R^n$ будут справедливы
соотношения
$$
\varepsilon \alpha_1   \|y\|^{\nu_1} + \alpha_2   \|z\|^{\nu_2}
\leq V(y,z)\leq \varepsilon \alpha_3   \|y\|^{\nu_1} + \alpha_4
\|z\|^{\nu_2},
$$
$$
\dot V\bigl|_{(5)}=-\varepsilon \left(\frac{\partial
V_1(y)}{\partial y}\right)^\top
 B^{-1}Q(y)
+\varepsilon \left(\frac{\partial V_1(y)}{\partial y}\right)^\top
B^{-1} \left(Q(y) -Q(y-B^{-1}Az)\right)-
$$
$$
-\left(\frac{\partial V_2(z)}{\partial z}\right)^\top A^{-1} Bz-
\left(\frac{\partial V_2(z)}{\partial z}\right)^\top
A^{-1}Q(y-B^{-1}Az)\leq
$$
$$
\leq -\varepsilon \alpha_5   \|y\|^{\nu_1+\mu-1} - \alpha_6
\|z\|^{\nu_2} +\alpha_7   \|z\|^{\nu_2+\mu-1}+
$$
$$
+\,\alpha_8   \|z\|^{\nu_2-1} \|y\|^{\mu} +\varepsilon \alpha_9
\|y\|^{\nu_1-1}  \left\|Q(y) -Q(y-B^{-1}Az) \right\|,
$$
в которых $\alpha_1,\ldots,\alpha_9$ ---  положительные
постоянные.


Если $y\neq 0$,  то
$$
\left\|Q(y) -Q(y-B^{-1}Az) \right\|=\|y\|^\mu
\left\|Q\left(\frac{y}{\|y\|}\right)
-Q\left(\frac{y}{\|y\|}-B^{-1}A\frac{z}{\|y\|}\right)\right\|.
$$
Значит, существует число $\delta>0$  такое, что при $\|z\|<\delta
\|y\|$ имеем    оценку
$$
 \alpha_9  \left\|Q\left(\frac{y}{\|y\|}\right)
-Q\left(\frac{y}{\|y\|}-B^{-1}A\frac{z}{\|y\|}\right)\right\|<
                      \frac14      \alpha_5, \eqno(7)
$$
а при  $\|z\|\geq \delta \|y\|$   справедлива оценка
$$
\left\|Q(y) -Q(y-B^{-1}Az) \right\|\leq \beta \|z\|^\mu, \qquad
\beta={\rm const}>0.                                 \eqno(8)
$$


Используя неравенства (7), (8), а~также свойства однородных
функций (см. [21]), по\-лу\-чаем: если
$$
\mu\leq \frac{\nu_1+\mu-1}{\nu_2}< 1, \eqno(9)
$$
 то найдутся положительные числа $\varepsilon$  и~$\Delta$ такие,
что  при $\|y\|+\|z\|\geq \Delta$ будет выполнено соотношение
$$
\dot V\bigl|_{(5)}\leq -\frac12 \left(\varepsilon \alpha_5
\|y\|^{\nu_1+\mu-1} + \alpha_6   \|z\|^{\nu_2}\right).
$$
     Таким образом, функция Ляпунова (6) будет удовлетворять требованиям теоремы Йосидзавы о~равномерной предельной ограниченности.


Учитывая свойства преобразования (4), приходим к~выводу, что
движения системы (1) равномерно предельно ограничены.
 Теорема доказана.




З~а~м~е~ч~а~н~и~е \ 1. \    Используя функцию Ляпунова,
построенную при доказательстве теоремы 1, и~применяя известные
подходы (см. [15, 16]), для системы (1) можно получить оценки
области предельной ограниченности и~времени попадания решений
в~эту область.



{\bf Пример 1.} Рассмотрим движение материальной точки единичной
массы на~плоскости. Пусть $q=(q_1,q_2)^\top$ и~$\dot q=(\dot
q_1,\dot q_2)^\top$ --- координаты и~скорости точки.

Будем считать, что уравнения  движения имеют вид
$$
\aligned \ddot q_1+ \dot q_1+ q_1^{\mu}-2 q_2^{\mu}=0,
               \\
\ddot q_2+ \dot q_2+2 q_1^{\mu} +q_2^{\mu}=0,
\endaligned
\eqno(10)
$$
где $\mu$ --- положительное рациональное число с~нечетными
числителем и~знаменателем.


Нетрудно проверить, что при $\mu=1$ система (10) неустойчива.
Значит, ее решения не~являются предельно ограниченными.


Опишем случай, когда $\mu=1/3$. Выписав подсистемы (2) и~(3),
соответствующие уравнениям (10), имеем
$$
\dot y_1 + y_1^{1/3}-2y_2^{1/3}=0, \qquad  \dot y_2
+2y_1^{1/3}+y_2^{1/3}=0,
%\eqno(11)
     $$
$$
\dot z_1 + z_1=0, \qquad  \dot z_2 + z_2=0.
%\eqno(15)
     $$
 Нулевые решения этих подсистем асимптотически устойчивы, а~однородные функции Ляпунова для
них можно определить по~формулам
$$
V_1(y)=y_1^{4/3}+y_2 ^{4/3}, \quad V_2(z)=\frac12(z_1^2+z_2^2).
$$
Здесь $y=(y_1,y_2)^\top$, $z=(z_1,z_2)^\top$.

 Применяя теорему 1, получаем, что
движения системы (10) равномерно предельно ограничены.


Далее оценим область предельной ограниченности. Для этого
с~помощью  замены переменных $y=q+\dot q$, $z= \dot q$ приведем
уравнения (10) к~виду
$$
\aligned \dot y_1=-y_1^{1/3}+2 y_2^{1/3}
-\left((y_1-z_1)^{1/3}-y_1^{1/3}\right)
+2\left((y_2-z_2)^{1/3}-y_2^{1/3}\right), \\
\dot y_2=-2y_1^{1/3}- y_2^{1/3}
-2\left((y_1-z_1)^{1/3}-y_1^{1/3}\right)
-\left((y_2-z_2)^{1/3}-y_2^{1/3}\right), \\
\dot z_1= -z_1-(y_1-z_1)^{1/3}+2(y_2-z_2)^{1/3},
\phantom{111111111111}
\\
\dot z_2=-z_2-2(y_1-z_1)^{1/3}-(y_2-z_2)^{1/3}.
\phantom{111111111111}
\endaligned
\eqno(11)
$$


В качестве функции Ляпунова для системы (11) выбираем функцию
$$
V(y,z)=\frac{15}4 \left(y_1^{4/3}+y_2 ^{4/3}\right)
+\frac12(z_1^2+z_2^2).
$$
Тогда $\nu_1=4/3$, $\nu_2=2$, и~условие (9) выполнено.

Дифференцируя  функцию $V(y,z)$ в~силу системы (11), получаем
                  $$
\dot V\bigl|_{(11)}=-z_1^2-z_2^2 -5\left(y_1^{2/3}+y_2
^{2/3}\right) -z_1(y_1-z_1)^{1/3}+2z_1(y_2-z_2)^{1/3}
-2z_2(y_1-z_1)^{1/3}-
$$
$$
-z_2(y_2-z_2)^{1/3}-5
y_1^{1/3}\left((y_1-z_1)^{1/3}-y_1^{1/3}\right) +10
y_1^{1/3}\left((y_2-z_2)^{1/3}-y_2^{1/3}\right)-
$$
$$
-10 y_2^{1/3}\left((y_1-z_1)^{1/3}-y_1^{1/3}\right) -5 y_2^{1/3}
\left((y_2-z_2)^{1/3}-y_2^{1/3}\right).
$$



Заметим, что при любых значениях $y_1, y_2, z_1, z_2$ справедливы
неравенства
$$
|y_i-z_i|^{1/3} \leq |y_i|^{1/3}+|z_i|^{1/3}, \quad
\left|(y_i-z_i)^{1/3}-y_i^{1/3}\right|\leq 2|z_i|^{1/3}, \quad
i=1,2.
$$
Следовательно,
                  $$
\dot V\bigl|_{(11)}\leq -z_1^2-z_2^2 -5\left(y_1^{2/3}+y_2
^{2/3}\right) + |z_1|^{4/3}+|z_2|^{4/3}+2|z_1^{1/3}z_2|
+2|z_2^{1/3}z_1| + |z_1  y_1^{1/3}|\,+
$$
$$
+\,|z_2  y_2^{1/3}| +2|z_1  y_2^{1/3}| +2|z_2  y_1^{1/3}| +10
|z_1^{1/3}  y_1^{1/3}| +20 |z_1^{1/3}  y_2^{1/3}| +20 |z_1^{1/3}
y_1^{1/3}|+10 |z_2^{1/3}  y_2^{1/3}|.
$$


При всех $y, z\in \mathbb R^2$ имеет место оценка
                  $$
\dot V\bigl|_{(11)}\leq -\frac12 \left(z_1^2+z_2^2 +y_1^{2/3}+y_2
^{2/3}\right) +14 \left(z_1^2+z_2^2 +y_1^{2/3}+y_2
^{2/3}\right)^{2/3}.
$$
Значит, при $z_1^2+z_2^2 +y_1^{2/3}+y_2 ^{2/3}>28^3$  производная
функции $V(y,z)$ в~силу системы (11) отрицательна. Таким образом
(см. [15, 16]), множество
$$
G=\left\{q,\dot q  \in \mathbb R^2\, : \, \frac{15}4
\left((q_1+\dot q_1)^{4/3}+(q_2+\dot q_2)^{4/3}\right)
+\frac12(\dot q_1^2+\dot q_2^2)<1280\right\}
$$
содержит область предельной ограниченности системы (10).










{\bf Условия предельной ограниченности для возмущенных систем.}
Рассмотрим теперь возмущенную систему
$$
A\ddot q+B\dot q+Q(q)=\Phi(t,q,\dot q). \eqno(12)
$$
Здесь вектор-функция $\Phi(t,q,\dot q)$ задана и~непрерывна при
$t\geq 0$, \, $q, \dot q \in \mathbb R^n$. Требуется определить
условия, при выполнении которых возмущения не~нарушают предельной
ограниченности движений.


Будем предполагать, что существуют положительные числа $\eta,
\sigma, \gamma, \tilde \Delta$ такие, что в~области $t\geq 0$,
$\|q\|+\|\dot q\|>\tilde \Delta$ имеет место оценка
$$
\|\Phi(t,q,\dot q)\|\leq \eta \left( \|q\|^\sigma+\|\dot
q\|^\gamma \right).
$$


{\bf Теорема 2.} {\it  Пусть $0<\mu<1$ и~нулевые решения подсистем
{\rm (2)}, {\rm (3)} асимптотически устойчивы. Если $\sigma<\mu$,
$\gamma<1$, то движения системы {\rm (12)} равномерно предельно
ограничены. }


Для доказательства теоремы следует в~возмущенных уравнениях
перейти к~новым переменным по~формулам (4), а~затем для полученной
системы в~качестве функции Ляпунова   взять функцию (6). При этом
для нахождения наиболее широкой области допустимых значений
$\sigma$  и~$\gamma$ параметры $\nu_1$ и~$\nu_2$ нужно выбирать
так, чтобы имело место равенство $(\nu_1+\mu-1)=\nu_2 \mu$.
%$$\frac{\nu_1+\mu-1}{\nu_2}=\mu. $$







З~а~м~е~ч~а~н~и~е \ 2. \    Теорема 2 --- это теорема о~предельной
ограниченности по~нелинейному приближению.
 Она утверждает,
что  возмущения не~нарушают предельную ограниченность движений,
если их порядки  меньше порядков однородности функций, входящих
в~невозмущенные уравнения.






Покажем, что для определенных типов нестационарных возмущений
условия теоремы 2 можно ослабить.



Рассмотрим случай, когда система (12)  представима в~виде
$$
A\ddot q+B\dot q+Q(q)=C(t)\Psi(q), \eqno(13)
$$
где $C(t)$ --- матрица размерности $n\times m$, непрерывная
и~ограниченная при $t\geq 0$,  а~компоненты $m$-мерного вектора
$\Psi(q)$ являются непрерывными при $q\in \mathbb R^n$ однородными
порядка $\mu$  функ\-ция\-ми. Таким образом, порядок однородности
возмущений совпадает с~порядком однородности позиционных сил.



Будем считать, что правые части уравнений (13) удовлетворяют
следующим условиям.



{\bf Предположение 1.}   Равномерно относительно $t\geq 0$ имеет
место предельное соотношение
$$
\frac1T \int\limits_t^{t+T} C(s) ds \to 0 \ \ \ \text{при}  \ \
T\to +\infty.
$$



{\bf Предположение 2.} Для  подсистемы (2) существует непрерывно
дифференцируемая при $y\in \mathbb R^n$ положительно однородная
функция Ляпунова $V_1(y)$  порядка   $\nu_1>1$, удовлетворяющая
требованиям теоремы Ляпунова об асимптотической устойчивости
и~такая, что  функция
$$
\left(\frac{\partial V_1(y)}{\partial y}\right)^\top C(t)\Psi(y)
$$
непрерывно дифференцируема по~$y$ при  $t\geq 0$, $y\in \mathbb
R^n$.





З~а~м~е~ч~а~н~и~е \ 3.\,  Известно [15], что  для выполнения
предположения 1 достаточно, чтобы элементы матрицы $C(t)$ были
периодическими или почти периодическими функциями с~нулевыми
средними значениями.


З~а~м~е~ч~а~н~и~е \ 4.\,   Предположение 2 выполнено, например,
в~таких случаях:

1) $C(t)=c(t)I$, $V_1(y)=\|y\|^{\nu_1}$, $\Psi(y)=\partial
F(y)/\partial y$, где $c(t)$ ---  скалярная функция, $I$~---
единичная матрица, $F(y)$ --- непрерывно дифференцируемая при
$y\in \mathbb R^n$ однородная порядка $\mu+1$  функция;


2) $C(t)=c(t)I$, где $c(t)$ ---  скалярная функция, $I$ ---
единичная матрица, а~$\Psi(y)=\|y\|^{\mu-1} y$ при $y\neq 0$
и~$\Psi(0)=0$.






{\bf Теорема 3.} {\it  Пусть $0<\mu<1$ и~нулевые решения подсистем
{\rm (2)}, {\rm (3)} асимптотически устойчивы. Если  выполнены
предположения 1 и~2, то движения системы {\rm (13)}  равномерно
предельно ограничены. }


Д~о~к~а~з~а~т~е~л~ь~с~т~в~о.  \,   С~помощью замены переменных (4)
преобразуем систему (13) к~виду
$$
\aligned
B\dot y=-Q(y-B^{-1}Az)+C(t)\Psi(y-B^{-1}Az),               \\
A\dot z=-Bz            -Q(y-B^{-1}Az)+C(t)\Psi(y-B^{-1}Az).
\endaligned
\eqno(14)
$$

Пусть $V_1(y)$ ---  положительно однородная порядка $\nu_1$
функция Ляпунова, обладающая свойствами, указанными
в~предположении 2. Выбираем число    $\nu_2>1$ так, чтобы имели
место соотношения (9), и~находим для подсистемы (3)  непрерывно
дифференцируемую при $z\in \mathbb R^n$ положительно однородную
порядка   $\nu_2$ функцию Ляпунова  $V_2(z)$,
 удовлетворяющую требованиям теоремы Ляпунова об асимптотической устойчивости.


Для системы (14) функцию Ляпунова $V(y,z)$ строим по~формуле (6).
Получим
$$
\dot V\bigl|_{(14)}\leq -\varepsilon \lambda_1
\|y\|^{\nu_1+\mu-1} - \lambda_2   \|z\|^{\nu_2} +\lambda_3
\|z\|^{\nu_2+\mu-1} +\lambda_4   \|z\|^{\nu_2-1} \|y\|^{\mu} +
$$
$$
+ ~ \varepsilon \lambda_5 \|y\|^{\nu_1-1} \left(
 \left\|Q(y) -Q(y-B^{-1}Az) \right\|
%+\varepsilon \lambda_9 \|y\|^{\nu_1-1}
+\left\|\Psi(y) -\Psi(y-B^{-1}Az) \right\| \right) + $$
$$
+ ~ \varepsilon \left(\frac{\partial V_1(y)}{\partial
y}\right)^\top \!\!
 B^{-1}C(t)\Psi(y).
$$
Здесь $\lambda_1,\ldots,\lambda_5$ ---  положительные постоянные.


Значит (см. доказательство теоремы 1), найдутся положительные
числа $\varepsilon$  и~$\Delta$ такие, что  при $\|y\|+\|z\|\geq
\Delta$ имеет место оценка
$$
\dot V\bigl|_{(14)}\leq -\frac12 \left(\varepsilon \lambda_1
\|y\|^{\nu_1+\mu-1} + \lambda_2   \|z\|^{\nu_2}\right)
+\varepsilon \left(\frac{\partial V_1(y)}{\partial y}\right)^\top
\!\!
 B^{-1}C(t)\Psi(y).
$$



Далее в~соответствии с~подходами, предложенными в~[23--25], строим
новую функцию Ляпунова по~формуле
$$
\widetilde V(t,y,z)=V(y,z)- \varepsilon \left(\frac{\partial
V_1(y)}{\partial y}\right)^\top
 B^{-1} \int\limits_0^t e^{\omega(s-t)}  C(s) ds \, \Psi(y),
$$
где $\omega$ ---  положительный параметр.


При всех  $t\geq 0$, $y, z\in \mathbb R^n$ имеем
$$
\varepsilon \rho_1   \|y\|^{\nu_1} + \rho_2   \|z\|^{\nu_2}
-\frac{\varepsilon}{\omega} \rho_3  \|y\|^{\nu_1+\mu-1}      \leq
\widetilde V(t,y,z)\leq \varepsilon \rho_4   \|y\|^{\nu_1} +
\rho_5   \|z\|^{\nu_2} +\frac{\varepsilon}{\omega} \rho_3
\|y\|^{\nu_1+\mu-1}.
$$
Здесь $\rho_i>0$, $i=1,\ldots,5$.


Дифференцируя функцию $\widetilde V(t,y,z)$  в~силу системы (14),
получаем, что при $\|y\|+\|z\|\geq \Delta$ выполнено неравенство
$$
\dot{\widetilde V}\bigl|_{(14)}\leq -\frac12 \left(\varepsilon
\lambda_1   \|y\|^{\nu_1+\mu-1} + \lambda_2   \|z\|^{\nu_2}\right)
+\frac{\varepsilon}{\omega}   \lambda_6
 \|y\|^{\nu_1+\mu-2} \left( \|y\|^{\mu}+ \|z\|^{\mu}\right) +
$$
$$
+\,\varepsilon \omega \lambda_7
  \left\|\int\limits_0^t e^{\omega(s-t)}  C(s) ds\right\|
\|y\|^{\nu_1+\mu-1},
$$
в котором  $\lambda_6, \lambda_7$ ---  положительные постоянные.


    Известно [26, с. 347, 348],    что
$$
\omega   \left\|\int\limits_0^t e^{\omega(s-t)}  C(s) ds\right\|
\to 0 \ \ \ \text{при}  \ \ \omega \to 0
$$
равномерно относительно $t\geq 0$.  Поэтому положительные  числа
$\omega$  и~$\tilde \Delta$  можно выбрать так, чтобы в~области
$t\geq 0$, $\|y\|+\|z\|\geq \tilde \Delta$ были справедливы оценки
$$
\frac12 \left(\varepsilon \rho_1   \|y\|^{\nu_1} + \rho_2
\|z\|^{\nu_2} \right) \leq \widetilde V(t,y,z)\leq 2
\left(\varepsilon \rho_4   \|y\|^{\nu_1} + \rho_5   \|z\|^{\nu_2}
\right),
$$
$$
\dot{\widetilde V}\bigl|_{(14)}\leq -\frac14 \left(\varepsilon
\lambda_1   \|y\|^{\nu_1+\mu-1} + \lambda_2
\|z\|^{\nu_2}\right).
$$
Таким образом, функция $\widetilde V(t,y,z)$ удовлетворяет всем
требованиям теоремы Йосидзавы. Теорема доказана.

\pagebreak%

{\bf Пример 2.} Пусть система (13) состоит из~уравнений
%\vskip 3mm%\noindent
$$
\aligned \ddot q_1+b \dot q_1+g \dot q_2 +(b+\beta_1 \cos
t)q_1^{1/3}+g q_2^{1/3}=0,
               \\[0.2cm]
\ddot q_2-g \dot q_1+b \dot q_2-g q_1^{1/3} +(b+\beta_2 \sin
t)q_2^{1/3}=0,
\endaligned
\eqno(15)
$$
%\vskip 4mm\noindent
где $b, g, \beta_1, \beta_2$ --- постоянные
коэффициенты.

Изолированные подсистемы (2) и~(3), соответствующие уравнениям
(15), имеют вид \vskip 1mm
$$ \dot y_1 + y_1^{1/3}=0, \qquad  \dot
y_2 +  y_2^{1/3}=0,
%\eqno(14)
     $$ \vskip -2.5mm%\noindent
$$
\dot z_1 +b z_1+g z_2=0, \qquad  \dot z_2-g z_1 +b z_2=0.
%\eqno(15)
     $$

%\vskip 4mm %
Если $b>0$, то  нулевые решения этих подсистем
асимптотически устойчивы. Кроме того, нетрудно проверить,  что для
системы (15) выполнены предположения 1 и~2.
 Применяя теорему 3, получаем, что при $b>0$
%и при любых значениях коэффициентов                $g, \beta_1, \beta_2$
движения системы (15) равномерно предельно ограничены.


Следует отметить, что, для того чтобы  гарантировать предельную
ограниченность, не~требуется накладывать никаких условий
на~величины   $\beta_1$  и~$\beta_2$, характеризующие амплитуды
возмущений.


{\bf Условия предельной ограниченности гибридной механической
системы.}
 Покажем, что подходы, предложенные в~настоящей статье, могут быть
использованы для анализа асимптотического поведения движений
механических систем с~переключениями.


Система с~переключениями --- это  гибридная динамическая система.
Она состоит из~семейства подсистем и~закона переключения,
определяющего порядок  их функ\-цио\-нирования [27, 28]. При
решении многих прикладных задач необходимо гарантировать,  что
изучаемая система  обладает требуемыми свойствами при любом
допустимом законе переключения [27]. Основной способ решения
данной проблемы заключается в~построении общей функции Ляпунова
 для соответствующего семейства подсистем.
Этот способ эффективно применяется для исследования динамики
широкого класса систем (см. [27, 28] и~цитируемую там литературу).
Однако задача построения общей функции Ляпунова до сих пор
не~решена в~полном объеме даже для семейства линейных стационарных
подсистем.


Рассмотрим механическую систему с~переключающимися позиционными
силами %\vskip 2mm
$$ A\ddot q+B\dot q+Q_\sigma(q)=0. \eqno(16)
$$
%\vskip 3mm \noindent
Здесь   $q, \dot q \in \mathbb R^n$, $A$ и $B$
--- постоянные неособые матрицы, $\sigma=\sigma(t)$ ---
кусочно-постоянная функция, задающая закон переключения,
$\sigma(t):\, [0,+\infty) \to \{1,\ldots,N\}$, компоненты векторов
$Q_1(q),\ldots,Q_N(q)$ представляют собой непрерывные при  $q \in
\mathbb R^n$
 однородные      функции
порядка $\mu>0$. Предполагаем, что функция $\sigma(t)$ на~любом
ограниченном промежутке имеет конечное число точек разрыва. Такие
законы переключения будем называть допустимыми.




%\pagebreak% \vskip 2mm



В каждый момент времени динамика системы (16) определяется одной
из подсистем семейства \pagebreak%\vskip 1mm

$$ A\ddot q+B\dot q+Q_j(q)=0,
\quad j=1,\ldots,N. \eqno(17)
$$

\vskip 3mm

{\bf Теорема 4.} {\it  Пусть $0<\mu<1$, нулевое решение подсистемы
 {\rm (3)} асимптотически устойчиво, а~для семейства подсистем
 \vskip 5mm\noindent
$$
B\dot y+Q_j(y)=0, \quad j=1,\ldots,N, \eqno(18)
$$
 \vskip 3mm\noindentсуществует общая непрерывно дифференцируемая при $y\in \mathbb
R^n$ положительно однородная порядка $\nu_1>1$ функция Ляпунова
$V_1(y)$, удовлетворяющая требованиям теоремы Ляпунова об
асимптотической устойчивости.
 Тогда движения системы {\rm (16)}  равномерно предельно ограничены при любом допустимом законе переключения.
}



Д~о~к~а~з~а~т~е~л~ь~с~т~в~о.  \,   С~помощью замены переменных (4)
переходим от~(17) к~новому семейству подсистем
 \vskip 5mm\noindent
$$
\aligned
B\dot y=-Q_j(y-B^{-1}Az),               \\
  A\dot z=-Bz            -Q_j(y-B^{-1}Az),
\\
 j=1,\ldots,N.    \phantom{11111}
\endaligned
\eqno(19)
$$

 \vskip 3mm%\noindent

Пусть $V_1(y)$ ---  общая положительно однородная порядка
$\nu_1>1$ функция Ляпунова, построенная для семейства (18).
Выбираем число    $\nu_2>1$ так, чтобы имели место соотношения
(9), и~находим для подсистемы (3)  непрерывно дифференцируемую при
$z\in \mathbb R^n$ положительно однородную порядка   $\nu_2$
функцию Ляпунова  $V_2(z)$, для которой выполнены условия теоремы
Ляпунова об асимптотической устойчивости.


Рассмотрим функцию Ляпунова $V(y,z)$, построенную по~формуле (6).
По аналогии с~доказательством теоремы 1 нетрудно показать, что при
соответствующем выборе параметра $\varepsilon$ эта функция будет
общей функцией Ляпунова для семейства (19), удовлетворяющей
требованиям теоремы Йосидзавы о~предельной ограниченности. Теорема
доказана.

{\bf Пример 3.} Рассмотрим гибридную механическую систему с~одной
степенью свободы
$$
\ddot q+b \dot q+c_\sigma q^\mu=0. \eqno(20)
$$
Здесь $q\in \mathbb R$, $\sigma=\sigma(t)$ --- допустимый закон
переключения, $b, c_1,\ldots,c_N$ --- постоянные положительные
коэффициенты, $\mu$ --- положительное рациональное число
с~нечетными числителем и~знаменателем.



Известно [27], что при $\mu=1$ коэффициенты
                   $b, c_1,\ldots,c_N$ и~закон переключения $\sigma(t)$ можно подобрать
так, чтобы у~уравнения (20) существовали неограниченные решения.

С помощью теоремы 4 получаем, что если $0<\mu <1$, то решения
уравнения (20) будут равномерно предельно ограничены при любых
положительных значениях $b, c_1,\ldots,c_N$ и~любом допустимом
законе переключения.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{02/lit-ra}

%\newpage
\input{02/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}
%
\vskip 3mm
%
\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~15.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~15.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%
}
