
{\small

\vskip6mm%4mm
\noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. {\it Воронов А. А.} Введение в~динамику сложных управляемых
систем. М.: Наука, 1985. 352~с.

2. Метод векторных функций Ляпунова в~теории устойчивости / под
ред. А.~А.~Во\-ро\-но\-ва, В.~М.~Матросова. М.: Наука, 1987.
312~c.


3. {\it Матросов В. М.} Метод векторных функций Ляпунова: анализ
динамических свойств нелинейных систем. М.: Физматлит, 2001.
384~с.



4. {\it Зубов В. И.} Аналитическая динамика гироскопических
систем. Л.: Судостроение, 1970.  320~с.

5. {\it Меркин Д. Р.} Гироскопические системы.  М.: Наука, 1974.
344~с.

6. {\it Пятницкий Е. С.} Принцип декомпозиции в~управлении
механическими системами~// Докл. АН СССР. 1988. Т.~300, №~2.
С.~300--303.

7. {\it Черноусько Ф. Л., Ананьевский И. М., Решмин С. А.} Методы
управления нелинейными механическими системами. М.: Физматлит,
2006. 328~с.



8. {\it Подвальный С. Л., Провоторов В. В.} Стартовое управление
параболической системой с~распределенными параметрами на~графе ~//
Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2015. Вып.~3. C.~126--142.


9. {\it Provotorov V. V.,  Ryazhskikh V. I.,  Gnilitskaya Yu. A.}
Unique weak solvability of a nonlinear ini\-tial boundary value
problem with distributed parameters in a netlike domain~// Вестн.
С.-Пе\-терб. ун-та.
%Сер.~10:
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.  2017.
Т.~13. Вып.~3. C.~264--277. doi:  10.21638/11701/spbu10.2017.304


10. {\it Косов А. А.} Исследование устойчивости сингулярных систем
методом вектор-функций Ляпунова~// Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
2005. Вып.~4. С.~123--129.


11. {\it  Aleksandrov A. Yu., Chen Y., Kosov A. A., Zhang L.}
 Stability of hybrid mechanical
systems with switching linear force fields~// Nonlinear Dynamics
and Systems Theory. 2011. Vol.~11, N~1. P.~53--64.

12. {\it Aleksandrov A. Yu., Kosov A. A., Chen Y.} Stability and
stabilization of mechanical systems with switching~// Automation
and Remote Control. 2011. Vol.~72, N~6. P.~1143--1154.



13. {\it Aleksandrov A. Yu., Aleksandrova E. B., Zhabko A. P.}
 Asymptotic stability conditions
for certain classes of mechanical systems with time delay~// WSEAS
Transactions on Systems and Control. 2014. Vol.~9. P.~388--397.


14.  {\it Aleksandrov A. Y.,  Aleksandrova E. B.} Asymptotic
stability conditions for a class of hybrid mechanical systems with
switched nonlinear positional forces~//
 Nonlinear Dynamics. 2016. Vol.~83, N~4. P.~2427--2434.



15. {\it Демидович Б. П.} Лекции по~математической теории
устойчивости. М.: Наука, 1967.  472 с.



{16.} {\it  Yoshizawa~T.} Stability theory by Liapunov's second
method. Tokyo: The Math. Soc. of  Japan, 1966. 223~p.




17. {\it Фадеев С. С.} Условия предельной ограниченности решений
нелинейных механических систем с~доминированием гироскопических
сил~//  Вестн. С.-Петерб. ун-та.
%Сер.~10:
Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
2010. Вып.~4. C.~74--84.


18.  {\it Зубов В. И.} Динамика управляемых систем. СПб.: Изд-во
С.-Петерб. ун-та, 2004. 380~с.


19. {\it Bhat S.~P.,  Bernstein D.~S.} Geometric homogeneity with
applications to  finite-time stability~// Mathematics of Control,
Signals and Systems. 2005. Vol.~17.  P.~101--127.


20. {\it Polyakov A.,  Efimov D.,  Perruquetti W.} Finite-time and
fixed-time stabilization: Implicit Lyapunov function approach~//
Automatica. 2015. Vol.~51. P.~332--340.


21.  {\it Зубов В. И.} Устойчивость движения.  М.: Высшая школа,
1973. 272~с.


22.  {\it Rosier L.} Homogeneous Lyapunov function for homogeneous
continuous vector field~// Systems \& Control Letters. 1992.
Vol.~19. P.~467--473.




{23.} {\it Александров А. Ю.} Об асимптотической устойчивости
решений систем
    нестационарных дифференциальных уравнений с~однородными правыми
    частями~// Докл. РАН. 1996. Т.~349, №~3. C.~295--296.



{24.} {\it Александров А. Ю.} Об устойчивости равновесия
нестационарных систем~// Прикл. математика и~механика.  1996.
Т.~60, №~2. C.~205--209.



{25.} {\it Тихомиров О. Г.} Устойчивость однородных нестационарных
систем обыкновенных дифференциальных уравнений~// Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления.  2007. Вып.~3. С.~123--130.



26.  {\it Боголюбов Н. Н., Митропольский Ю. А.} Асимптотические
методы в~теории нелинейных колебаний. М.: Физматгиз, 1963. 412~с.



27. {\it Liberzon D.,  Morse A. S.} Basic problems in stability
and design of switched systems ~// IEEE Control Systems Magazine.
1999. Vol.~19, N~15. P.~59--70.


28. {\it Shorten R.,  Wirth F.,  Mason O.,  Wulf K., King C.}
Stability criteria for switched and hybrid systems~// SIAM Rev.
2007. Vol.~49, N~4. P.~545--592.

\vskip 2.5mm%1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 21 января 2019 г.

Cтатья принята к~печати 15 марта 2019~г.\pagebreak

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Александров Александр Юрьевич} --- д-р физ.-мат.
наук,  проф.; a.u.aleksandrov@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Жан Йингюан} --- PhD, лектор; jyzhan@bjut.edu.cn

}
