
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Практичная постквантовая схемa подписи%$^{*}$%
}

}

\vskip 2.5%2
mm

{\small

\noindent{\it Н. А.~Молдовян, А. А.~Молдовян%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2.5%2
mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Статья написана на базе исследования,
%выполненного при финансовой поддержке Российского фонда
%фундаментальных исследований (проект № 20-07-00531).
%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский федеральный исследовательский центр Российской
академии наук% (СПб ФИЦ РАН)
,

%\noindent%
%%$^2$~%
%Санкт-Петербургский институт информатики и автоматизации
%Российской академии наук,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
Российская Федерация, 199178,  Санкт-Петербург, 14-я линия, 39

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
%Федерация,
%
%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3.5%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Moldovyan~N.~A.,
Moldovyan~A.~A.}  Candidate for practical post-quan\-tum signature
scheme~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p10}--\pageref{p10e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum10 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentДля построения практичной схемы подписи,
основанной на вычислительной сложности скрытой задачи дискретного
логарифмирования, использован новый критерий постквантовой
стойкости. В качестве алгебраического носителя криптосхемы
применена четырехмерная конечная некоммутативная ассоциативная
алгебра.  Критерий сформулирован как вычислительная невозможность
построения периодической функции, содержащей период, длина
которого зависит от значения дискретного логарифма. Для выполнения
критерия в разработанной схеме подписи используется скрытая
коммутативная группа с двухмерной цикличностью.  Элементы
открытого ключа определяются в зависимости от двух векторов,
которые являются генераторами двух различных циклических групп,
содержащихся в скрытой группе. При вычислении открытого ключа
применяются следующие типы маскирующих операций: $1)$ обладающих
свойством взаим\-ной коммутативности с операцией возведения в
степень; $2)$ свободные от этого свойства. Подпись представляет
собой два целых числа и вектор $S$, используемый в~проверочном
уравнении как множитель. Для предотвращения атак, применяющих
значение $S$ в качестве подгоночного параметра,
проверочное уравнение удваивается.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: цифровая подпись, постквантовая
криптосхема, открытый ключ, скрытая задача логарифмирования,
конечная некоммутативная алгебра, ассоциативная алгебра.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Молдовян Николай Андреевич} ---  д-p техн. наук,
проф., гл. науч. сотр.; %\\
 nmold@mail.ru

\vskip2mm\textit{Молдовян Александр Андреевич} ---  д-p техн.
наук,
проф., гл. науч. сотр.; %\\
 maa1305@yandex.ru

}

}
