
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Статистические критерии для пределов применения закона Гука%$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А. В. Орехов%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Статья написана на базе исследования,
%выполненного при финансовой поддержке Российского фонда
%фундаментальных исследований (проект № 20-07-00531).
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Orekhov A. V.}
Statistical criteria for the limits of application of Hooke's
law~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum04 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentПри современных способах исследования
напряженно-деформированного состояния твердых тел и определения
точки перехода от упругой к пластической деформации (точки предела
упругости) используются графические методы, основанные на
ви\-зуаль\-ной оценке кривых напряжения--деформации (диаграмм
деформирования). Однако этот подход не является формальным и
предназначен только для ситуаций, когда напряжение~--- это функция
от деформации в одномерном случае. Случаи, когда деформация есть
функция от нагрузки, также имеют большое практическое значение.
Цель статьи~--- построение формальных правил для определения
границ применимости закона Гука. Предлагаемые аналитические методы
основаны на последовательном статистическом анализе. Выведены
квадратичные формы для вычисления точки, в которой тип
возрастающей монотонной числовой последовательности изменяется от
линейного к нелинейному. С помощью таких квадратичных форм
строятся статистические критерии для оценки границ применимости
закона Гука, которые определяются как марковские моменты. Новизна
результатов состоит в том, что предел упругости можно вычислить
без визуализации экспериментальных данных. Приводится численный
пример применения параболического аппроксимационно-оценочного
критерия. По результатам этого эксперимента можно сделать вывод,
что аналитическое определение границ применимости закона Гука
совпадает с визуальной оценкой и аппроксимационно-оценочные
критерии позволяют формально вычислять
пределы применимости закона Гука.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: закон Гука, напряжение, деформация,
аппроксимационно-оценочный критерий, метод наименьших квадратов,
марковский момент.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Орехов Андрей Владимирович} --- ст. преп.;
a\_v\_orehov@mail.ru\par
%
}
%
}
