
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. \textit{Прасолов А. В.} Об одном возможном подходе к~анализу
протекционизма // Экономика и~математические методы. 1999.
№~2. С.~153--156. %\vspace{1mm}

2. \textit{Прасолов А. В.} Математические методы экономической
динамики. 2 изд., испр. СПб.:\linebreak Изд-во~<<Лань>>, 2015.
352~с.
%\vspace{1mm}

3. \textit{Ногин В. Д., Прасолов А. В.} Многокритериальная оценка
оптимальной величины импортной пошлины // Труды Ин-та системного
анализа РАН. 2013. №~2. С.~34--44. %\vspace{1mm}

4. \textit{Пугель Т. А., Линдерт П. Х.} Международная экономика:
учебник / пер. с~англ. 11-го~изд. М.: Изд-во <<Дело и~Сервис>>,
2000. 798~с. %\vspace{1mm}

5. \textit{Dixit A. K., Norman V.} Theory of international trade,
a dual, general equilibrium approach. Cam\-bridge: Cambridge
University Press, 1980. 339~p. %\vspace{1mm}

6. \textit{Таможенные пошлины.}
URL:~https://ru.wikipedia.org/wiki/Таможенные${\_}$пошлины (дата
обращения: 20.03.2019~г.).

7. \textit{Налоговый Кодекс РФ}. Разд. VIII: Федеральные налоги.
Гл.~21. Налог на добавленную стои\-мость. %\\
URL:~https://base.garant.ru/10900200/ec7cc4fdc985caebec887eb34c5c1ee9/${\#}$block${\_}$20021
(дата обращения: 20.03.2019~г.). %\vspace{1mm}

8. \textit{Об утверждении ставок вывозных таможенных пошлин на
товары, вывозимые из Российской Федерации за пределы
государств-участников соглашений о~Таможенном союзе, и~о~признании
утратившими силу некоторых актов Правительства Российской
Федерации:} Постановление РФ от 30.08.2013~г., №~754: по состоянию
на 03.03.2016~г. // Справочно-поисковая система <<Консультант
Плюс>>. %\\
URL:~https://www.consultant.ru/document/cons${\_}$doc${\_}$LAW${\_}$151402/
(дата обращения: 20.03.2019~г.). %\vspace{1mm}

9. \textit{Edgeworth F. Y.} Appreciations of mathematical
theories // Economic Journal. 1908. N~18(72). P.~541--556. %\vspace{1mm}

10. \textit{Дюбин Г. Н., Суздаль В. Г.} Введение в~прикладную
теорию игр. М.: Наука, 1981. 336~с. %\vspace{1mm}

11. \textit{Тарасевич Л. С., Гребенников П. И., Леусский А. И.}
Микроэкономика.  М.: Юрайт, 2006. 375~c. %\vspace{1mm}

12. \textit{Демидова М.} Экспорт пшеницы из России~---
безусловного лидера на мировом\linebreak рынке.
URL:~https://moneymakerfactory.ru/biznes-plan/eksport-pshenitsyi/
2018~г. (дата обращения:\linebreak 20.03.2019~г.).



\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 21 марта 2019~г.

Cтатья принята к~печати 7 ноября 2019~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip2mm \textit{Прасолов Александр Витальевич}~---  д-p
физ.-мат. наук, проф.; a.prasolov@spbu.ru


}
