%
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,16.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.8cm} \noindent {\large ПРОЦЕССЫ УПРАВЛЕНИЯ} \vspace{1.6cm}%1.8cm}

\noindent{\small УДК 517.977\\ %  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~14.~Вып.~\issuenum}\\ %
MSC 49J15

}

\vskip3mm

\noindent{\bf Оптимизация динамики пучков траекторий  c использованием\\
гладких и~негладких функционалов. Часть 1%$^{*}$%
 }

\vskip3mm

\noindent{\it Д.~А.~Овсянников$\,^1$%
, М.~А.~Мизинцева$\,^1$%
, М.~Ю.~Балабанов$\,^1$%
, А.~П.~Дуркин$\,^2$%
,\\ Н.~С.~Едаменко$\,^1$%
, Е.~Д.~Котина$\,^1$%
, А.~Д.~Овсянников$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

 }

\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
%Российского научного фонда  (грант № 17-11-01079).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum07 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum07}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2.0mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^2$~%
Институт ядерных исследований РАН, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
117312, Москва, пр. 60-летия Октября, 7а

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:}
\textit{Овсянников~Д.~А., Мизинцева~М.~А.,
 Балабанов~М.~Ю., Дуркин~А.~П., Едаменко~Н.~С., Котина~Е.~Д., Овсянников~А.~Д.}
Оптимизация динамики пучков траек\-то\-рий c использованием
гладких и~негладких функционалов. Часть~1~// Вестник
Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum07

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentПроблемам управления и~оптимизации
в~динамических системах посвящено много различных работ. Интерес
к~этим задачам со временем не уменьшается. Возникают новые задачи
при разработке технологических процессов в~разнообразных областях
науки и~техники, в~частности при проектировании и~создании
современной электрофизической аппаратуры. В~данной работе
рассматриваются проблемы оптимизации и~управления пучками
траекторий. Задачу совместной оптимизации программного движения
и~пучка возмущенных движений предлагается решать с~помощью
комбинирования гладких и~негладких функционалов. В~ч.~1
описывается математическая постановка задачи, дается представление
вариации комбинации функционалов и~формулируются условия
оптимальности в~форме принципа максимума. Использование гладких
и~негладких функций позволяет определить функционалы, наиболее
точно отражающие требования к~динамике пучка заряженных частиц
в~ускорителях. В~ч.~2 будут приведены результаты применения
предложенной в~ч.~1 методики для оптимизации динамики заряженных
частиц в~ускорителе с~пространственно-однородной квадрупольной
фокусировкой.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: управляемая динамическая система,
ансамбль траекторий,  гладкий функционал, негладкий функционал,
принцип максимума, пучок заряженных частиц, ускоритель.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{1. Введение.} Обе части работы посвящены проблемам
управления и оптимизации динамики пучков (ансамблей) траекторий.
Задачи управления и~оценки состояния динамических систем
в~условиях неопределенности часто трактуются как задачи управления
при неполной информации о~начальных данных и~внешних возмущениях
[1]. Отметим также, что данные проблемы тесно связаны с~задачами
оптимизации динамики пучков заряженных частиц в~ускорителях
[2,~3]. При этом математическая теория управления пучками
траекторий развивается в~основном в~двух направлениях: изучаются
или гладкие, или негладкие функционалы. Многие исследования
посвящены различным аспектам такой теории (см. [4--26]).

В~настоящей работе рассматривается проблема совместной оптимизации
программного и~возмущенных движений с~использованием комбинации
гладких и~негладких функционалов [27--30]. В~ч.~1 описывается
математическая постановка задачи, дает\-ся представление вариации
комбинированного функционала и~приводятся условия оптимальности
в~форме принципа максимума Понтрягина [31]. Функционал состоит из
трех частей: программное движение оценивается функционалом Больца,
а динамика пучка возмущенных движений~--- как гладкими, так
и~негладкими функ\-ция\-ми. Гладкий функционал характеризует
в~среднем динамику всего пучка и~его выходные параметры, негладкий
функционал~--- наихудшие выходные параметра пучка и~представляет
в~отдельности минимаксную задачу. Применение комбинации гладких
и~негладких функций дает возможность, в~частности при
проектировании, создании и~эксплуатации ускорителей заряженных
частиц, строить эффективные математические модели оптимизации
динамики пучка с~использованием функционалов, наиболее точно
отражающих требования к~разнообразным характеристикам ускоряемого
\mbox{пучка}.

В~ч.~2 статьи будет рассмотрена проблема оптимизации динамики
заряженных частиц в~линейном ускорителе
с~пространственно-однородной квадрупольной фокусировкой~[32].

%\medskip

{\bf 2. Постановка задачи.} Введем управляемую динамическую
систему, описы\-вае\-мую следующими обыкновенными
дифференциальными уравнениями:
%% (1)(2)
%\begin{eqnarray}
\begin{eqnarray}
& \dfrac{dx}{dt}=f(t,x,u),&\qquad x(0)=x_0,\\[0.2cm]
& ~~~\dfrac{dy}{dt}=F(t,x,y,u),&\qquad y(0)=y_0\in M_0,
\end{eqnarray}
где $x_0$ и~$y_0$~--- начальные условия; $t\in T_0 = [0, T]\subset
R^1$~--- независимая переменная (как правило, время); $x\in R^n$
и~$y\in R^m$~--- фазовые векторы размерности $n$ и~$m$
соответственно; $u\in R^r$~--- $r$-мерная  вектор-функция
управления; $T$~--- фиксированное значение. Вектор-функции
$f(t,x,u)$ и~$F (t,x,y,u)$ считаются достаточно гладкими.
Множество $M_0$~--- компакт ненулевой меры.

Совместно с~системой (1), (2)  для плотности распределения частиц
[2,~3] $\varrho = \varrho (t) =\varrho (t, y (t))$ на  траекториях
подсистемы (2) рассмотрим уравнение
%% (3)
\begin{equation}
\frac{d\varrho}{dt}=-\varrho\,\operatorname{div}_y F(t,x,y,u)
\end{equation}
с законом распределения плотности $\varrho_0 (y_0)$, заданным на
начальном множестве $M_0$:
\begin{equation*}
\varrho(0)=\varrho(0,y(0))=\varrho_0(y_0),\quad y_0\in M_0.
\end{equation*}
Здесь $\varrho_0(y_0)$~--- некоторая непрерывная неотрицательная
функция.\pagebreak

Будем считать, что допустимые элементы управления $u = u(t)$,
$t\in T_0$, со\-став\-ляют класс D кусочно-непрерывных на $[0, T]$
вектор-функций со
 значениями в~компактном множестве $U\subset R^r$. Также предположим,
что система (1), (2) имеет единственное решение задачи Коши
с~фиксированным
 $x_0$ и~произвольным $y_0\in M_0$ на интервале $T_0$ для всех допустимых управлений $u\in D$.

Решение подсистемы (1) будем называть программным (или
 выбранным/рас\-счи\-тан\-ным) движением, решения подсистемы (2) с~начальными
 условиями $y_0 \in M_0$ и~фиксированным программным движением~---   возмущенными движениями.

Особо отметим, что выбор управляющей функции и, как следствие,
программного движения влияет на решения подсистемы (2), которая
зависит от них непосредственно и~которую, в~частности, можно
рассматривать как уравнение в~отклонениях от программного
(расчетного) движения. Поэтому не всегда целесообразно поэтапно
искать сначала программное движение, а затем решать задачи
оптимизации и~стабилизации переходных процессов, вызванных,
например, отклонениями исходных данных. Отсюда возникает задача
одновременной оптимизации движения программы и~ансамбля
возмущенных движений  [14--16].

Перейдем к~математической постановке задачи одновременной
оптимизации.
 На решениях системы (1), (2) и~уравнения (3) с~заданными начальными
 условиями и~управляющей вектор-функцией $u (t)$ введем следующие
 функционалы:

%% (4,5,6)
\begin{eqnarray}
&&I_1(u)=\int\limits_0^T\!\varphi_1(t,x(t))\,dt+g_1(x(T)),\\
&&I_2(u)=\int\limits_0^T\!\Phi(w_1(t))\,dt+G(w_2(T)),\\[8pt]
&&I_3(u)=\max\limits_{y_T\in
M_{T,u}}\{g_3(x_T,y_T)\cdot\varrho(T,y_T)\},
\end{eqnarray}
%
где
\begin{eqnarray*}
w_1(t)&=&\int\limits_{M_{t,u}}\!\varphi_2(t,x(t),y_t)\varrho(t,y_t)\,dt,\\
w_2(T)&=&\int\limits_{M_{T,u}}\!g_2(y_T)\varrho(T,y_T)\,dt.
\end{eqnarray*}

%\smallskip

\noindent Здесь множество $M_{t, u}$~--- поперечное сечение пучка
траекторий подсистемы (2), исходящих из множества $M_0$ при
заданном управлении $u(t)$ и~соответствующeм программнoм движении
$x(t)$ в~момент $t$, функции
 $\Phi,G$, $\varphi_1$, $\varphi_2$, $g_1,g_2$, $g_3$ являются
 неотрицательными непрерывно
 дифференцируемыми функциями своих аргументов.
Введем функционал

%% (7)
\begin{equation}
I(u)=I_1(u)+I_2(u)+I_3(u),
\end{equation}
который позволяет одновременно оценить динамику программного
движения  и~динамику ансамбля траекторий с~учетом плотности
распределения частиц  для последующей совместной оптимизации.

Задачу минимизации функционала (7) на элементах управления $u\in
D$ будем  называть задачей совместной оптимизации программного
движения и~возмущенных движений.

В настоящей работе представлены вариация функционала (7), а также
необходимые условия оптимальности, позволяющие построить различные
методы направленной оптимизации.

%\medskip

{\bf 3. Вариация функционала.} Предположим, что $u$ и~$u+\Delta
u$~---  допустимые управления. Тогда вариация $\delta I(u,\Delta
u)$
 функционала (7) имеет вид
\begin{equation*}
\delta I(u,\Delta u)\!=\!\delta I_1(u,\Delta u)\!+\!\delta
I_2(u,\Delta u) \!+\!\delta I_3(u,\Delta u).
\end{equation*}
Вариации $\delta I_1(u,\Delta u)$ и~$\delta I_2(u,\Delta u)$
функционалов (4), (5) известны [14, 16]:
%% (8,9)
\begin{eqnarray}
&&\delta I_1(u,\Delta u)\!=\!\int\limits_0^T\! \frac{\partial
\varphi_1(t,x(t))} {\partial x}\delta x(t)\,dt\!+\!\frac{\partial
g_1(x(T))}
{\partial x}\delta x(T),\\[5pt]
&&\delta I_2(u,\Delta
u)\!=\!\int\limits_0^T\!\Phi'(w_1(t))\!\int\limits_{M_{t,u}}\!\varrho(t,y_t)\left(
\frac{\partial \varphi_2(t,x(t),y_t)}{\partial x}\delta x~+\right.\nonumber\\[4pt]
&&\left.+~\frac{\partial \varphi_2(t,x(t),y_t)} {\partial y}\delta
y\right)\,dy_t\,dt
+G'(w_2(T))\!\int\limits_{M_{T,u}}\!\varrho_T\frac{\partial
g_2(y_T)} {\partial y}\delta y(T)dy_T.
\end{eqnarray}
Вариации  $\delta x$ и~$\delta y$ для систем (1) и~(2), входящие
в~равенства (8) и~(9),  удовлетворяют следующим уравнениям [14,
31]:

%% (10,11)
\begin{eqnarray}
&&\frac{d\,\delta x}{dt}=\frac{\partial f(t,x,u)}{\partial
x}\delta x+\Delta_u f(t,x,u),
\\ [5pt]
&&\frac{d\,\delta y}{dt}=\frac{\partial F(t,x,y,u)}{\partial
x}\delta x+ \frac{\partial F(t,x,y,u)}{\partial x}\delta y+
\Delta_u F(t,x,u)
\end{eqnarray}
и начальным условиям
$$\delta x(0)=0,\, \delta y(0)=0.$$

\smallskip

\noindent В~(10), (11) и~далее символ $\Delta_u$ обозначает
приращение функции при  изменении одной только переменной $u$,
например $\Delta_u f=f(t,x,u+\Delta u)-f(t,x,u)$.

Можно показать, что вариация функционала (6), т. е. $\delta
I_3(u,\Delta u)$, имеет вид

% (12)
\begin{eqnarray}
&&\delta I_3(u,\Delta u)\!=\!\max\limits_{y_0\in R_{T,u}}\left\{
\varrho(T,y_0)\left(
\frac{\partial g_3(x(T),y(T))}{\partial x}\delta x(T)\,+\right.\right.\nonumber\\[5pt]
&&{\text ~~~}+\left.\left.\frac{\partial g_3(x(T),y(T))}{\partial
y}\delta y(T) \right)+g_3(x(T),y(T))\delta\varrho(T,y_0) \right\}.
\end{eqnarray}

\noindent При этом $\delta\varrho$ в~соответствии с~уравнением (3)
для плотности распределения частиц $\varrho$ удовлетворяет
уравнению в~вариациях\pagebreak

%% (13)
\begin{equation}
\frac{d\,\delta\varrho}{dt}=-\varrho\left(\frac{\partial\,\operatorname
{div}_y F}{\partial x} \delta
x+\frac{\partial\,\operatorname{div}_y F}{\partial y}\delta y+
\Delta_u\operatorname{div}_y F
\right)-\delta\varrho\,\operatorname{div}_y F
\end{equation}
с начальным условием $\delta\varrho (0)=0$.

Принимая во внимание соотношение [3, 16]
\begin{equation*}
\frac{d\,\operatorname{div}_y\delta
y}{dt}=\frac{\partial\,\operatorname{div}_y F}{\partial x} \delta
x+\frac{\partial\,\operatorname{div}_y F}{\partial y}\delta y+
\Delta_u\operatorname{div}_y F,
\end{equation*}
можно переписать уравнение (13) следующим образом:

\begin{equation*}
\frac{d\,\delta\varrho}{dt}=-\delta\varrho\,\operatorname{div}_y
F(t,x,y,u)- \frac{d\,\operatorname{div}_y\delta y}{dt}.
\end{equation*}
Интегрируя уравнение для вариации функции плотности распределения
с
 учетом условий $\operatorname{div}_y\delta y(0)=0$ и~$\delta\varrho(0)=0$, получаем  равенство

\begin{equation*}
\delta\varrho=-\varrho\,\operatorname{div}_y\delta y.
\end{equation*}

\noindent
 Введем множество
\begin{eqnarray*}
R_{T,u}=\Big\{ \overline{y}_0\,:\,\overline{y}_0\in M_0,
\bigl(g_3(x(T),y(T,x_0,\overline{y}_0,u))\,
\varrho(T,y(T,x_0,\overline{y}_0,u))\bigr)=&&\\
=\max\limits_{y_0\in M_0}\big\{g_3(x(T),y(T,x_0,y_0,u))\,
\varrho(T,y(T,x_0,y_0,u))\big\} \Big\}.&&
\end{eqnarray*}

%\smallskip

\noindent Теперь вариацию $\delta I_3(u,\Delta u)$ (равенство
(12)) функционала (6) можно  представить так:
\begin{eqnarray*}
&&\delta I_3(u,\Delta u)=\!\!\max\limits_{y_0\in R_{T,u}} \left\{
\!\varrho(T,y_0)\left(\frac{\partial g_3(x_T,y(T,y_0))}{\partial
x}\delta x(T)\right.
\right.\!+\nonumber \\[7pt]
&&{\text ~~~~~~~~~}+\!\!\left.\left.\frac{\partial
g_3(x_T,y(T,y_0))}{\partial y }\delta
y(T,y_0)\!-\!g_3(x_T,y(T,y_0))\operatorname{div}_y\delta
y(T,y_0)\right)\! \right\}\!.
\end{eqnarray*}

%\smallskip

Введем сопряженные функции $\chi(t,y_t)$, $\mu(t,y_t)$,
$\psi_m(t,y_t)$, $\mu_m(t,y_t)$, $\nu_m(t,y_t)$, удов\-летворяющие
вдоль траекторий (1)--(3) следующим линейным
ин\-тег\-ро-диф\-фе\-рен\-циаль\-ным уравнениям:
%
%\smallskip
%
\begin{eqnarray*}
&&\frac{d\chi}{dt}\!=\!-\frac{\partial f^*}{\partial x}\chi\!+\!
\frac{\partial \varphi_1^*}{\partial
x}\!-\!\!\!\!\!\int\limits_{M_{t,u}}\!\!\! \frac{\partial
F^*}{\partial x}\mu\, dy_t\!+\!\Phi'(w_1)\!\!\!\!
\int\limits_{M_{t,u}}\!\!\!\!\varrho\frac{\partial
\varphi_2^*}{\partial x}\,dy_t,
\\ [1pt]
%&&{\text ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}
%-\!\frac{\partial F^*}{\partial x}\mu_m\!-\!
%\frac{\partial\,\operatorname{div}_y F^*}{\partial x}\nu_m,\\[8pt]
&&\frac{d\mu}{dt}\!=\!-\Bigg(\frac{\partial F}{\partial y}\!
+\!E\cdot\operatorname{div}_y F\Bigg) ^{\!\!\!*}
\mu\!+\!\Phi'(w_1)\,\varrho\,\frac{\partial \varphi_2^*}{\partial
y},
\nonumber\\[2pt]
&& \frac{d\psi_m}{dt}\!= \!-\,\frac{\partial f^*}{\partial
x}\psi_m \!-\!\frac{\partial F^*}{\partial x}\mu_m\!-\!
\frac{\partial\,\operatorname{div}_y F^*}{\partial x}\nu_m,\nonumber\\[5pt]
&&\frac{d\mu_m}{dt}\!=\!-\frac{\partial F^*}{\partial y}\mu_m\!-\!
\frac{\partial\,\operatorname{div}_y F^*}{\partial y}\nu_m,\nonumber\\[3pt]
&&\frac{d\nu_m}{dt}\!=\!0\nonumber
%\quad\Rightarrow \quad \nu_m\!=\!g_3(x_T,\hat y_T)\hat\varrho_T
\end{eqnarray*}

\noindent и~конечным условиям
\begin{eqnarray*}
&&\chi(T,\hat y_0)\!=\!-\frac{\partial g_1(x(T))^*}{\partial x}
%\!-\!\hat \varrho_T
%\frac{\partial g_3(x_T,\hat y_T)^*}{\partial x}
,\\[4pt]
&&\mu(T,y_0)\!=\!-G'(w_2)\cdot\varrho_T
\frac{\partial g_2(y_T)^*}{\partial y},\\[4pt]
&&\psi_m=-\hat\varrho_T \frac{\partial g_3(x(T), y(T,\hat
y_0))^*}{\partial x}
,\\[4pt]
&&\mu_m(T,\hat y_0)\!=\!-\hat\varrho_T
\frac{\partial g_3(x_T, \hat y_T)^*}{\partial y},\\[6pt]
&&\nu_m(T,\hat y_0)\!=\!g_3(x_T,\hat y_T)\hat\varrho_T,\\[8pt]
&&\hat y_0\in R_{T,u},\quad y_0\in M_0.
\end{eqnarray*}

\noindent Здесь
$$
\varrho_T=\varrho(T,y_T),$$ %\quad
\vskip .2mm$$\hat\varrho_T=\varrho(T,\hat y_T), $$ %\quad
\vskip .5mm$$ G'(w_2)=\frac{dG(w_2)}{dw_2},$$ %\quad
\vskip 1mm$$\Phi'(w_1)=\frac{d\Phi(w_1)}{dw_1}.
$$

%\smallskip

{\bf 4. Вариация функционала и~условие оптимальности.}
Предположим, что $u(t)$ и~$\tilde u(t)$~--- допустимые управления.
Введем обозначение $\Delta u(t)=\tilde u(t)-u(t)$.  Тогда вариация
функционала (7) может быть представлена в~виде
%% (14)
\begin{eqnarray}
\delta I(u,\Delta u)\!=\!\max\limits_{y_0\in R_{T,u}} \!\Bigg\{
\!-\!\int\limits_0^T\!\Big(\big(\chi+\psi_m\big)^*\cdot\Delta_u
f\!+
\!\!\int\limits_{M_{t,u}}\!\!(\mu^*\cdot\Delta_u F)dy_t\,+&&\nonumber\\
+\,\mu_m^*\cdot\Delta_uF+ \nu_m^*\cdot\Delta_u\operatorname{div}_y
F\Big)dt \Bigg\}.{~~~~~}&&
\end{eqnarray}

\noindent Введем  функции $H_1$ и~$H_2$:
\begin{eqnarray*}
&H_1(t,x,y,\chi,\psi_m,\mu_m,\nu_m,u)\!=
\!(\chi+\psi_m)^*\!\cdot\! f(t,x,u)\!+\!\mu_m^*\!\cdot\!
F(t,x,y,u)\,+&
\\[6pt]
&+\,\nu_m\!\cdot\!\operatorname{div}_y F(t,x,y,u),&\\[6pt]
& H_2(t,x,y,\mu,\nu)\!=\!\mu^*\cdot F(t,x,y,u).&
\end{eqnarray*}

\noindent Тогда вариацию (14) функционала (7) можно переписать
так:
%% (15)
\begin{multline}
\delta I(u,\Delta u)=\!\max\limits_{\hat y_0\in
R_{T,u}}\!\Bigg\{\! -\!\int\limits_0^T\!\!\Big( \Delta_u
H_1(t,x(t),y(t,\hat y_0),\chi(t,\hat y_0),\psi_m(t,\hat y_0),
\mu_m(t,\hat y_0),\\
\nu_m(t,\hat y_0),u(t)) +\!\int\limits_{M_{t,u}}\!\Delta_u
H_2(t,x(t),y_t,\mu(t,y_t),u(t)),dy_t
\Big)\,dt\Bigg\}.{\text{~~~~~~}}
\end{multline}
Вариации (14) и~(15) не являются классическими вариациями
функционала (7), так как в~общем случае они нелинейны по $\Delta
u$. Такие вариации используются в~математической теории управления
для получения условий оптимальности в~форме принципа максимума
Понтрягина.

%\medskip

{\bf Теорема.} {\it Предположим, что $u^0=u^0(t)$ есть оптимальное
управление, т. е. при этом управлении функционал} (7) {\it
достигает минимума. Тогда для $t\in T_0=[0,T]$ выполняется
равенство
\begin{equation*}
\max\limits_{u\in U}\max\limits_{\hat y_0\in R_{T,u^0}}H^0(t,\hat
y_0,u)= \max\limits_{\hat y_0\in R_{T,u^0}}H^0(t,\hat y_0,u^0(t)),
\end{equation*}
где
%\begin{eqnarray*}
\begin{equation*}
 %&
 H^0(t,\hat y_0,u)=H_1(t,x^0(t),y^0(t,\hat
y_0),\chi^0(t,\hat y_0), \psi_m^0(t,\hat y_0),
\mu_m^0(t,\hat y_0),\nu_m^0(t,\hat y_0), u)\,+%&\\[8pt]
\end{equation*}
\begin{equation*}%&
+\!\!\!\int\limits_{M_{t,u^0}}\!\!\!\!H_2(t,x^0(t),y^0_t,\mu^0(t,y_t^0),u)\,dy_t^0.%&
%\end{eqnarray*}
\end{equation*}
При этом функции $x^0(t)$, $y^0(t,\hat y_0)$, $\chi^0(t,\hat
y_0)$, $\psi_m^0(t,\hat y_0)$, $\mu_m^0(t,\hat y_0)$,
$\nu_m^0(t,\hat y_0)$, $y^0_t,\mu^0(t,y_t) $ соответствуют
оптимальному управлению $u^0(t)$~и ~$\hat y_0\in
R_{T,u^0}$,~~$y^0_t\in M_{t,u^0}(t,y^0_t)$. }

%\smallskip

{\bf 5. Заключение.} Вариация (15) функционала (7) и~условия
оптимальности поз\-во\-ляют строить  направленные методы
минимизации этого функционала. Отметим, что при совместной
оптимизации программного движения и~ансамбля возмущенных движений,
т. е. при оптимизации функционала (7), динамика пучка  траекторий
\mbox{влияет} на программное движение. Математически это
усматривается в~наличии множителя $(\chi+\psi_m)$ при приращении
$\Delta_uf$ под знаком первого из интегралов в~правой части
равенства (14), т.~е. влияют не только интегральные характеристики
пучка, но и~«наихудшие» частицы, доставляющие максимум функционалу
(6). При этом учитывается плотность распределения частиц в~пучке.

Таким образом, оптимизация комбинации гладких и~негладких
функционалов представляется эффективной для получения требуемых
характеристик выходного пучка траекторий.

В ч. 2 работы будет рассмотрена задача оптимизации динамики
заряженных частиц в~ускорителе с~пространственно-однородной
квадрупольной фокусировкой.

Следует также отметить эффективность применения методики
оптимизации динамики пучков траекторий при решении разнообразных
задач электрофизики и~ядерной медицины  [33--35].

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{07/lit-ra}

%\newpage
\input{07/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}

\vskip 3mm

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~16.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

}
