
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. {\it Куржанский А. Б.} Управление и~наблюдение в~условиях
неопределенности. М.: Физматлит, 1977. 394 с.

2. {\it Овсянников Д. А.} Математические методы управления
пучками. Л.: Изд-во Ленингр. ун-та, 1980. 228 с.

3. {\it Овсянников Д. А.} Моделирование и~оптимизация динамики
пучков заряженных частиц. Л.: Изд-во Ленингр. ун-та, 1990. 312 с.

4. {\it  Ананьина Т.~Ф.} Задача управления по неполным данным //
Дифференциальные уравнения. 1976. Т. 13. № 4. С. 612--620.

5. {\it Пантелеев А., Семенов В. В.} Синтез оптимальных систем
управления при неполной информации. М.: Изд-во Моск. авиац. ин-та,
1992. 191 с.

6. {\it Бортаковский А. С.} Оптимальное и~субоптимальное
управления пучками траекторий детерминированных
непрерывно-дискретных систем // Изв. Рос.
 акад. наук. Теория и~системы управления. 2009. № 1. С. 18--33.

7.  {\it Kurzhanski A. B., Varaiya P.} Dynamic optimization for
reachability problems // Journal of Optimization Theory and
Applications. 2001. Vol. 108. P. 227--251.

8. {\it  Kotina E. D.} Discrete optimization problem in beam
dynamics // Nucl. Instrum. Methods Phys. Res. A. 2006. Vol. 558. N
1. P. 292--294.

9. {\it Altsybeyev V. V.,  Ovsyannikov D. A.} Optimization of beam
parameters in APF channel // 27th~In\-ter\-na\-tio\-nal Linear
Accelerator Conference, LINAC 2014.  Proceedings. Geneva, 2014. P.
722--725.

10. {\it Ovsyannikov D. A.} Mathematical methods of optimization
of charged partical beams dynamics // Proceeding of the European
Partical Accelerator Conference. Barselona, Spain,  1996. Vol. 2.
P. 1382–1384.

11. {\it Bondarev B., Durkin A., Ovsyannikov A.} New mathematical
optimization  models for RFQ structures // Proceedings of the
Particle Accelerator Conference. New York City. 1999. Vol. 4.
P.~2808--2810.

12. {\it Виноградова Т. К., Демьянов В. Ф.} О принципе минимакса
в~задачах оптимального управления // Докл. АН СССР. 1973. Т. 213.
№ 3. С. 512--514.

13. {\it  Демьянов В. Ф., Виноградова Т. К., Никулина В. Н.} и~др.
Негладкие  задачи теории оптимизации и~управления. Л.: Изд-во
Ленингр. ун-та, 1982. 324 с.

14. {\it Овсянников А. Д.} Об одном классе задач оптимизации в
электростатическом поле // Докл. АН. 2013. Т.~453. №~4.
С.~383--385.


15. {\it Овсянников А. Д.} Управление программным и~возмущенными
движениями // Вестн.\linebreak С.-Пе\-терб. ун-та. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2006.
Вып.~4. С.~111--124.

16. {\it    Овсянников А. Д.} Управление пучком заряженных частиц
с учетом их взаимодействия // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер. 10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2009.
Вып. 2. С. 82--92.

17. {\it Овсянников А. Д.} Математические модели оптимизации
динамики пучков. СПб.: Изд-во «ВВМ», 2014. 181 с.

18. {\it  Ovsyannikov D. A., Altsybeyev V. V.} On the beam
dynamics optimization prob\-lem for an alternating-phase focusing
linac // Phys. Part. Nuclei Lett. 2016. Vol. 13. N 7. P. 775--779.

19. {\it  Ovsyannikov D.~A., Ovsyannikov A.~D., Vorogushin M.~F.,
Svistunov Yu.~A., Dur\-kin~A.~P.} Beam dynamics optimization:
models, methods and applications // Nucl. Instrum. Methods Phys.
Res. A. 2006. Vol. 558. N 1. P. 11--19.

20. {\it Ovsyannikov A. D., Durkin A. P., Ovsyannikov D. A.,
Svistunov Y. A.} Acceleration of different ion types in single RFQ
structure // Problems of Atomic Science and Technology. 2016. Vol.
3(103). P.~54--56.

21. {\it Овсянников Д. А., Едаменко Н. С.} Моделирование динамики
пучков заряженных частиц // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер. 10.
 Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
2013. Вып. 2. С. 60--65.

22. {\it Ovsyannikov A. D., Ovsyannikov D. A., Altsybeyev V. V.,
Durkin A. P., Papkovich V.~G.} Application of optimization
techniques for RFQ design // Problems of Atomic Science and
Technology. 2014. Vol. 3(91). P. 116--119.

23. {\it Ovsyannikov A. D., Ovsyannikov D. A., Chung S.-L.}
Optimization of a radial matching section // International Journal
of Modern Physics A. 2009. Vol. 24(5). P. 952--958.

24. {\it Ovsyannikov A. D., Ovsyannikov D. A., Chung S.-L.}
Optimization of matching section of an accelerator with a
spatially uniform quadrupole focusing // Technical Physics. The
Russian Journal of Appl. Phys. 2009. Vol. 11. P. 1663--1666.

25. {\it Ovsyannikov D. A., Ovsyannikov A. D., Antropov I.,
Kozynchenko V.}   BDO-RFQ code and optimization models //
Proceedings of the International Conference of Physics and
Control. 2005. P.~282--288.

26. {\it Ovsyannikov D. A., Mizintseva M. A., Ovsyannikov A. D.}
Joint optimization of  smooth and nonsmooth functionals on beams
of trajectories //  Оптимальное управление и~дифференциальные
игры: Материалы Междунар. конференции, посвященной 110-летию со
дня рождения Льва Семеновича Понтрягина. М.: Изд-во Матем. ин-та
им.~В.~А.~Стек\-лова Рос. акад. наук, 2018. С. 203--205.

27. {\it  Balabanov M. Yu., Mizintseva M. A., Ovsyannikov D. A.}
Beam dynamics optimiza\-tion in a linear accelerator // Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Прикладная  математика. Информатика. Процессы
управления. 2018. Т. 14. Вып. 1. С. 4--13.

28. {\it Мизинцева М. А.} Об одной задаче минимизации гладких
и~негладких функционалов //\linebreak\newpage\noindent Вестн.
С.-Петерб. гос. ун-та технологии и~дизайна. Сер. 1. Естественные
и~технические науки. 2018. № 2. С. 37--41.

29. {\it Mizintseva M., Ovsyannikov D.} Minimax problem of
simultaneous optimization of smooth and non-smooth functionals //
Constructive non-smooth  analysis and related topics: Proceedings
of the Conference CNSA 2017. IEEE. 2017. P. 218--222.

30. {\it Mizintseva M., Ovsyannikov D.} On the minimax problem of
beam dynamics optimization // 25th Russian Particle Accelerator
Conference,
 RuPAC 2016. Saint Petersburg, 2016. P. 360--362.

31. {\it Понтрягин Л. С., Болтянский В. Г., Гамкрелидзе Р. В.,
Мищенко Е. Ф.} Математическая теория оптимальных процессов. М.:
Наука, 1969. 384 с.

32. {\it Капчинский И. M.} Теория линейных резонансных
ускорителей. М.: Энергоиздат, 1982. 239~c.

33. {\it Golovkina A., Ovsyannikov D., Olaru S.} Performance
optimization of radioactive waste transmutation in accelerator
driven system // Cybernetics and Physics. 2018. Vol. 7. N 4. P.
210--215.

34. {\it Ovsyannikov D., Zavadskiy S.} Pareto-optimal choice of
controlled dimension
 for plasma stabilization system // IFAC-Papers OnLine. Elsevier Science Publishing
 Company Inc. eISSN: 2405-8963. 2018. Vol. 51. N 32. P. 175--178.

35. {\it    Bazhanov P., Kotina E., Ovsyannikov D., Ploskikh V.}
Optimization algorithm of the ve\-lo\-city field determining in
image processing // Cybernetics and Physics.~2018. Vol.~7. N 4.
P.~174--181.

\vskip 1.5mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 2 марта 2019~г.

Cтатья принята к~печати 13 февраля 2020~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip2mm\textit{Овсянников Дмитрий Александрович} --- д-р
физ.-мат. наук, проф.; d.a.ovsyannikov@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Мизинцева Мария Александровна} --- магистр,
ассистент; m.mizintseva@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Балабанов Михаил Юрьевич} --- канд. физ.-мат.
наук, ст. науч. сотр.;\\ m.balabanov@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Дуркин Александр Павлович} --- канд. техн. наук,
доц.; durkinap@mail.ru

\vskip2mm\textit{Едаменко Николай Семенович} --- канд. физ.-мат.
наук, доц.; n.edamenko@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Котина Елена Дмитриевна} --- д-р физ.-мат. наук,
проф.; e.kotina@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Овсянников Александр Дмитриевич} --- канд.
физ.-мат. наук, доц.;\\ a.ovsyannikov@spbu.ru

}
