
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Случайный
информационный горизонт в классе дифференциальных игр\\ с непрерывным
обновлением$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А.~В.  Тур, О.~Л.
Петросян %
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа первого автора выполнена при финансовой
поддержке  Российского фонда фундаментальных исследований  и Немецкого научно-исследовательского сообщества (проект №~21-51-12007),   работа второго~--- в рамках гранта Президента Российской Федерации для
государственной поддержки молодых российских ученых~--- кандидатов
наук (проект №~МК-4674.2021.1.1).%
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
 Российская Федерация,

\noindent%
%%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Tur A.~V., Petrosian O.~L.} Random information horizon for
a class of differential games with continuous updating~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum04

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматривается класс
дифференциальных игр с непрерывным обновлением со случайным
информационным горизонтом. Предполагается, что непрерывно во времени
игрокам поступает информация (об уравнениях движения и
функциях   выигрышей) лишь на некоторый временной
промежуток c длиной $\theta$,
 по мере развития времени информация об  игре обновляется. Впервые
этот тип игр был рассмотрен нами в 2019 г. Здесь  дополнительно
считаем, что $\theta$~--- случайная величина. Предметом данной
статьи яв\-ляют\-ся определение концепции решения, основанного на
равновесии по Нэшу, и описание техники решения, базирующейся на
уравнениях Гамильтона\,---\,Якоби\,---\,Беллмана.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: дифференциальная игра с непрерывным обновлением, равновесие по Нэшу,
уравнения Гамильтона\,---\,Якоби\,---\,Беллмана, случайный информационный
горизонт.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Тур Анна Викторовна} --- канд.
физ.-мат. наук, доц.; a.tur@spbu.ru \par



\vskip2mm\textit{Петросян Ованес Леонович} --- канд. физ.-мат. наук,
 доц.;  petrosian.ovanes@yandex.ru
\par
%
}
%
}
