
{\small

\vskip6
mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3
mm

{\footnotesize

1.~\textit{Бугаев А.\,С., Виноградова Е.\,М., Егоров Н.\,В., Шешин Е.\,П.} Автоэлектронные катоды и пушки. Долгопрудный: Издат. Дом <<Интеллект>>, 2017. 288~с.

2.~\textit{Vinogradova E.\,M., Starikova A.\,V., Varayun’ M.\,I.} Multipole electrostatic system mathematical modeling // Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2017. Т.~13. Вып.~4. C.~365--371. %\\
{https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2017.403}

3.~\textit{Егоров Н.\,В., Шешин Е.\,П.} Автоэлектронная эмиссия. Принципы и приборы. Долгопрудный: Издат. Дом <<Интеллект>>, 2011. 704~с.

4.~\textit{Фоменко В.\,С.} Эмиссионные свойства материалов: справочник. Изд. 4-е, перераб. и доп. Киев: Наукова Думка, 1981. 340~с.

5.~\textit{Egorov N.\,V., Antonov A.\,Yu., Varayun’ M.\,I.} Analysis of confidence intervals for regression model parameters, based on the Fowler\,---\,Nordheim law // Journal of Surface Investigation: $X$-ray, Synchrotron and Neutron Techniques. 2020. Vol.~14. N~4. P.~730--737.

6.~\textit{Fowler~R.\,H., Nordheim~L.\,W.} Electron emission in intense electric fields // Proceedings of the Royal Society A. Mathematical, Physical and Engineering Sciences. 1928. Vol.~119. N~781. P.~173--181.

7.~\textit{Антонов А.\,Ю., Вараюнь М.\,И., Егоров Н.\,В.} Линеаризованная трехпараметрическая регрессионная модель для сигнала полевой электронной эмиссии // Нано- и микросистемная техника. 2019. Т.~21. №~2. С.~103--110.

8.~\textit{Egorov N.\,V., Varayun’ M.\,I., Bure V.\,M., Antonov A.\,Yu.} Regression models for the field electron emission signal // Journal of Surface Investigation: $X$-ray, Synchrotron and Neutron Techniques. 2020. Vol.~14. N~6. P.~1394--1402.

9.~\textit{Egorov N.\,V., Antonov A.\,Yu., Gribkova I.\,M.} Statistical test of a single semiempirical work function model // Journal of Surface Investigation: $X$-ray, Synchrotron and Neutron Techniques. 2014. Vol.~8. P.~138--143.

10.~\textit{Egorov N.\,V., Antonov A.\,Yu., Varayun' M.\,I.} Analysis of the emission characteristics of field cathodes using regression models // Journal of Surface Investigation: $X$-Ray, Synchro\-tron and Neutron Techniques. 2018. Vol.~12. P.~1005--1012.

11.~\textit{Дрейпер Н., Смит Г.} Прикладной регрессионный анализ. В 2-х кн. Кн. 1. Изд. 2-е, перераб. и доп. / пер. с англ. М.: Финансы и статистика, 1986. 366~c.

12.~\textit{Буре В.\,М., Парилина Е.\,М., Седаков А.\,А.} Методы прикладной статистики в R и Excel. СПб.: Лань, 2016. 152~с.

13.~\textit{Antonov A.\,Yu., Varayun' M.\,I., Gribkova I.\,M., Pigul' E.\,Yu.}  Mathematical modelling of the work function distribution on a monocrystalline cathode surface // 2015 International Conference ``Stability and Control Processes'' in memory of V.\,I.~Zubov (SCP). St. Petersburg:  Publishing House Fedorova G. V.,  2015. P.~144--147.

14.~\textit{Владимирова Л.\,В., Овсянников Д.\,А., Рубцова И.\,Д.} Методы Монте-Карло в прикладных задачах. СПб.: ВВМ, 2015. 167~с.

15.~\textit{Соболь~И.\,М.} Численные методы Монте-Карло. М.: Наука, 1973. 312~с.

16.~\textit{Большев Л.\,Н., Смирнов Н.\,В.} Таблицы математической статистики. М.: Наука. Гл. ред. физ.-мат. лит., 1983. 416~с.

17.~\textit{Lehmann E.\,L.} Consistency and unbiasedness of certain nonparametric tests // The Annals of Mathematical Statistics. 1951. Vol.~22. N~2. P.~165--179.

18.~\textit{Rosenblatt M.} Limit theorems associated with variants of the von Mises statistic // The Annals of Mathematical Statistics. 1952. Vol.~23. N~4. P.~617--623.

19.~\textit{Anderson T.\,W.} On the distribution of the two-sample Cram\'{e}r\,---\,von Mises criterion // The~An\-nals of Mathematical Statistics. 1962. Vol.~33. N~3. P.~1148--1159.

20.~\textit{Тюрин Ю.\,Н., Макаров А.\,А.} Анализ данных на компьютере / под ред. В.\,Э.~Фи\-гур\-но\-ва. 3-е~изд., перераб. и доп. М.: ИНФРА-М, 2003. 544~с.

21.~\textit{Прохоров И.\,Д., Суртаева М.\,Н., Антонов А.\,Ю.} Использование равномерных последовательностей для параметрической идентификации сигнала полевой электронной эмиссии~// Процессы управления и устойчивость. 2018. Т.~5. №~1. С.~191--195.

22.~\textit{Hu Zh., Yang R.-C.} A new distribution-free approach to constructing the con\-fi\-den\-ce region for multiple parameters // PLoS One. 2013. Vol.~8. N~12. P.~1--13.

%\pagebreak
\vskip 1.2mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 18 марта 2021~г.

Cтатья принята к~печати 4 июня 2021~г.

\vskip6mm

К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2 mm \textit{Вараюнь Марина Ивановна} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; m.varayuan@spbu.ru\par%
%
\vskip2 mm \textit{Виноградова Екатерина Михайловна} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; e.m.vinogradova@spbu.ru\par%
%
\vskip2 mm \textit{Антонов Андрей Юрьевич} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; a.antonov@spbu.ru\par%
%
}
