
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3mm

{\footnotesize

{1}. {\it Burdick D. L., Leffler W. L.} Petrochemicals in nontechnical language. Oklahoma, USA: PennWell Publ. Company, 1990. 347~p.

{2}. {\it Corriou J. P.} Distillation column сontrol~// Process Control. Cham: Springer Intern. Publ., 2018. P.~793--819.

{3}. {\it Kouvaritakis B., Cannon M.} Model predictive control: Classical, robust and stochastic. Cham: Springer Intern. Publ., 2016. 384~p.

{4}. Handbook of Model Predictive Control / eds by S. V. Rakovi\'{c}, W.~S.~Levine. Basel: Birkh\"{a}user Publ., 2019. 692~p.

{5}. {\it Веремей Е. И., Сотникова М. В.} Управление с прогнозирующими моделями: учеб. пособие. Воронеж: Научная книга, 2016. 214~с.

{6}. {\it Lahiri S. K.} Multivariable predictive control: Applications in industry. Hoboken, New York, USA: John Wiley \& Sons, 2017. 304~p.

{7}.	{\it Donzellini G., Oneto L., Ponta D., Anguita D.} Introduction to digital systems design. Cham: Springer Intern. Publ., 2019. 536~p.

{8}.	{\it Sotnikova M.} Plasma stabilization based on model predictive control~// Intern. Journal of Modern Physics A. 2009. Vol.~24. N~5. P.~999--1008.

{9}.	{\it Александров А. Ю., Жабко А. П.} Устойчивость движений дискретных динамических систем. СПб.: Науч.-исслед. ин-т химии С.-Петерб. ун-та, 2003. 112~с.

{10}. {\it Landau I. D., Zito G.} Digital control systems: design, identification and implementation. London: Springer-Verlag, 2006. 484~p.

{11}. {\it Сотникова М. В.} Синтез цифрового управления с прогнозом для удержания контролируемых переменных в заданном диапазоне~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2019. Т.~15. Вып.~3. С.~397--409. \\
https://doi.org/10.21638/11702/spbu10.2019.309

{12}. {\it Веремей Е. И.} Линейные системы с обратной связью: учеб. пособие. СПб.: Лань, 2013. 448~с.

%\vskip 1.5mm
\newpage

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 28 мая 2021~г.

Cтатья принята к~печати 13 октября 2021~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Сотникова Маргарита Викторовна} --- д-р физ.-мат. наук, доц.; m.sotnikova@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Севостьянов Руслан Андреевич} --- ассистент; sevostyanov.ruslan@gmail.com


}
