
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Гладкие аппроксимации негладких выпуклых функций %$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Л. Н. Полякова %
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа первого автора выполнена при финансовой%
% научно-исследовательского сообщества (проект №~21-51-12007),   работа% %второго~--- в рамках гранта Президента Российской Федерации для
%государственной поддержки молодых российских ученых~--- кандидатов%
%наук (проект №~МК-4674.2021.1.1).%
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
 Российская Федерация,

\noindent%
%%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Polyakova L. N.}
Smooth approximations of nonsmooth convex functions~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p8}--\pageref{p8e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum08

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindentИспользуя операцию инфимальной конволюции, для произвольной негладкой выпуклой функции строится аппроксимирующее семейство непрерывно дифференцируемых выпуклых функций. Построенное аппроксимирующее семейство гладких выпуклых функций сходится по Куратовскому к рассматриваемой функции. Если множество определения данной функции компактно, то такие гладкие выпуклые приближения непрерывны в метрике Чебышева. Также рассматривается аппроксимация негладкого выпуклого множества семейством гладких выпуклых множеств.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: многозначное отображение, полунепрерывное отображение, сопряженная функция, сходимость по Куратовскому,
операция инфимальной конволюции, гладкая аппроксимация.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip2mm\textit{Полякова Людмила Николаевна} --- д-р физ.-мат. наук, проф.;   l.polyakova@spbu.ru \par
%
}
%
}
