
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Метод нахождения решения линейной нестационарной интервальной\\ системы ОДУ$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А. В. Фоминых%$^{1,2}$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Основные результаты статьи (разделы 3 и 5) были получены в ИПМаш РАН при финансовой поддержке Российского научного фонда (проект № 20-71-10032).
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


\noindent%
%$^2$~%
Институт проблем машиноведения Российской академии наук, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199178, Санкт-Петербург, Большой проспект В. О., 61



}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Fominyh A. V.} Method for finding a solution to a linear nonstationary
interval ODE system~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p5}--\pageref{p5e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum05 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentИсследуется линейная нестационарная интервальная система обыкновенных дифференциальных уравнений, в которой элементами матрицы ее правой части  являются интервалы с известными нижними и верхними границами. Система определена на известном конечном интервале времени. Требуется построить траекторию, которая приведет эту систему из заданного начального положения в заданное конечное состояние. Исходная задача --- нахождение решения дифференциального включения специального вида с закрепленным правым концом. С помощью опорных функций такая задача сводится к минимизации функционала в пространстве кусочно-непрерывных функций. При естественном дополнительном предположении данный функционал дифференцируем по Гато. Для функционала найден градиент Гато, получены необходимые и достаточные условия минимума. На основе этих условий к исходной задаче применяется метод наискорейшего спуска. Некоторые численные примеры иллюстрируют реализацию построенного алгоритма.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: линейная нестационарная интервальная система обыкновенных дифференциальных уравнений, дифференциальное включение, опорная функция, метод наискорейшего спуска.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Фоминых Александр Владимирович}  --- канд. физ.-мат. наук, доц.; alexfomster@mail.ru\par
%
}
%
}
