
{\small

\vskip6
mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3
mm

{\footnotesize

1. {\em Капчинский И.~М., Скачков В.~С., Артемов В.~С.} и др.
Опыт использования неявно\-полюсных квадрупольных линз с постоянными магнитами на линейном ускорителе И-2~//
Труды IX~Всесоюз. совещания по ускорителям заряженных частиц (Дубна, 16--18~октября, 1984~г.). Дуб\-на,
Объед. ин-т ядерных исследований, 1984. Т.~2. C.~57--60.

2. {\em Mitrofanov S., Apel P., Bashevoy V.} et al.
The DC130 project: new multipurpose applied science facility for FLNR~//
Proceedings of 14th Intern. Conference on Heavy Ion Accelerator Technology.
Lanzhou, China. 2018. P.~122--124.

3. {\em Kazarinov N., Apel P., Bekhterev V.} et al.
Conceptual design of FLNR JINR radiation facility based on DC130 cyclotron~//
Proceedings of 61 Advanced Beam Dynamics Workshop on High-Intensity and High-Brightness Hadron Beams.
Daejeon, Korea. 2018. P.~324--328.

4. {\em Том Р., Тарр Дж.} Магнитные системы МГД-генераторов и термоядерных установок. Основы расчета полей
и сил~/ пер. с англ. Ю.~А.~Горшкова, А.~В.~Крымасова. М.: Энергоатомиздат, 1985. 272~с. ({\em Thome R.~J., Tarrh J.~M.} MHD and fusion magnets: field and force design
concepts.)

5. {\em Беляков В.~А., Сычевский С.~Е.} Особенности технологии численного
моделирования электромагнитных полей термоядерных реакторов на основе токамаков~// Изв. Рос. акад. наук. Энергетика. 2014. №~1. С.~141--149.

6. {\em Амосков В.~М., Арсланова Д.~Н., Базаров А.~М.} и др.
Адаптация вычислительной технологии моделирования установок термоядерного
синтеза для анализа и оптимизации магнитных подвесов левитационных
транспортных систем~// Вопросы атомной науки и техники.
Сер.~Термоядерный синтез. 2014. Т.~37. Вып.~4. С.~84--95.

7. {\em Amoskov V.~M., Belov A.~V., Belyakov V.~A.} et al.
Computation technology based on KOMPOT and KLONDIKE codes for magneto static simulations in tokamaks~//
Plasma Devices Oper. 2008. Vol.~16. P.~89--103.

8. {\em Amoskov V.~M., Belov A.~V., Belyakov V.~A.} et al.
Magnetic model MMTC-2.2 of ITER tokamak complex~//
Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2019. Т.~15. Вып.~1. С.~5--21. https://doi.org/10.21638/11702/spbu10.2019.101

9. {\em Батыгин В.~В., Топтыгин И.~Н.}  Сборник задач по электродинамике.
М.: Наука, 1970. 503~с.

10. {\em Тихонов А.~А., Арсенин В.~Я.} Методы решения некорректных задач.
М.: Наука, 1979. 288~с.

11. {\em Преображенский А.~А., Бишард Е.~Г.} Магнитные материалы и элементы. М.: Высшая школа, 1986. 352~с.

12. {\em Нейман Л.~Р., Демирчян К.~С.} Теоретические основы электротехники: учебник для вузов. Т.~2. Л.: Энергия, 1975. 407~с.

%\pagebreak
\vskip 1.2mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 15 июля 2021~г.

Cтатья принята к~печати 13 октября 2021~г.

\vskip6mm

К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2 mm \textit{Амосков Виктор Михайлович} --- канд. физ.-мат. наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su\par%
%
\vskip2 mm \textit{Васильев Вячеслав Николаевич} ---  sytch@sintez.niiefa.spb.su\par%
%
\vskip2 mm \textit{Гапионок Елена Игоревна} ---  sytch@sintez.niiefa.spb.su\par%
%
\vskip2 mm \textit{Гульбекян Георгий Герасимович} --- georgy@jinr.ru \par%
%
\vskip2 mm \textit{Едаменко Николай Семенович} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; n.edamenko@spbu.ru\par%
%
\vskip2 mm \textit{Иваненко Иван Анатольевич} --- канд. физ.-мат. наук; ivan@jinr.ru\par%
%
\vskip2 mm \textit{Казаринов Николай Юрьевич} --- канд. физ.-мат. наук; nyk@jinr.ru\par%
%
\vskip2 mm \textit{Калагин Игорь Владимирович} --- канд. физ.-мат. наук; kalagin@jinr.ru\par%
%
\vskip2 mm \textit{Капаркова Марина Викторовна} --- sytch@sintez.niiefa.spb.su\par%
%
\vskip2 mm \textit{Кухтин Владимир Петрович} --- канд. физ.-мат. наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su\par%
%
\vskip2 mm \textit{Ламзин Евгений Анатольевич} --- д-р физ.-мат. наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su\par%
%
\vskip2 mm \textit{Макаров Анатолий Александрович} --- sytch@sintez.niiefa.spb.su\par%
%
\vskip2 mm \textit{Неженцев Андрей Николаевич} --- sytch@sintez.niiefa.spb.su\par%
%
\vskip2 mm \textit{Овсянников Дмитрий Александрович} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; dovs45@mail.ru\par%
%
\vskip2 mm \textit{Овсянников Дмитрий Александрович} ({\it мл.}) --- аспирант, ассистент; d-ovs@yandex.ru\par%
%
\vskip2 mm \textit{Осипов Николай Федорович} ---  onik@jinr.ru\par%
%
\vskip2 mm \textit{Родин Игорь Юрьевич} --- канд. техн. наук; rodin@sintez.niiefa.spb.su\par%
%
\vskip2 mm \textit{Сычевский Сергей Евгеньевич} --- д-р физ.-мат. наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su\par%
%
\vskip2 mm \textit{Фирсов Алексей Анатольевич} ---  sytch@sintez.niiefa.spb.su\par%
%
}
