
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm


{\footnotesize

1.\;\emph{Пестриков В. М., Морозов Е. М.} Механика разрушения
твердых тел. СПб.: Профессия, 2002. 320~с.

2.\;\emph{Терегулов И. Г.} Сопротивление материалов и основы
теории упругости и пластичности. М.: Высшая школа, 1964. 472~с.

3.\;\emph{Павилайнен Г. В., Юшин Р. Ю.} Анализ учета упругой
трансверсальной изотропии и пластической анизотропии при изгибе
круглых пластин // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер. 1. Математика.
Механика. Астрономия. 2011. Вып.~1. С.~122--131.

4.\;\emph{Pavilaynen G. V., Yushin R. U.} An approximate solution
of elastic-plastic problem of circular strength different (SD)
plates~// Constructive Nonsmooth Analysis and Related Topics:
abstracts of the International conference. Dedicated to the memory
of professor V.~F.~Demyanov. Saint Petersburg: VVM Publ., 2017.
P.~207--209.

5.\;\emph{Павилайнен Г. В.} Математическое моделирование
упруго-пластического изгиба балки, материал которой обладает
эффектом SD~// Труды семинара <<Компьютерные методы в~механике
сплошной среды>>. 2014--2015~гг. СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та,
2015. С.~49--62.

6.\;\emph{Вансович К. А.} Модель роста усталостных поверхностных
трещин за цикл  <<нагрузка---разгрузка>>~// Омск. науч. вестн.
2017. №~3(153). С.~49--53.

7.\;\emph{Тихомиров В. М.} Рост трещины при знакопеременном цикле
нагружения~// Прикл. механика и технич. физика. 2008. Т.~49,
№~5(291). С.~190--198.

8.\;\emph{Трещев А. А., Полтавец П. А.} К~теории пластичности
материалов, чувствительных к~наводороживанию~// Проблемы
машиностроения и автоматизации. 2006. №~2. С.~60--67.

9.\;\emph{Орехов А. В.} Критерий оценки напряженно-деформируемого
состояния  SD-материалов~// Междунар. науч. конференция по
механике «Восьмые Поляховские чтения»: тез. докл. СПб.: Изд-во
С.-Петерб. ун-та, 2018. С.~221--222.

10.\,\emph{Орехов\,А.\,В.}
Два\,критерия\,напряженно-деформируемого\,состояния\,твердого\,тела\,//\,XXIII\,Пе-
терб. чтения по проблемам прочности, посвященные 100-летию ФТИ им.
А. И. Иоффе и~110-летию со дня рождения чл.-корр. АН СССР А. В.
Степанова. СПб.: Изд-во ВВМ, 2018. С.~208--210.

11.\;\emph{Orekhov A. V.} Criterion for estimation of
stress-deformed state of SD-materials~// AIP Conference
Proceedings. 2018. Vol.~1959. P.~070028. DOI: 10.1063/1.5034703

12.\;\emph{Иванов В. А., Чемоданов Б. К., Медведев И. С.}
Математические основы теории автоматического регулирования.\, М.:
Высшая школа, 1971. 808~с.



\vskip 1.5mm


%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л.~А.~Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 17 апреля 2018~г.; принята
к~печати 14 июня 2018~г.


\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Орехов Андрей Владимирович} --- старший
преподаватель; A\_V\_Orehov@mail.ru





}
