
{\small

\vskip6mm
%\newpage
\noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2.5%3
mm

{\footnotesize

1. {\em Амосков В.~М., Васильев В.~Н., Гапионок Е.~И. Гульбекян Г.~Г., Едаменко~Н.~С., Иваненко~И.~А., Казаринов Н.~Ю., Калагин~И.~В., Капаркова~М.~В., Кухтин~В.~П., Ламзин Е.~А., Макаров~А.~А., Неженцев~А.~Н., Овсянников~Д.~А., Овсянников~Д.~А. (мл.),
Осипов Н.~Ф., Родин~И.~Ю., Сычевский~С.~Е., Фирсов~А.~А.}
Особенности разработки мультипольных элементов на основе постоянных магнитов для систем транспортировки заряженных частиц. I. Методика предварительного выбора параметров и конфигурации магнитов // Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2021. Т.~17. Вып.~4. С.~313--329. \\https://doi.org/10.21638/11701/spbu.10.2021.401

2. {\em Mitrofanov~S., Apel~P., Bashevoy~V., Bekhterev~V., Bogomolov~S., Borisov~O., Franko~J., Gikal~B., Gulbekyan~G., Ivanenko~I., Kalagin~I., Kazarinov~N., Mironov~V., Semin~V., Skuratov~V., Tikhomirov~A.}
The DC130 project: new multipurpose applied science facility for FLNR //
Proceedings of 14$^{\rm th}$ Intern. Conference on Heavy Ion Accelerator Technology. Lanzhou, China, 2018. P.~122--124. \\ %
https://doi.org/10.18429/JACoW-HIAT2018-WEOXA01

3. {\em Kazarinov N., Apel P., Bekhterev V., Bogomolov S., Bashevoy V.,
Borisov O., Gulbekian G., Franko J., Ivanenko I., Kalagin I., Mironov V.,
Mitrofanov S., Tikhomirov A., Semin V., Skuratov V.}
Conceptual design of FLNR JINR radiation facility based on DC130 cyclotron // Proceedings of 61$^{\rm th}$~Ad\-vanced Beam Dynamics Workshop on High-Intensity and High-Brightness Hadron Beams. Dae\-jeon, Ko\-rea, 2018. P.~324--328. https://doi.org/10.18429/JACoW-HB2018-WEP2PO028

4. {\em Батыгин В.~В., Топтыгин И.~Н.}  Сборник задач по электродинамике / пер. с англ. М.: Наука, 1970. 503~с.

5. {\em Том Р., Тарр Дж.} Магнитные системы МГД-генераторов и~термоядерных установок. Основы расчета полей и сил / пер. с англ. Ю.~А.~Горшкова, А.~В.~Крымасова. М.: Энергоатомиздат, 1985. 272~с.

6. {\em Тихонов А.~А., Арсенин В.~Я.} Методы решения некорректных задач / пер. с англ. М.: Наука, 1979. 288~с.

7. {\em Красников Г.~Е., Нагорнов О.~В., Старостин Н.~В.} Моделирование физических процессов с~использованием пакета Comsol Multiphysics. М.: НИЯУ МИФИ, 2012. 184~с.

8. {\em Прахт В.~А., Дмитриевский В.~А., Сарапулов Ф.~Н.} Моделирование тепловых и~электромагнитных процессов в электротехнических установках. Программа COMSOL. М.: Спутник+, 2011. 158~с.

9. {\em Затонов И.~А.} Применение программного пакета Elcut для подбора параметров магнитного поля бетатрона // Инженерия для освоения космоса: сб. науч. трудов IV Всерос. молодежного форума с международным участием. Томск: Изд-во Томск. политехн. ун-та, 2016. С.~130--135.


10. {\em Yilong Liu, Alex~T.~L. Leong, Yujiao~Zhao, Linfang~Xiao, Henry~K.~F.~Mak, Anderson Chun On Tsang, Gary~K.~K. Lau, Gilberto~K.~K. Leung,~Ed~X.~Wu.} A low-cost and shielding-free ultra-low-field brain MRI scanner // Nature Communications. 2021. Vol.~12. N~1. Art. no.~7238.\\https://doi.org/10.1038/s41467-021-27317-1

11. {\em O'Reilly~T., Teeuwisse W.~M., Webb A.~G.} Three-dimensional MRI in a homogenous 27~cm diameter bore Halbach array magnet // Journal of Magnetic Resonance. 2019. Vol.~307. Art. no.~106578.
\\ https://doi.org/10.1016/j.jmr.2019.106578

12. {\em Amoskov~V.~M., Arslanova~D.~N., Bazarov~A.~M., Belov~A.~V., Belyakov~V.~A., Belyakova~T.~F., Firsov~A.~A., Gapionok~E.~I., Kaparkova~M.~V., Kukhtin~V.~P., Lamzin~E.~A.,  Larionov~M.~S., Maximenkova~N.~A., Mikhailov~V.~M., Nezhentzev~A.~N., Ovsyannikov~D.~A., Ovsyannikov~A.~D., Rodin~I.~Y., Shatil~N.~A., Sychevsky~S.~E., Vasiliev~V.~N., Zaitzev~A.~A.} Simulation of electrodynamic suspension systems for levitating vehicles. I. Modelling of electromagnetic behaviour of maglev vehicles with electrodynamic suspension // Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2014. Вып.~4. С.~5--15.

13. {\em Амосков~В.~М., Арсланова~Д.~Н., Базаров~А.~М., Белов~А.~В., Беляков~В.~А., Белякова~Т.~Ф., Васильев~В.~Н., Гапионок~Е.~И., Зайцев~А.~А., Капаркова~М.~В., Кухтин~В.~П., Ламзин~Е.~А., Ларионов~М.~С., Максименкова~Н.~А., Михайлов~В.~М., Неженцев~А.~Н., Овсянников~Д.~А., Овсянников~А.~Д., Родин~И.~Ю., Сычевский~С.~Е., Фирсов~А.~А., Шатиль~Н.~А.}
Численное моделирование электродинамических подвесов левитационных
транспортных систем. II. Верификация вычислительных моделей //
Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2015. Вып.~2. С.~18--32.

14. {\em Амосков~В.~М.,  Арсланова~Д.~Н.,  Базаров~А.~М.,  Белов~А.~В.,  Беляков~В.~А.,  Белякова~Т.~Ф.,  Васильев~В.~Н.,  Гапионок~Е.~И.,  Зайцев~А.~А.,  Капаркова~М.~В.,  Кухтин~В.~П.,  Ламзин~Е.~А.,  Ларионов~М.~С.,  Максименкова~Н.~А.,  Михайлов~В.~М.,  Неженцев~А.~Н.,  Овсянников~Д.~А.,  Овсянников~А.~Д.,  Родин~И.~Ю.,  Сычевский~С.~Е.,  Фирсов~А.~А.,  Шатиль~Н.~А.}
Численное моделирование электродинамических подвесов левитационных
транспортных систем. III. ЭДП с непрерывной путевой структурой //
Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2015. Вып.~3. С.~4--21.

15. {\em Амосков~В.~М., Арсланова~Д.~Н., Базаров~А.~М., Белов~А.~В., Беляков~В.~А., Белякова~Т.~Ф., Васильев~В.~Н., Гапионок~Е.~И., Зайцев~А.~А., Зенкевич~М.~Ю., Капаркова~М.~В., Кухтин~В.~П., Ламзин~Е.~А., Ларионов~М.~С., Максименкова~Н.~А., Михайлов~В.~М., Неженцев~А.~Н., Овсянников~Д.~А., Овсянников~А.~Д., Родин~И.~Ю., Сычевский~С.~Е., Фирсов~А.~А., Шатиль~Н.~А.}
Численное моделирование электродинамических подвесов левитационных
транспортных систем. IV. ЭДП с дискретной путевой структурой //
Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2016. Вып.~3. С.~4--17.

16. {\em Amoskov~V., Arslanova~D., Baranov~G., Bazarov~A., Belyakov~V., Firsov~A., Kaparkova~M., Kavin~A., Khokhlov~M., Kukhtin~V., Kuzmenkov~V., Labusov~A., Lamzin~E., Lantzetov~A., Larionov~M., Nezhentzev~A., Ovsyannikov~D., Ovsyannikov~A., Rodin~I., Shatil~N., Sytchevsky~S., Vasiliev~V., Zapretilina~E., Zenkevich~M.}
Modelling EMS maglev systems to develop control algorithms //
Cybernenics and Physics. 2018. Vol.~7. N~1. P.~11--17.

17. {\em Amoskov~V.~M., Belov~A.~V., Belyakov~V.~A., Gapionok~E.~I., Gribov~Y.~V., Kukhtin~V.~P., Lamzin~E.~A., Mita~Y., Ovsyannikov~A.~D., Ovsyannikov~D.~A., Patisson~L., Sytchevsky~S.~E., Za\-vad\-skiy~S.~V.}
Magnetic model MMTC-2.2 of ITER tokamak complex //
Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2019. T.~15. Вып.~3. С.~5--21.
 https://doi.org/10.21638/11702/spbu10.2019.301

18. {\em Arslanova~D., Firsov~A., Kukhtin~V., Lamzin~E., Larionov~M., Nezhentzev~A., Ovsyannikov~D., Rodin~I., Shatil~N., Sytchevsky~S., Vasiliev~V., Zaitsev~A.}
Power-efficient low-stray field hybrid magnets for MAGLEV technology //
Cybernenics and Physics, 2021. Vol.~10. N~3. P.~117--121.
\\https://doi.org/10.35470/2226-4116-2021-10-3-117-121

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 1 сентября 2022~г.

Cтатья принята к~печати 1 сентября 2022~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Амосков Виктор Михайлович} --- канд. физ.-мат. наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm \textit{Васильев Вячеслав Николаевич} --- sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm \textit{Гапионок Елена Игоревна} --- sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm \textit{Гульбекян Георгий Герасимович} --- georgy@jinr.ru

\vskip2mm \textit{Едаменко Николай Семенович} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; n.edamenko@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Иваненко Иван Анатольевич} --- канд. физ.-мат. наук; ivan@jinr.ru

\vskip2mm \textit{Казаринов Николай Юрьевич} --- канд. физ.-мат. наук; nyk@jinr.ru

\vskip2mm \textit{Калагин Игорь Владимирович} --- канд. физ.-мат. наук; kalagin@jinr.ru

\vskip2mm \textit{Капаркова Марина Викторовна} --- sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm \textit{Кухтин Владимир Петрович} --- канд. физ.-мат. наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm \textit{Ламзин Евгений Анатольевич} --- д-р физ.-мат. наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm \textit{Макаров Анатолий Александрович} --- sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm \textit{Неженцев Андрей Николаевич} --- sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm \textit{Овсянников Дмитрий Александрович} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; d.a.ovsyannikov@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Овсянников Дмитрий Александрович} (\textit{мл.}) --- d-ovs@yandex.ru

\vskip2mm \textit{Осипов Николай Федорович} --- onik@jinr.ru

\vskip2mm \textit{Родин Игорь Юрьевич} --- канд. техн. наук; rodin@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm \textit{Сычевский Сергей Евгеньевич} --- д-р физ.-мат. наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm \textit{Фирсов Алексей Анатольевич} --- sytch@sintez.niiefa.spb.su

\vskip2mm \textit{Шатиль Николай Александрович} --- канд. техн. наук; sytch@sintez.niiefa.spb.su


}
