

{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small\textbf{Литература} }

\vskip2mm


1. Приказ Минздравсоцразвития России от~28 апреля 2011 г. № 364
«Об утверждении концепции создания единой государственной
информационной системы в~сфере здравоохранения». [Электрон.
ресурс] URL:
http://www.rosminzdrav.ru/documents/7200-prikaz-minzdravsotsrazvitiya-rossii-364
-ot-28-aprelya-2011-g (дата обращения: 12.01.2016).

2. Свидетельство о~государственной регистрации программы для ЭВМ
№~2014615574 от~28 мая 2014~г. [Электрон. ресурс] URL:
http://www1.fips.ru/Archive/EVM/2014/2014.06.20/Index.htm (дата
обращения: 12.01.2016).

3  {\it Aoki N.,  Johnson-Throop K. A.,  Turley J. P.} Outcomes
and methods in telemedicine evaluation // Telemed. J. E. Health.
2003. Vol.~9,  N~4.   P.~393--401.

4. {\it Владзимирский А. В.} Методы исследования эффективности
телемедицины  // Укр. журн. телемед. мед. телемат.  2005.  Т.~3,
№~1.  C.~104.

5. {\it Владзимирский А. В., Челноков А. Н.} Релевантность
телемедицинской консультации  //  Укр. журн. телемед. мед.
телемат.  2006.  Т.~4, №~1.  C.~99--100.

6. {\it Владзимирский А. В.} Оценка эффективности телемедицины.
Донецк: ООО «Цифровая типография», 2007. 63~с.

7. {\it Камаев И. А., Леванов В. М., Сергеев Д. В.} Телемедицина:
клинические, организационные, правовые, технологические,
экономические аспекты.  Нижний Новгород: Изд-во Нижнегород. мед.
академии, 2001. 100~с.

8. {\it Решетник Д. А., Барбинов В. В., Литвинова Е. В.}
Телемедицина в~дерматологии. Туапсе: ОАО «Туапсинская типография»,
2005.  160~с.






}
