
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip1.5mm


1. {\it Буре~В.~М.} Методологические аспекты статистического
анализа в~точном земледелии //  Докл. Рос. академии сельскохоз.
наук. 2007. №~6. С.~54--56.

2. {\it Митрофанова~О.~А., Буре~В.~М., Канаш~Е.~В.} Математический
модуль для автоматизации колориметрического метода оценки
обеспеченности растений азотом //  Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
2016. Вып.~1. С.~85--91.

3. {\it Якушев~В.~П., Буре~В.~М.} Оценка биоэквивалентности двух
участков на~сельскохозяйственном поле // Докл. Рос. академии
сельскохоз. наук. 2006. №.~5. С.~38--40.

4. {\it Демьянов~В.~В., Савельева~Е.~А.} Геостатистика: теория
и~практика. М.: Ин-т проблем безопасности развития атомной
энергетики РАН; Наука, 2010. 327~с.

5. {\it Буре~В.~М.} Методология применения бинарной регрессии
в~точном земледелии // Математические модели в~теоретической
экологии и~земледелии: материалы Междунар. семинара, посвященного
памяти профессора Ратмира Александровича Полуэктова (Полуэктовские
чтения). 2014. С.~118--121.

6. {\it Якушев~В.~П., Буре~В.~М., Парилина~Е.~М.} Бинарная
регрессия и~ее применение в~агрофизике. СПб.: Агрофиз. ин-т, 2015.
36~с.

7. {\it Fernandes~G.~B., Artes~R.} Spatial dependence in credit
risk and its improvement in credit scoring~// European J. of
Operational Research. 2016. N~249. P.~517--524.

8. {\it Буре~В.~М., Парилина~Е.~М.} Теория вероятностей
и~математическая статистика. СПб.: Изд-во <<Лань>>, 2013. 416~с.


\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} Буре В.~М.,~Староверова~К.~Ю. Методы
кластерного анализа как способ выявления неоднородности временных
рядов на примере показателя заболеваемости в~Санкт-Петербурге
// Вестник Санкт-Петербургского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Том.~13. Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p9}--\pageref{p9e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum04


}
