
{\small

\vskip6 mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2 mm

{\footnotesize

1. {\it Kearfott R. B.,  Nakao M. T.,  Neumaier A., Rump S. M., Shary S. P., Henten\-ryck~P.} Standardized notation in interval analysis // Вычислительные технологии. 2010. Т.~15. №~1. С.~7--13. URL: http://www.ict.nsc.ru/jct/getfile.php?id=1345 (дата обращения: 27.06.2021).

2. {\it Шарый С. П.} Конечномерный интервальный анализ.  Новосибирск: XYZ, 2020. 650~с. URL: http://www.nsc.ru/interval/Library/InteBooks/SharyBook.pdf (дата обращения: 27.06.2021).
 	
3. {\it Shary S. P.} Algebraic solutions to interval linear equations and their applications // Numerical Methods and Error Bounds. Proceedings of IMACS-GAMM International Symposium on Numerical Methods and Error Bounds. Oldenburg, Germany. July 9--12, 1995. Eds by G.~Alefeld, J.~Herzberger.  (Mathematical Research. Vol.~89).  Berlin: Akademie Verlag, 1996. P.~224--233. URL: http://interval.ict.nsc.ru/shary/Papers/Herz.pdf (дата обращения: 27.06.2021).
	
4. {\it Shary S. P.} Outer estimation of generalized solution sets to interval linear systems // 	Reliable Computing. 1999. Vol.~5. P.~323--335. 	URL: http://interval.ict.nsc.ru/shary/Papers/GOuter.pdf (дата обращения: 27.06.2021).
	
5. {\it  Шарый  С. П.} Внешнее оценивание обобщенных множеств решений интервальных линейных систем  // Вычислительные технологии.  1999.  Т.~4. №~4.  С.~82--110.
	
6. {\it Oettli W., Prager  W.} Compatibility  of  approximate solution  of  linear equations  with  given  error   bounds   for	coefficients and right-hand  sides // Num. Math. 1964. Vol.~6. P.~405--409.
	
7. {\it 	Oettli W.} On the solution set of a linear system 	with inacurate coefficients // SIAM J. Numer. Anal. 1965. Vol.~2. P.~115--118.
	
8. {\it 	Beeck H.} \"Uber structur und abschatzungen der loesungsmenge von linear gleichungssystemen mit intervall koeffizienten // Computing. 1972. Vol.~10. P.~231--244.

9. {\it  Rohn J.} Interval linear systems // Freiburger Intervall-Berichte. Freiburg:  Albert-Ludwigs-Universitaet,  1984. N~84/7. P.~33--58.

10. {\it  Шарый С. П.} О характеризации объединенного множества решений интервальной линейной алгебраической системы. Деп. в ВИНИТИ. 1990. №~726--В91. 20~с.

11. {\it Nuding E.,  Wilhelm J.} \"Uber  Gleichungen und \"uber  L\"osungen  // Zeitschrift f\"ur 	Angewandte Mathematik und Mechanik. 1972. Vol.~52. Р.~T188--T190.

12. {\it Rohn J.} Inner solutions of linear interval systems // Interval Mathematics 1985. Berlin; Heidelberg: 	Springer-Verlag, 1986. P.~157--158. (Lecture Notes in Computer Science. Vol.~212.)

13. {\it Deif A.} Sensitivety analysis in linear systems.   Berlin; Heidelberg: Springer-Verlag, 1986. 224~p.

14. {\it Neumaier A.} Tolerance analysis with interval arithmetic // Freiburger Intervall-Berichte.  Freiburg: Albert-Ludwigs-Universit\"at, 1986.	N~86/9. P.~5--19.

15. {\it Шайдуров В. В., Шарый С. П.} Решение интервальной алгебраической задачи о допусках: препринт ВЦ АН СССР. Красноярск: ВЦ АН СССР,  1988. №~5. 27~с.

16. {\it Шарый С. П.} О разрешимости линейной задачи о допусках // Интервальные вычисления. 1991. №~1. С.~92--98.

17. {\it Хлебалин Н. А., Шокин Ю. И.} Интервальный вариант метода модального управления // Докл. АН СССР. 1991. Т.~316. №~4. С.~846--850.

18. {\it Лакеев А. В., Носков С. И.} Описание множеств решений линейного интервального уравнения в упорядоченном пространстве // Сб. трудов Междунар. конференции по интервальным и стохастическим методам в науке и технике (ИНТЕРВАЛ-92, 22--26 сентября). М.: МЭИ, 1992. Т.~1. C.~87--89.

19. {\it Shary S. P.} On controlled solution set of interval algebraic systems // 	Interval Computations. 1992. Vol.~4~(6). P.~66--75.

20. {\it Shary S. P.} Controllable solution sets to interval static systems // 	Applied Mathematics and Computation. 1997. Vol.~86. N~2--3. P.~185--196.

21. {\it Rohn J.} E-mail letter to S. P. Shary and A. V. Lakeyev of November 18, 1995. URL: http://www.cs.cas.cz/$\sim$rohn/publist/LettShaLak.ps (дата обращения: 27.06.2021).

22. {\it Rohn J.}  $(Z,z)$-solutions: technical report.  N~1159.  Prague: Institute of Computer Science. Aca\-demy of Sciences of the Czech Republic,  2012. 3~p. URL: http://uivtx.cs.cas.cz/$\sim$rohn/publist/zzsols.pdf (дата обращения: 27.06.2021).
	
23. {\it Lakeyev A. V.} Computational complexity of estimation of genеralized solution sets for interval linear systems // Вычислительные технологии. 2003. Т.~8. №~1. С.~12--23.

24. {\it Хачиян Л. Г.} Полиномиальные алгоритмы в линейном программировании // Журн. вычисл. матемaтики и мат. физики.  1980.  Т.~20. №~1. С.~51--68.

25. {\it Karmarkar N.} A new polynomial-time algorithm for linear programming // Com\-bi\-na\-to\-ri\-ca.  1984. Vol.~4.  P.~373--395. https://doi.org/10.1007/BF02579150

26. {\it Лакеев А. В.,  Носков  С. И.}  Описание  множества  решений линейного уравнения с интервально  заданными  оператором  и правой частью // Докл. АН СССР. 1993. Т.~330~(4). С.~430--433.

27. {\it Лакеев А. В.,  Носков С. И.} О множестве решений линейного уравнения с интервально заданными оператором и правой частью // Сиб. мат. журн. 1994. Т.~35. №~5. С.~1074--1084.

28. {\it Lakeyev A. V.} On the computational complexity  of the solution of  linear systems with moduli 	// 	Reliable Computing.  1996.  Vol.~2. N~2. P.~125--131.

29. {\it Носков С. И.} Технология моделирования объектов с нестабильным функционированием и~неопределенностью в данных. Иркутск: Облинформпечать, 1996. 320~с.\\
URL: https://www.researchgate.net/publication/340570185 (дата обращения: 27.06.2021).

30. {\it Носков С. И.} Точечная характеризация множеств решений интервальных систем линейных алгебраических уравнений // Информационные технологии и математическое моделирование в~управлении сложными системами.  2018.  №~1~(1).  С.~8--13.

31. {\it Васильев С. Н., Селедкин А. П.} Синтез функции эффективности в многокритериальных задачах принятия решений // Изв. АН СССР. Техн. кибернетика.  1980.  №~3. С.~186--190.

32. {\it Носков С. И., Протопопов В. А.} Оценка уровня уязвимости объектов транспортной инфраструктуры: формализованный подход // Современные технологии. Системный анализ. Моделирование.  2011.   №~4~(32).   С.~241--244.

33. {\it Cottle R. W., Pang J. H., Stone R. E.} The linear complementarity problem.  Boston: Academic Press,  1992. 761~p.

34. {\it Тихонов А. Н., Арсенин В. Я.} Методы решения некорректных задач. М.: Наука, 1986. 288~с.

35. {\it Тихонов А. Н., Гончарский А. В., Степанов В. В., Ягола А. Г.} Регуляризующие алгоритмы и априорная информация.  М.: Наука, 1983. 200~с.

36. {\it Шарый С. П.} О некоторых методах решения линейной задачи о допусках: препринт ВЦ АН СССР. 	 Красноярск: ВЦ АН  СССР,  1989. №~6. 45~с.

37. {\it Шарый С. П.} Решение интервальной линейной задачи о допусках  //  Автоматика и телемеханика.  2004.  №~10. С.~147--162.

38. {\it Шарый С. П., Шарая И. А.} Распознавание разрешимости интервальных уравнений и его приложения к анализу данных // Вычислительные технологии.  2013.  Т.~18. №~3. С.~80--109.

39. {\it Sharaya I. A., Shary S. P.} Reserve of characteristic inclusion as recognizing functional for interval linear systems // Scientific Computing, Computer Arithmetic, and Validated Numerics.
16th International Symposium (SCAN 2014). W\"urzburg, Germany, September 21--26, 2014. Revised selected
papers / eds by M.~Nehmeier, J.~W.~von Gudenberg, W.~Tucker. Heidelberg: Springer, 2016. 	P.~148--167.

40. {\it Шарый С. П.} Сильная согласованность в задаче восстановления зависимостей при интервальной неопределенности данных  // Вычислительные технологии.  2017.  Т.~22. №~2. С.~150--172.

41. {\it Вулих Б. З.} Введение в теорию полуупорядоченных пространств. М.: ГИФМЛ, 1961. 407~с.

42. {\it Rohn J.} Systems of  linear  interval  equations // 	Linear Algebra and its Applications. 1989. Vol.~126. P.~39--78.

43. {\it Barth W., Nuding E.} Optimale L\"osung von Intervallgleichungssystemen // Computing. 1974. Vol.~12. N~2. P.~117--125. https://doi.org/10.1007/BF02260368

44. {\it Hansen E.} On linear algebraic equations with interval coefficients // Topics in Interval Analy\-sis~/ ed. by  E.~Hansen.  Oxford: Oxford University Press, 1969. P.~33--46.

45. {\it Рокафеллар Р.} Выпуклый анализ / пер. с англ. А.~Д.~Иоффе, В.~М.~Тихомирова.  М.: Мир, 1973. 469~с. ({\it Rockafellar R.} Convex analysis.)


\vskip 1.3mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 3 октября 2020~г.

Cтатья принята к~печати 4 июня 2021~г.

\vskip4.2mm К~о~н~т~а~к~т~н~а~я \ и~н~ф~о~р~м~а~ц~и~я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip2mm\textit{Носков Сергей Иванович} — д-р техн. наук, проф.; sergey.noskov.57@mail.ru \par
%
\vskip2mm\textit{Лакеев Анатолий Валентинович} — д-р физ.-мат. наук, вед. науч. сотр.; lakeyev@icc.ru \par
%
%
}
