
{\footnotesize


\vskip4mm \noindent {\small\textbf{Литература} }

\vskip3mm

1. {\it Брыксин~В.~М., Евтюшкин~А.~В., Хворова~Л.~А.} Разработка
программного комплекса оценки урожайности зерновых культур
с~использованием математического моделирования и~данных
дистанционного зондирования Земли~// Материалы Всерос. конференции
(с международным участием) <<Математические модели
и~информационные технологии в~сельскохозяйственной биологии: итоги
и~перспективы>>, 14--15~октября 2010~г. СПб.: АФИ, 2010.
С.~76--80.

2. {\it Клещенко~А.~Д., Найдина~Т.~А.} Использование данных
дистанционного зондирования для моделирования физиологических
процессов растений в~динамических моделях прогнозирования
урожая~// Современные проблемы дистанционного зондирования Земли
из~космоса. 2011.  Т.~8, №~1. C.~170--178.

3. {\it Шутяев~В.~П.} Операторы управления и~итерационные
алгоритмы в~задачах вариационного усвоения данных. М.: Наука,
2001. 240~с.

4. {\it Kalnay~E.} Atmospheric modeling, data assimilation and
predictability. Cambridge: Cambridge University Press, 2003.
341~p.

5. {\it Olioso~A., Inoue~Y., Ortega-Farias S., Brisson~N.} Future
directions for advanced evapot-ranspiration modeling: Assimilation
of remote sensing data into crop simulation models and SVAT
models~// Irrigation and Drainage Systems. 2005. Vol.~19.
P.~377--412.

6. {\it Тихонов~А.~Н., Арсенин~В.~Я.} Методы решения некорректных
задач. М.: Нау\-ка, 1974. 223~с.

7. {\it Medvedev~S., Topaj~A.} Crop simulation model registrator
and polyvariant analysis~// IFIP Advances in Information and
Communication Technology (AICT). 2011. Vol.~359.  P.~295--301.





\vskip 3mm

{\bf Для цитирования:} {\it Топаж А.~Г.,~Митрофанов Е.~П.}
Ассимиляция данных в~имитационном моделировании экологических
процессов методом минимизации корректирующих возмущений~// Вестник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~13.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p9}--\pageref{p9e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum09



}
