%
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,15.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.8cm} \noindent {\large ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА} \vspace{1.6cm}%1.8cm}

\noindent{\small УДК 519.853\\ %  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~14.~Вып.~\issuenum}\\ %
MSC 52A41

}

\vskip3mm

\noindent{\bf Формула субдифференциала функции расстояния \\
до выпуклого множества в~асимметричном пространстве%$^{*}$%
 }

\vskip3mm

\noindent{\it В.~В.~Абрамова%$\,^1$%
, С.~И.~Дудов%$\,^2$%
, А.~В.~Жаркова%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

 }

\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
%Российского научного фонда (проект  № 18-71-00006).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2.0mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Саратовский национальный исследовательский государственный
университет

\noindent%
%\hskip2.45mm%
имени~Н.~Г.~Чернышевского, Российская Федерация, 410012, Саратов,
ул. Астраханская, 83

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%1199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Абрамова
В.~В., Дудов С.~И., Жаркова А.~В.} Формула субдифферен\-циала
функции расстояния до выпуклого множества в~асимметричном
пространстве~// Вестник Санкт-Петербургского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum01

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматривается функция расстояния,
заданная калибровочной функцией Минковского (калибром) некоторого
выпуклого телесного компакта, от точки до выпуклого замк\-нутого
множества конечномерного пространства. Известно, эта функция
выпуклая на~всем пространстве. Получена формула субдифференциала
данной функции. Ее запись использует субдифференциал калибра
множества и~конус возможных направлений множества, до которого
измеряется расстояние, в~одной из~точек проекции на~него. Такое
обстоятельство отличает предложенную формулу субдифференциала от
выведенной ранее Б.~Н.~Пшеничным, в~которой использовались другие
характеристики объектов, задающих функцию расстояния. Приводятся
примеры применения полученной формулы. В~частности, дается
конкретизация формулы для случая, когда множество, калибром
которого задается функция расстояния, и~множество, до которого
измеряется расстояние, являются нижними лебеговыми множествами
выпуклых функций.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: функция расстояния, калибр множества,
субдифференциал, опорная функция, конус возможных направлений.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\bf Введение.} В~приложениях нередко возникают задачи наилучшего
приближения в~пространствах, где роль нормы играет калибр
(калибровочная функция Минковского) некоторого выпуклого тела или
<<асимметричная>>  норма. Далее будем иметь в~виду конечномерные
пространства.

Напомним определение калибра (см. [1, 2]).

Пусть $M$~--- компактное выпуклое множество из~${\mathbb{R}^p}$
с~непустой внутренностью и~$0_p\in \text{int} M.$ Функция,
определенная как\pagebreak

%\begin{equation}
$$k (x) = \inf \{\alpha \geq 0 : x \in \alpha M \}, \eqno(1)$$
%\end{equation}
называется калибровочной функцией Минковского (калибром) множества
$M$.

Пространства с~<<асимметричной>>  нормой и~некоторые задачи
наилучшего приближения в~таких пространствах рассматривались,
например, в~работах [3--9]. Изу\-чают\-ся также пространства
с~<<асимметричной>>  полунормой, которая задается калибром
неограниченного выпуклого множества ([10, 11]).

При постановке и~исследовании задач по~приближению и~оценкам
сложных множеств множествами простой структуры важную роль играет
функция
%\begin{equation}
$$\rho (x, \Omega) = \min\limits_{y \in \Omega} k(x-y), \eqno(2)$$
%\end{equation}
где $\Omega$~--- некоторое замкнутое множество
из~${\mathbb{R}^p}$. Таким образом, функция $\rho (\cdot, \Omega)$
задается калибром (1) и~выражает расстояние от точки $x$ до
множества в~этой <<асимметричной>>  норме.

Известно, если $\Omega$~--- выпуклое замкнутое множество, то
функция расстояния (2) (далее ФР) является выпуклой
на~${\mathbb{R}^p}$. В~[2, гл. 2, $\S$~3] получена формула ее
субдифференциала
%\begin{equation}
$$
\underline{\partial}\rho (x, \Omega) =
%\left\{ \begin{array}{ll}
 \begin{cases}
\underline{\partial} \delta (x, \Omega) \bigcap M^0, & \textrm{если $x \in \Omega$},\\
\underline{\partial} \delta (x, \Omega + \rho (x, \Omega)M) \bigcap \{v \in {\mathbb{R}^p} : s(v, M)=1 \}, & \textrm{если $x \notin \Omega$}.\\
 \end{cases}
%\end{array}} \right\
\eqno(3) $$
%\end{equation}
%
В ней использованы следующие обозначения: $M^0$~--- поляра
множества $M$; $\delta (x, \Omega)$~--- индикаторная функция
множества $\Omega$; $\underline{\partial} f(x)$~---
субдифференциал выпуклой функции $f(\cdot)$ в~точке $x$; $s(v, M)
= \max\limits_{w \in M} <v, w>$~--- опорная функция множества $M$.

Субдифференциал выпуклой функции является ее важной
дифференциальной характеристикой и~позволяет, в~частности,
подсчитать производную по~направлению, выразить необходимые
и~достаточные условия минимума этой функции на~всем пространстве
или на выпуклом множестве, указать направление наискорейшего
спуска (см. [12, 13]). Как видно, в~записи формулы (3)
используются субдифференциал индикаторной функции множества, до
которого измеряется расстояние, и~опорная функция множества,
задающего калибр. В~приложениях возникает также необходимость
располагать формулой субдифференциала, выраженной через другие
характеристики объектов, задающих ФР. В~этом и~заключается цель
данной статьи.

Кроме уже введенных, будем также применять следующие обозначения:
$\overline{A}$, $\text{int} A$, $\text{co} A$, $\mathbb{K}(A)$~---
замыкание, внутренность, выпуклая оболочка и~коническая оболочка
множества $A$ соответственно; $ \gamma (x, A) = \{g \in
{\mathbb{R}^p}: \exists {\alpha}_g >0,\  x+\alpha g \in A,\
\forall \alpha \in (0, {\alpha}_g) \},$ $  {K}(x, A) =
\overline{\gamma} (x, A)$
%\end{equation}
~--- конус допустимых и~конус возможных направлений множества {\it
А} в~точке $x$ соответственно;
%\begin{equation}
$Q^{\rho} (x, \Omega) =\{ z \in \Omega : k(x-z) = \rho (x, \Omega)
\}$
%\end{equation}
--- проекция точки $x$ на~множество $\Omega$; $<x,y>$~---
скалярное произведение элементов $x, y \in {\mathbb{R}^p}$;
%\begin{equation}
$\frac{\partial f(x)}{\partial g} = \lim\limits_{\alpha \downarrow
0} {\alpha}^{-1} [f (x+\alpha g) - f(x)]$
%\end{equation}
--- производная по~направлению $g \in {\mathbb{R}^p}$ функции
$f(\cdot)$ в~точке $x$;
%\begin{equation}
${K}^+ = \{w \in {\mathbb{R}^p} : <v, w> \geq 0,\  \forall v \in
{K} \}$~---
%\end{equation}
конус, сопряженный к~конусу ${K}$;
%\begin{equation}
$0_p = (0, 0, \ldots, 0) \in {\mathbb{R}^p}.$
%\end{equation}

%\vspace*{5mm}%
{\bf Основной результат.} Напомним свойства калибра [1, 2]:

1) если $\lambda \geq 0,$ то $k (\lambda x) = \lambda k (x),  ~
\forall x \in {\mathbb{R}^p};$

2) если $x \in M,$ то $k (x) \leq 1,$ а~если $x \notin M,$ то $k
(x) > 1;$

3) $k (x+y) \leq k (x) + k (y), ~ \forall x, y \in
{\mathbb{R}^p}.$

Как выпуклая и~конечная на~${\mathbb{R}^p}$ функция, калибр~---
всюду непрерывная и~дифференцируемая по~направлениям функция
в~любой точке $x \in {\mathbb{R}^p}$. Для производной
по~направлениям справедлива формула ([12, гл. 1])

%\begin{equation}
$$\frac{\partial k(x)}{\partial g} = \max\limits_{v \in \underline{\partial} k(x)} <v, g>.
$$
%\end{equation}

Известна [2, гл. 4, $\S$ 4] формула субдифференциала калибра

%\begin{equation}
$$
\underline{\partial} k(x) =
%\left\{ \begin{array}{ll}
\begin{cases}
\{v \in {\mathbb{R}^p}: s (v, M) \leq 1 \}, & \textrm{если $x = 0_p$},\\
\{v \in {\mathbb{R}^p}: s (v, M) = 1, <v, x> = k(x) \}, & \textrm{если $x \neq 0_p.$}\\
%\end{array} \right }
\end{cases}
\eqno(4)
$$
%\end{equation}

Основным результатом является

{\bf Теорема.} {\it Если $\Omega$~{\rm ---} выпуклое замкнутое
множество из ${\mathbb{R}^p}$, то функция расстояния} (2){\it,
заданная калибром} (1){\it, является выпуклой на~${\mathbb{R}^p}$
функцией. Ее субдифференциал в~любой точке $x \in {\mathbb{R}^p}$
можно выразить в~виде

$$
\underline{\partial} \rho (x, \Omega) = \underline{\partial} k
(x-z) \bigcap {{-{K}^+} (z, \Omega)}, \eqno(5)
$$
где z~{\rm ---} любая точка из~$Q^{\rho} (x, \Omega)$. }

%\begin{proof}
\so{Доказательство.} Сам факт выпуклости ФР, определенной через
(1) и~(2), доказан в~[2, гл.~2, $\S$~3]. Докажем справедливость
формулы (5).

Зафиксируем произвольную точку $x \in {\mathbb{R}^p}$ и~точку $z
\in Q^{\rho} (x, \Omega)$. Нетрудно видеть, что из~выпуклости
множества $\Omega$ следует включение $\Omega \subset z + {K} (z,
\Omega),$ используя которое, с~одной стороны, получаем неравенство

%\begin{equation}
$$
\rho (x + \alpha g, \Omega) \equiv \min\limits_{y \in \Omega} k (x
+ \alpha g - y) \geq \min\limits_{y \in z + {K} (z, \Omega)} k(x +
\alpha g - y) = $$ $$ = \min\limits_{y \in {K} (z, \Omega)} k(x -
z + \alpha (g - y))\ \ ~ \forall g \in {\mathbb{R}^p},\  \alpha
\geq 0. \eqno(6)
$$
%\end{equation}

Из определения субдифференциала выпуклой функции вытекает
неравенство

$$
%\begin{equation}
k(x - z + \alpha (g - y)) \geq k (x-z) + \alpha \max\limits_{v \in
\underline{\partial} k(x-z)} <v, g-y>. \eqno(7)
$$
%\end{equation}

Поскольку $z \in Q^{\rho} (x, \Omega),$ то $k(x-z) = \rho(x,
\Omega)$, и~тогда из~(6), (7) при $\alpha >0$ имеем


$$%\begin{equation}
(\rho (x+\alpha g, \Omega) - \rho (x, \Omega)) / \alpha \geq
\inf\limits_{y \in {K} (z, \Omega)} \max\limits_{v \in
\underline{\partial} k(x-y)} <v, g-y>. \eqno(8)
$$
%\end{equation}

Как выпуклая конечная функция, ФР дифференцируема по~любому
направлению $g \in {\mathbb{R}^p}$ ([12, гл.~1, $\S$~4]). Поэтому,
переходя в~(8) к~пределу по~$\alpha \downarrow 0,$ получаем

$$%\begin{equation}
\frac{\partial \rho (x, \Omega)}{\partial g} \geq \inf\limits_{y
\in {K(z, \Omega)}}\max\limits_{v \in \underline{\partial} k(x-y)}
<v, g-y>. \eqno(9)
%\end{equation}
$$

С другой стороны, пусть $y \in \gamma (z, \Omega)$. То есть
существует ${\alpha}_0 >0$ такое, что $z + \alpha y \in \Omega$
при $\alpha \in (0, {\alpha}_0)$. Отсюда, учитывая
дифференцируемость калибра $k(\cdot)$ по~направлениям, следует,
что
%
$$%\begin{equation}
\rho (x + \alpha g, \Omega) \leq k (x + \alpha g - z - \alpha y) =
k(x-z) + \alpha \frac{\partial k (x-z)}{\partial (g-y)} +
o(\alpha, g-y), \eqno(10)
$$%\end{equation}
где $o(\alpha, g-y) / \alpha \rightarrow 0$ при $\alpha\downarrow
0$. Из~(10), используя $k(x-z) = \rho (x, \Omega),$ имеем
неравенство

$$%\begin{equation}
(\rho (x + \alpha g, \Omega) - \rho (x, \Omega)) / \alpha \leq
\frac{\partial k(x-z)}{\partial (g-y)} + o (\alpha, g-y)/\alpha ,
$$%\end{equation}
переходя в~котором к~пределу по~$\alpha \downarrow 0,$ находим,
что

$$%\begin{equation}
\frac{\partial \rho (x, \Omega)}{\partial g} \leq \frac{\partial
k(x-z)}{\partial (g-y)} = \max\limits_{v \in \underline{\partial}
k(x-z)} <v, g-y> ~ \ \forall y \in \gamma (z, \Omega). \eqno(11)
$$%\end{equation}
Правая часть неравенства (11) является непрерывной по~$y$. Поэтому
оно будет справедливым и~для любого $y \in {K} (z, \Omega) =
\overline{\gamma} (z, \Omega).$ Таким образом, из~(9) и~(11)
вытекает неравенство

$$%\begin{equation}
\frac{\partial \rho (x, \Omega)}{\partial g} = \inf\limits_{y \in
{K} (z, \Omega)} \max\limits_{v \in \underline{\partial} k(x-z)}
<v, g-y>\ ~ \forall g \in {\mathbb{R}^p}. \eqno(12)
$$%\end{equation}

Теперь, применяя к~правой части (12) известную теорему о~минимаксе
(см., например, [13, приложение 1]), условия справедливости
которой в~данном случае выполняются, получаем

$$%\begin{equation}
\frac{\partial \rho (x, \Omega)}{\partial g} = \max\limits_{v \in
\underline{\partial} k(x-z)} \inf\limits_{y \in {K} (z, \Omega)}
<v, g-y> \ ~ \forall g \in {\mathbb{R}^p}. \eqno(13)
$$%\end{equation}

Заметим, что

$$%\begin{equation}
\inf\limits_{y \in {K} (z, \Omega)} <v, g-y> = <v, g> +
\inf\limits_{y \in -{K} (z, \Omega)} <v, y> =
\begin{cases}
%\left\{ \begin{array}{ll}
<v,g>, & \textrm{если $v \in {-{K^+} (z, \Omega)} $},\\
- \infty, & \textrm{если $v \notin -{K^+} (z, \Omega).$}\\
%\end{array} \right }
\end{cases}
$$%\end{equation}
Поэтому (13) можно переписать так:

$$%\begin{equation}
\frac{\partial \rho (x, \Omega)}{\partial g} = \max\limits_{v \in
\underline{\partial} k(x-z) \bigcap -{K}^+ (z, \Omega)} <v,g>  \ ~
\forall g \in {\mathbb{R}^p}. \eqno(14)
$$%\end{equation}

В то же время для ФР, как выпуклой конечной функции, имеет место
формула производной по~направлениям ([12, гл. 1, $\S$ 5])

$$%\begin{equation}
\frac{\partial \rho (x, \Omega)}{\partial g} = \max\limits_{v \in
\underline{\partial} \rho (x, \Omega)} <v,g> \ ~ \forall g \in
{\mathbb{R}^p},\  \eqno(15)
$$%\end{equation}
а ее субдифференциал $\underline{\partial} \rho (x, \Omega)$
является выпуклым компактом. В~соответствии с~известным фактом
из~выпуклого анализа (см., например, [12, гл. 1, $\S$ 2])
равенство правых частей в~(14) и~(15) для всех $g \in
{\mathbb{R}^p}$ приводит к~равенству выпуклых компактов,
по~которым берется максимум. Формула (5) тем самым доказана.
Одновременно получили инвариантность множества
$\underline{\partial} k(x-z) \bigcap -{K}^+ (z, \Omega)$
относительно точек $z \in Q^{\rho} (x, \Omega).$ \hfill\Box
%\begin{flushright} $\Box$ \end{flushright}


%\end{proof}

{З\,а\,м\,е\,ч\,а\,н\,и\,е\,\,1.} Формула (5) является обобщением
формулы субдифференциала обычной ФР, доказательство справедливости
которой в [14] опиралось на~работу [15]. Применение результатов
[15] в~рассматриваемом случае стало невозможным именно из-за
возможности выпуклого тела $M$ быть не обязательно симметричным
относительно $0_p$.

%\vspace*{5mm}
%\begin{center}
{\bf Приложения.}
%\end{center}
В частных случаях в~зависимости от способа задания множеств $M$
и~$\Omega$ формула (5) может быть конкретизирована, например,
с~помощью представления конуса возможных направлений выпуклого
множества, заданного в~виде нижнего лебегова множества выпуклой
функции. Приведем вспомогательный факт из~[12, гл.~1, $\S$~12]
в~используемых здесь обозначениях.

{\bf Лемма.} {\it Пусть множество $\Omega$ задано в~виде
$$%\begin{equation}
\Omega = \{y \in {\mathbb{R}^p}: f(y) \leq 0 \},
$$%\end{equation}
где $f(y)$~{\rm ---} выпуклая конечная функция, причем существует
точка $\hat{y}$, в~которой $f(\hat{y}) <0$. Если $f(y_0) =0,$ то
$$%\begin{equation}
{K} (y_0, \Omega) = - {\mathbb{K}}^+ (\underline{\partial}
f(y_0)).
$$%\end{equation}
}
%
\indent{\bf Следствие 1.} { \it Пусть выпуклое множество $\Omega$
и~выпуклый компакт М заданы в~виде
$$%\begin{equation}
\Omega = \{y \in {\mathbb{R}^p}: f(y) \leq 0 \},\  M = \{y \in
{\mathbb{R}^p}: h(y) \leq 0 \}. \eqno(16)
$$%\end{equation}
Здесь $f(\cdot)$ и~$h(\cdot)$~{\rm ---} выпуклые конечные
на~${\mathbb{R}^p}$ функции, причем $h(0_p) <0$ и~сущест\-вует
точка $\hat{y}$, в~которой $f(\hat{y}) <0.$ Тогда справедлива
формула
%
$$%\begin{equation}
\underline{\partial} \rho (x, \Omega) =
\begin{cases}
%\left\{ \begin{array}{ll}
0_p, & \textrm{если $f(x) <0$},\\
\{v \in {\mathbb{R}^p} : s(v, M) \leq 1 \} \bigcap {\mathbb{K}} (\underline{\partial}f(x)), & \textrm{если $f(x) =0$},\\
\{v \in {\mathbb{R}^p} : s(v, M) = 1 \} \bigcap {\mathbb{K}} (\underline{\partial}h(\frac{x-z}{K(x-z)}))\bigcap {\mathbb{K}}(\underline{\partial}f(z)) , & \textrm{если $f(x) > 0$}, \\
\end{cases}
%\begin{cases}
%\left\{ \begin{array}{ll}
%0_p, & \textrm{если $f(x) <0$},\\
%co \{0_p, \{v = \frac{w}{s(w, M)} : w \in \underline{\partial}f(x) \} \}, & \textrm{если $f(x) =0$},\\
%\{v = \frac{w}{s(w, M)} : w \in \underline{\partial} h \Bigl(\frac{x-z}{k(x-z)} \Bigl) \bigcap {\mathbb{K}}(\underline{\partial} f(z)) \}, & %\textrm{если $f(x) > 0$}. \\
%\end{cases}
%\end{array} \right }
\eqno(17)
$$%\end{equation}
где z~{\rm ---} любая точка из~$Q^\rho (x, \Omega).$ }

%\begin{proof}
{Д\,о\,к\,а\,з\,а\,т\,е\,л\,ь\,с\,т\,в\,о.\,}\,Пусть $f(x) \leq
0$. Тогда $Q^\rho (x, \Omega) = \{x\}$ и~формулу (5) можно
записать так:

$$%\begin{equation}
\underline{\partial} \rho (x, \Omega) = \underline{\partial}
k(0_p) \bigcap -{K}^+ (x, \Omega). \eqno(18)
$$%\end{equation}

Из непрерывности выпуклой конечной функции $f(x)$ ([12, гл.~1,
$\S$~4]), а~также из~леммы следует, что

$$%\begin{equation}
{K} (x, \Omega) =
\begin{cases}
%\left\{ \begin{array}{ll}
{\mathbb{R}^p}, & \textrm{если $f(x) <0$},\\
-{\mathbb{K}}^+ (\underline{\partial} f(x)), & \textrm{если $f(x) =0$}.\\
\end{cases}
%\end{array} \right }
\eqno(19)
$$%\end{equation}
Если $f(x) =0,$ то, поскольку $f(\hat{y})<0,$ точка $x$ не
является точкой минимума выпуклой функции $f(x)$
на~${\mathbb{R}^p}$ и, следовательно [2, гл. 4, $\S$ 2], $0_p
\notin \underline{\partial} f(x)$. И так как $\underline{\partial}
f(x)$~--- выпуклый компакт [12, гл. 1, $\S$ 5], конус $\mathbb{K}
(\underline{\partial} f(x))$ будет замкнутым [12, гл. 1, $\S$ 3].
Поэтому из~(19) получаем, что

$$%\begin{equation}
{K}^+ (x, \Omega) =
\begin{cases}
%\left\{ \begin{array}{ll}
0_p, & \textrm{если $f(x) <0$},\\
-{\mathbb{K}} (\underline{\partial} f(x)), & \textrm{если $f(x) =0$}.\\
\end{cases}
%\end{array} \right } \\ %
\eqno(20)
$$%\end{equation}
Теперь из~(4), (18) и~(20) вытекает справедливость формулы (17)
в~случаях $f(x) < 0$ и~$f(x) = 0$.

Рассмотрим случай, когда $f(x)>0$ и,~следовательно, $x \notin
\Omega,$ при этом $z \in Q^\rho (x, \Omega).$ Из~свойств калибра
следует, что множество {\it М} можно представить следующим
образом:

$$%\begin{equation}
M = \{y \in {\mathbb{R}^p}: k(y)\leq 1 \}. \eqno(21)
$$%\end{equation}
Точка $y_0= (x-z) / k(x-z)$~--- граничная точка множества {\it M}.
Поэтому, учитывая также условие регулярности $h(0_p) <0$ для
выпуклой функции $h(\cdot)$, имеем, что

$$%\begin{equation}
k(y_0)=1,\ ~ h(y_0)=0. \eqno(22)
$$%\end{equation}
Теперь из~(16), (21) и~(22), используя лемму, получаем выражение

$$%\begin{equation}
{K} (y_0, M) = - {\mathbb{K}}^+ (\underline{\partial} k(y_0)) = -
{\mathbb{K}}^+ (\underline{\partial} h(y_0)). \eqno(23)
$$%\end{equation}
Нетрудно видеть, что конусы ${\mathbb{K}} (\underline{\partial}
k(y_0))$ и~${\mathbb{K}} (\underline{\partial} h(y_0))$~---
замкнутые и~$\underline{\partial} k(y_0) = \underline{\partial}
k(x-z)$ (это следует из~(4) и~свойств калибра). Поэтому из~(23)
вытекает, что

%\begin{equation}
$${\mathbb{K}} (\underline{\partial} k(x-z))= {{\mathbb{K}}} (\underline{\partial} h(y_0)).
\eqno(24)$$ Вместе с~тем, поскольку $x \notin \Omega$ и~$z \in
Q^{\rho} (x, \Omega)$, то очевидно, что $f(z)=0,$ и~тогда по~лемме

$$%\begin{equation}
{K} (z, \Omega) = - {\mathbb{K}}^+ (\underline{\partial} f(z)).
$$%\end{equation}
Отсюда, учитывая замкнутость конуса ${\mathbb{K}}
(\underline{\partial} f(z))$, имеем

$$%\begin{equation}
{K}^+ (z, \Omega) = - {\mathbb{K}} (\underline{\partial} f(z)).
\eqno(25)
$$%\end{equation}
Как следует из~(4), субдифференциал калибра при $x \neq 0_p$
находится на~гиперплоскости, для которой вектор $x$ является
нормалью. Поэтому выполняется $\underline{\partial}k(x) = \{ v \in
{\mathbb{R}^p}: s(v, M)=1\} \bigcap {\mathbb{K}}
(\underline{\partial}k(x))$. Учитывая это, из~(5), (24) и~(25)
вытекает справедливость формулы (17) и~в~случае $f(x)>0.$
Следствие доказано. \hfill\Box
%\begin{flushright}
%$\Box$
%\end{flushright}
%\end{proof}

{З\,а\,м\,е\,ч\,а\,н\,и\,е\,\,2.} Нетрудно видеть, что одной
из~альтернативных форм записи формулы (17) является следующая:
%
$$%\begin{equation}
\underline{\partial} \rho (x, \Omega) =
\begin{cases}
%\left\{ \begin{array}{ll}
0_p, & \textrm{если $f(x) <0$},\\
\textrm{co} \{0_p, \{v = \frac{w}{s(w, M)} : w \in \underline{\partial}f(x) \} \}, & \textrm{если $f(x) =0$},\\
\{v = \frac{w}{s(w, M)} : w \in \underline{\partial} h \Bigl(\frac{x-z}{k(x-z)} \Bigl) \bigcap {\mathbb{K}}(\underline{\partial} f(z)) \}, & \textrm{если $f(x) > 0$}. \\
\end{cases}
%\end{array} \right }
$$%\end{equation}

Формула (5) может быть использована для дифференциальной
характеристики ФР и~в~некоторых случаях, когда множество $\Omega$
не является выпуклым.

{\bf Следствие 2.} {\it Пусть множество $\Omega$ имеет вид

$$%\begin{equation}
\Omega = \bigcup\limits_{i \in I} {\Omega}_i,\ ~  \Omega \neq
{\mathbb{R}^p}, \eqno(26)
$$%\end{equation}
где $I$~{\rm ---} конечное множество индексов$;~{\Omega}_i$~{\rm
---} выпуклые замкнутые множества для всех ${i \in I}$. Тогда ФР
всюду дифференцируема по~любому направлению, причем

$$%\begin{equation}
\frac{\partial \rho (x, \Omega)}{\partial g} = \min\limits_{i \in
I(x)} \max\limits_{v \in \underline{\partial} \rho (x,
{\Omega}_i)} <v, g> \  ~ \forall g \in {\mathbb{R}^p}. \eqno(27)
$$%\end{equation}
Здесь $I(x) = \{ i \in I: \rho (x, \Omega) = \rho (x, {\Omega}_i)
\},\  \underline{\partial} \rho (x, {\Omega}_i) =
\underline{\partial} k (x-z_i) \bigcap - {K}^+ (z_i, {\Omega}_i)$,
а $z_i$~{\rm ---} любая точка из~$Q^\rho (x, {\Omega}_i).$ }

%\begin{proof}
{Д\,о\,к\,а\,з\,а\,т\,е\,л\,ь\,с\,т\,в\,о.\,}\,Функции $\rho (x,
{\Omega}_i)$, как выпуклые конечные функции, дифференцируемы всюду
по~любому направлению, причем

$$%\begin{equation}
\frac{\partial \rho (x, {\Omega}_i)}{\partial g} = \max\limits_{v
\in \underline{\partial} \rho (x, {\Omega}_i)} <v, g> \ ~ ~
\forall g \in {\mathbb{R}^p}.
$$%\end{equation}

Поскольку множество индексов $I$ является конечным и~$\rho (x,
\Omega) = \min\limits_{i \in I} \rho (x, {\Omega}_i)$, то (см.
[12, 16])

$$%\begin{equation}
\frac{\partial \rho (x, \Omega)}{\partial g} = \min\limits_{i \in
I(x)} \frac{\partial \rho (x, {\Omega}_i)}{\partial g} \ \ ~ ~
\forall g \in {\mathbb{R}^p}. \eqno(28)
$$%\end{equation}

Из (28) и~теоремы следует справедливость следствия 2. \hfill\Box
%\begin{flushright}
%$\Box$
%\end{flushright}
%\end{proof}

{З\,а\,м\,е\,ч\,а\,н\,и\,е\,\,3.} В~соответствии с~введенными
в~работах [17, 18] понятиями семейство множеств $\{
\underline{\partial} k(x-z_i) \bigcap -{K}^+ (z_i, {\Omega}_i): i
\in I(x) \}$ называется верхним экзостером положительно однородной
функции $h(g) = \frac{\partial \rho (x, \Omega)}{\partial g}$.

Для приложений интересен случай, когда множества ${\Omega}_i$
в~(26) являются полупространствами.

{\bf Следствие 3.} {\it Пусть множество $\Omega$ имеет вид $(26)$,
а~${\Omega}_i = \{ y \in {\mathbb{R}^p} : <A_i, y> \leq b_i \},\
A_i \in {\mathbb{R}^p}, \  A_i \neq 0_p, \ b_i \in {\mathbb{R}}$ и
{\rm int}$D \neq \emptyset$, где $D = \overline{{\mathbb{R}^p}
\backslash \Omega}$. Тогда

1) ФР вогнута на~$D;$

2) ее супердифференциал в~точках $x \in {\rm int}D$ можно выразить
в~виде}

$$%\begin{equation}
 \overline{\partial} \rho (x, \Omega) = \text{co} \Bigl \{ \frac{A_i}{s(A_i, M)}: i \in I(x) \Bigl \},  \eqno(29)
$$%\end{equation}
{\it где $I(x) = \{ i \in I: \rho(x, \Omega)= \rho (x, {\Omega}_i)
\};$

3) если D~{\rm ---} ограниченное множество, т.~е. многогранник,
то, для того чтобы в~точке $x^* \in D$ выполнялось $\rho (x^*,
\Omega) = \max\limits_{x \in D} \rho (x, \Omega),$ необходимо
и~достаточно, чтобы }
$$%\begin{equation}
0_p \in \text{co} \{A_i : i \in I(x^*) \}. \eqno(30)
$$%\end{equation}

%\begin{proof}
{Д\,о\,к\,а\,з\,а\,т\,е\,л\,ь\,с\,т\,в\,о.\,}\,Используя формулу
(4) и~критерий минимума выпуклой функции на~выпуклом множестве [2,
гл.~4, $\S$~2], нетрудно решить задачу выпуклого программирования

$$%\begin{equation}
k(x-y) \rightarrow \min\limits_{y \in {\Omega}_i}\!.
$$%\end{equation}
В результате для $x \in \overline{{\mathbb{R}^p} \backslash
{\Omega}_i}$ получаем

$$%\begin{equation}
\rho (x, {\Omega}_i) =\min\limits_{y \in {\Omega}_i} k(x-y) =
\frac{<A_i, x> - b_i}{s(A_i, M)}.\eqno(31)
$$%\end{equation}
Отсюда, ввиду аффинности функций $\rho (x, {\Omega}_i)$
на~множествах $\overline{{\mathbb{R}^p} \backslash {\Omega}_i},$
вытекает вогнутость функции $\rho (x, \Omega) = \min\limits_{i \in
I} \rho (x, {\Omega}_i)$ на~$D$.

Справедливость формулы супердифференциала (29) следует как
из~применения формулы (27), так и~непосредственно из~(31):

$$%\begin{equation}
\frac{\partial \rho (x, \Omega)}{\partial g} =\! \min\limits_{i
\in I(x)} \frac{\partial \rho (x, {\Omega}_i)}{\partial g} =\!
\min\limits_{i \in I(x)} \Bigl <\frac{A_i}{s(A_i, M)}, g \Bigl> ~
= \min\limits_{w \in {\rm co} \{\frac{A_i}{s(A_i, M)} : i \in I(x)
\} } \! <w, g> \  ~  \forall g \in {\mathbb{R}^p}.
$$%\end{equation}

Очевидно, если $x^*$~--- точка максимума вогнутой функции $\rho
(\cdot, \Omega)$ на~многограннике $D$, т.~е. является центром
вписанного наибольшего шара в~асимметричной норме $k(\cdot)$, то
$x^* \in \text{int} D$. Поэтому, как известно из~выпуклого анализа
(см., например, [2, гл. 4, $\S$ 2]),

$$%\begin{equation}
\rho (x^*, \Omega) = \max\limits_{x \in D} \rho (x, \Omega)
\Leftrightarrow 0_p \in \overline{\partial} \rho (x^*, \Omega),
$$%\end{equation}
что, ввиду формулы (29), эквивалентно соотношению (30). \hfill\Box
%\begin{flushright} $\Box$
%\end{flushright}
%\end{proof}

{\bf Заключение.} Получена формула субдифференциала функции
расстояния от точки до множества, заданной (вместо нормы)
калибровочной функцией выпуклого телесного компакта. В~отличие от
предложенной ранее Б.~Н.~Пшеничным, она выражена через другие
характеристики объектов, задающих функцию расстояния, а~именно
через субдифференциал калибровочной функции и~конус возможных
направлений множества, до которого измеряется расстояние, в~одной
из точек проекции. Применение данной формулы продемонстрировано
на~примерах.

Разумеется, для приложений интересны и~формула Б.~Н.~Пшеничного,
и~полученная в~данной статье. В~конкретных ситуациях одна из~них
может оказаться более удобной для использования.\\

% \vspace*{5mm}

Авторы благодарят рецензента за~указанные погрешности и~полезные
советы.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{01/lit-ra}

%\newpage
\input{01/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}

\vskip 3mm

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~15.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~15.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

}
