
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. {\it Rockafellar~R.} Convex analysis. Princeton: New Jersey
Princeton University Press, 1970. 450~c.

2. {\it Пшеничный~Б.~Н.} Выпуклый анализ и~экстремальные задачи.
М.:~Наука, 1980. 319~с.

3. {\it Dunham~Ch.~B.} Asymmetric norms and linear
approximation~// Congr. Numer. 1989. Vol.~69. P.~113--120.

4. {\it Romaguera~S., Schellekens~M.} Quasi-metric properties of
complexity spaces~// Topology Appl. 1999. Vol. 98. N~1--3.
P.~311--322.

5. {\it De Blasi~F.~S., Myjak~J.} On generalized best
approximation problem~// J. Approx. Theory. 1998. Vol.~94. N~1.
P.~54--72.

6. {\it Alegre~C.} Continuous operators on asymmetric normed
spaces~// Acta Math. Hungar. 2009. Vol.~122. N~4. P.~357--372.

7. {\it Cobzas~S.} Functional analysis in asymmetric normed
spaces. Basel: Birkhauser, 2013. 219~p.

8. {\it Алимов~А.~Р.} Аппроксимативно-геометрические свойства
множеств в~нормированных и~не\-симметрично нормированных
пространствах. Дис. на~соискание учен. степени д-ра физ.-мат.
наук. М.: Моск. гос. ун-т им. М.~В.~Ломоносова, 2014. 207~c.

9. {\it Алимов~А.~Р.} Выпуклость ограниченных чебышевских множеств
в конечномерных пространствах с~несимметричной нормой~// Изв.
Саратовск. гос. ун-та. Сер. Математика. Механика. Информатика.
2014. Т.~14. №~4. С.~489--497.

10. {\it Иванов~Г.~Е., Лопушански~М.~С.} Аппроксимативные свойства
слабо выпуклых множеств в~пространствах с~несимметричной
полунормой~// Труды Моск. физ.-технич. ин-та. 2012. Т.~4. №~4.
С.~94--104.

11. {\it Ivanov~G.~E., Lopushanski~M.~S.} Separation theorems for
nonconvex sets in space with nonsymmetric seminorm~// J.
Mathematical Inequalities and Applications. 2017. Vol.~20. N~3.
P.~737--754.

12. {\it Демьянов~В.~Ф., Васильев~Л.~В.} Недифференцируемая
оптимизация. М.:~Наука, 1981. 384~с.

13. {\it Демьянов~В.~Ф., Рубинов~А.~М.} Основы негладкого анализа
и квазидифференциальное вычисление. М.:~Наука, 1990. 431~с. (Сер.
Оптимизация и~исследование операции. Вып.~23.)

14. {\it Дудов~С.~И.} Субдифференцируемость
и~супердифференцируемость функции расстояния~// Матем. заметки.
1997. Т.~61. №~4. С.~530--542.

15. {\it Дудов~С.~И.} Дифференцируемость по~направлениям функции
расстояния~// Матем. сб. 1995.  Т.~186. №~3. С.~29--52.

16. {\it Гороховик~В.~В.} Конечномерные задачи оптимизации. Минск:
Издат. центр Белорус. гос. ун-та, 2007. 240~с.

17. {\it Демьянов~В.~Ф.} Условные производные и~экзостеры
в~негладком анализе~// Докл. РАН. 1999. Т.~338. №~6. С.~730--733.

18. {\it Demyanov~V.~F.} Exhausters of positively homogeneous
function~// Optimization. 1999. Vol.~45. P.~13--29.


\vskip 1.5mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 22 февраля 2019 г.

Cтатья принята к~печати 6 июня 2019~г.

\vskip4mm%6mm
К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip2mm\textit{Абрамова Вероника Валерьевна} --- аспирант;
Veronika0322@rambler.ru

\vskip2mm\textit{Дудов Сергей Иванович} --- д-р физ.-мат. наук,
проф.; DudovSI@info.sgu.ru

\vskip2mm\textit{Жаркова Анастасия Владимировна} --- канд.
физ.-мат. наук, доц.; ZharkovaAV@gmail.com

}
