
{\small

\vskip6mm
%\newpage
 \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3
mm

{\footnotesize

1. \emph{Narouei-Khandan H. A., Shakya S. K., Garrett K. A., Goss E. M., Dufault~N.~S., Andrade-Piedra~J.~L., Asseng~S., Wallach~D., van~Bruggen~A.~H.~C.} BLIGHTSIM: A new potato late blight model simulating the response of \emph{Phytophthora infestans} to diurnal temperature and humidity fluctuations in relation to climate change // Pathogens. 2020. Vol.~9~(8). P.~659--679.  \\ https://doi.org/10.3390/pathogens9080659

2. \emph{Firester B., Shtienberg D., Blank L.} Modelling the spatiotemporal dynamics of {\it Phytophthora infestans} at a regional scale // Plant Pathology. 2018. Vol.~67. P.~1552--1561.    \\ https://doi.org/10.1111/ppa.12860

3. \emph{Ризниченко Г. Ю.}  Математические методы в биологии и экологии. Биофизическая динамика продукционных процессов. В~2~ч. Ч.~1: учебник для вузов. 3-е изд., перераб. и~доп.; под ред. А.~Б.~Рубина. М.: Изд-во Юрайт, 2020. 210~с.

4. \emph{Оволаби K. M.} Математическое исследование систем с двумя переменными с использованием адаптивных численных методов // Сиб. журн. вычисл. математики. 2016. T.~19. №~3. C.~281--295. https://doi.org/10.1134/S1995423916030046

5. \emph{Филиппов А. В.} Фитофтороз картофеля // Защита и карантин растений.  2012. № 5 (приложение). С.~61--87.

6. \emph{Чикин Ю. А.} Общая фитопатология. Ч.~1: учеб. пособие. Томск: Изд-во Томск. гос. ун-та, 2001. 170~с.


7. \emph{Skelsey P., Rossing W. A. H., Kessel G. J. T.,  van der Werf W.} Invasion of\emph{ Phytophthora infestans} at the landscape level: How do spatial scale and weather modulate the consequences of spatial heterogeneity in host resistance? // Phytopathology. 2010. Vol.~100~(11). P.~1146--1161.\\ https://doi.org/10.1094/phyto-06-09-0148

8. \emph{Fry W. E., Gr\"unwald N. J.} Introduction to Oomycetes // The Plant Health Instructor. 2010. https://doi.org/10.1094/PHI-I-2010-1207-01

9. \emph{ Leifert C., Wilcockson S. J.} Blight-MOP: Development of a systems approach for the management of late blight (caused by {\it Phytophthora infestans}) in EU organic potato production. Newcastle, UK: University of Newcastle, 2005. URL: orgprints.org/id/eprint/10650 (дата обращения: 10.06.2022).

10. \emph {Andrade-Piedra J. L., Hijmans R. J., Juбrez H. S., Forbes~G.~A., Shtienberg~D., Fry~W.~E.} Simulation of potato late blight in the Andes. II: Validation of the late blight model  // Phytopathology. 2005. Vol.~95~(10). P.~1200--1208. https://doi.org/10.1094/PHYTO-95-1200

%\pagebreak
\vskip 1.2mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 1 сентября 2022~г.

Cтатья принята к~печати 1 сентября 2022~г.

\vskip4.5%6
mm

К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip1.5%2
mm \textit{Гасратова Наталья Александровна} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; n.gasratova@spbu.ru \par%
%
%
}
