
{\normalsize

%\vskip 6mm
\newpage

\noindent{\bf Соединение и слияние бесконечного набора нечетких множеств типа 2$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it О.~В.~Басков %$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке Российского фонда фундаментальных исследований (грант №~20-07-00298-a).
%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize



\noindent%
%%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Baskov O. V.} Join and meet of infinite number of type-2 fuzzy sets~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum01 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindent Изучаются свойства соединения и слияния бесконечного количества нечетких множеств типа~2. Также исследуются тесно связанные с ними операции инфимума и супремума над нечеткими числами. Показано, что классы нечетких множеств типа~2 с нормальными или выпуклыми степенями принадлежности замкнуты относительно соединения и слияния, однако полунепрерывность сверху при этом может не сохраняться. Установлены условия, при которых справедливы такие основные свойства соединения и слияния как идемпотентность, коммутативность и ассоциативность. Доказана корректность применения инфимума и супремума к обеим частям неравенств нормальных выпуклых полунепрерывных сверху нечетких чисел. Наконец, приведена формула для нахождения функций принадлежности соединения и слияния бесконечного количества нечетких множеств типа~2.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: нечеткие множества типа~2, соединение, слияние, нечеткие числа, инфимум, супремум.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Басков Олег Владимирович}~--- канд. физ.-мат. наук, доц.; o.baskov@spbu.ru

}

}
