
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small\textbf{Литература} }

\vskip2mm

1. {\it Littlechild~S. C., Owen~G.} A simple expression for the
Shapley value in a special case~// Management Sci. 1973. Vol.~20.
P.~370--372.

2. {\it Крокер Л., Алгина Дж.}  Введение в~классическую
и~современную теорию тестов: учебник~/ пер. под ред.
В.~И.~Звонникова, М.~Б.~Челышковой. М.: Логос, 2010.  668~с. ({\it
Crocker~L., Algina~J.} Introduction to Classical and Modern Test
Theory.)

3. {\it Луценко М. М.,  Шадринцева Н. В.} Кооперативный
и~частотный подходы к~назначению весов заданий теста~// Изв.
Петерб. ун-та путей сообщения. СПб.: Петерб. гос. ун-т путей
сообщения, 2014. Вып.~3(40). С.~150--156.

4. {\it  Луценко М. М.,  Шадринцева Н. В.}  Кооперативный подход
к~назначению весов заданий в~педагогическом тесте~//
Математическая теория игр и~ее приложения. 2014.  Т.~6, вып.~4.
C.~37--67.

5. {\it Нейман~Ю. М., Хлебников~В. А.} Введение в~теорию
моделирования и~параметризации педагогических тестов. 2-е изд.,
испр. и~доп. М.: Высшая школа, 2000. 168~с.

6. Handbook of Modern Item Response Theory / eds: Win~J.~Van~der
Linden, R.~K.~Hambleton. New York: Springer-Verlag, 1997. 510~p.

7. {\it Луценко М. М.} Теоретико-игровой подход к~оценке точности
тестирования~// Математическая теория игр и~ее приложения. 2009.
Т.~1,  вып.~4.  С.~63--77.

8. {\it Lutsenko M. M., Shadrintseva N. V.} The Shapley and Banzaf
values for different courses of study~// The Sixth Intern.
conference ``Game Theory and Management'': abstracts. St.
Petersburg: St.~Pe-tersburg State University, 2012.  P.~165--169.

9. {\it Lutsenko M. M., Shadrintseva N. V.} Shapley value in
testing~// Proceedings of the second Intern. conference ``Game
theory and management application'', ``Game theory, operations
research and applications''. Hyderabad, India: Institute of public
enterprise, 2012.  P.~47--49.

10. {\it Mashler M., Solan E., Zamir S.}  Game theory. Cambridge,
USA: Cambridge University Press, 2013. 1005~p.

11. {\it Петросян~Л. А., Зенкевич~Н. А., Шевкопляс~Е. В.} Теория
игр: учебник. СПб.: БХВ-Петербург, 2012. 432~с.

12. {\it Shapley L. S.} A value for $N$-person games~//
Contributions to the Theory of Games II / eds. H.~W.~Kuhn,
A.~W.~Tucker. Princeton: Princeton University Press, 1953.
P.~307--317.

13. {\it Br\^{a}nzei R., Fragnelli V., Tijs~S.} Tree-connected
peer group situations and peer group games~// Mathematical Methods
of  Operations Research (Prinston; New York). 2002. Vol.~55.
P.~93--106.

14. {\it Gilles R. P., Owen G., Brink~R. van den.} Games with
permission structures: The Cunjuctive Approach~// Intern. Journal
of Game Theory. 1992. Vol.~20, iss.~3.  P.~277--294.

15. {\it Rasmusen~E.} Games and information, An Introduction to
Game theory. Oxford, UK; Cambridge, USA: Blackwell, 1989.  560~p.

16. {\it Ni D.,  Wang Y.} Sharing a polluted river~// Games and
Economic Behavior. 2007. Vol.~60.  P.~176---186.





\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} {\it Луценко М.~М.,~Шадринцева Н.~В.} Веса
Шепли для заданий педагогического теста~// Вестник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~13.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p7}--\pageref{p7e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum07



}
