
{\small

\vskip6mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. {\it Хартман Ф.} Обыкновенные дифференциальные уравнения / пер.
с англ. И.~Х.~Сабитова, Ю.~В.~Егорова; под ред. В.~М.~Алексеева.
М.: Мир, 1970. 720~с. ({\it Hartman P.} {Ordinary differential
equations.})
%Hartman P.
%Ordinary Differential equations.
%New York: John Wiley \& Sons, 1964. 612 p.

2. {\it Понтрягин Л. С., Болтянский В. Г.,
 Гамкрелидзе Р. В., Мищенко Е. Ф.}
 Математическая теория оптимальных процессов.
 М.: Наука, 1976. 392~с.

3. {\it Моисеев Н. Н.} Численные методы в~теории оптимальных
систем. М.: Наука, 1971. 424~с.

4. {\it Pytlak R.} Numerical methods for optimal control with
state constraints. Berlin: Springer, 1999. 216~p. (Lect. Notes.
Math., vol.~1707).

5. {\it Брайсон А., Хо Ю-Ши.} Прикладная теория оптимального
управления~/ пер. с~англ. Э.~М.~Макашова, Ю.~П.~Плотникова; под
ред. А.~М.~Летова. М.: Мир, 1972. 544~с. ({\it Bryson A. E. Jr.,
Ho Yu-Chi.} {Applied optimal control.})

6. {\it Черноусько Ф.~Л., Баничук Н.~В.} Вариационные задачи
механики и~управления. М.: Наука, 1973. 238~с.

7. {\it Цирлин В.~М., Балакирев В.~С., Дудников Е.~Г.}
Вариационные методы оптимизации управляемых объектов. М.: Энергия,
1976. 448~с.

8.   {\it Федоренко Р. П.}
 Приближенное решение задач оптимального управления.
 М.: Наука, 1978. 488~с.


9. {\it Bock H.~G.} Numerical solution
 of nonlinear multipoint boundary value problems
 with applications to optimal control~//
 Z.~Ang. Math.~Mech. 1978.  Vol.~58. P.~407--409.

10. {\it  Bock H.~G., Plitt K.~J.}
 A multiple shooting algorithm for direct solution
 of optimal control problems~// Proc. 9th~IFAC World Congress. Budapest, Hungary,
 July~2--6, 1984. P.~242--247.

11. {\it Крылов И.~А., Черноусько Ф.~Л.} О методе последовательных
приближений для решения задач оптимального управления~//
 Журн. вычисл. математики и~матем. физики. 1962. Т.~2,
 №~6. С.~1132--1139.

12. {\it Крылов И.~А., Черноусько Ф.~Л.} Алгоритм метода
последовательных приближений для   задач оптимального
управления~// Журн. вычисл. математики и~матем. физики. 1972.
Т.~12, №~1. С.~14--34.

13. {\it Bryson A.~E., Denham W.~E.} A steepest ascent method for
solving optimum programming problems~// ASME J.~Appl. Mech.
Series~E. 1962. Vol.~29. P.~247--257.

14. {\it Горбунов В.~К.} О сведении задач оптимального управления
к~конечномерным~// Журн. вычисл. математики и~матем. физики. 1978.
Т.~18, №~5. С.~1083--1095.

15. {\it Горбунов В.~К.} Метод параметризации задач оптимального
управления~// Журн. вычисл. математики и~матем. физики. 1979.
Т.~19, №~2. С.~292--303.

16. {\it Демьянов В.~Ф., Рубинов А.~М.} Приближенные методы
решения экстремальных задач. Л.: Изд-во Ленингр. ун-та, 1968.
180~с.

17. {\it Васильев Ф.~П.} Численные методы решения экстремальных
задач. М.: Наука, 1988. 552~с.

18. {\it  Miele A.} Recent advances in gradient algoritms
 for optimal control problems~//
 J.~Optimization Theory and Applications. 1975. Vol.~17, N~5/6.
 P.~361--430.

19. {\it Mitter S.~K. } Successive approximation method for the
solution of optimal control problems~// Automatica. 1966. Vol.~3.
P.~135--149.

20.
 {\it  Longmuir  A.~G.,  Bohn E.~V.}
 Second-variation methods in dynamic optimization~//
 J.~Opti\-mi\-zation Theory and Applications. 1969. Vol.~3, N~3.
 P.~164--173.

21.
 {\it  Габасов Р., Кириллова Ф.~М.}
 Особые оптимальные управления. М.: Наука, 1973. 256~с.

22.
 {\it  Горбунов В.~К., Лутошкин И.~В.}
 Развитие и~опыт применения метода параметризации
 в~вырожденных задачах динамической оптимизации~//
 Изв. РАН. Теория и~системы управления. 2004. №~5. C.~67--84.

23.  {\it  Golfetto W.~A., Silva Fernandes S.}
 A review of gradient algorithms
 for numerical computations of optimal trajectories~//
 J.~Aerosp. Technol. Manag. 2012. Vol.~4, N~2. P.~131--143.

24. {\it Анрион Р.} Теория второй вариации и~ее приложения
в~оптимальном управлении~/ пер. с~фр. В.~Б.~Колмановского,
В.~Р.~Носова; под ред. К.~А.~Пупкова. М.: Наука, 1979. 208~с.
({\it Henrion~R.} The theory of the second variation and its
application in optimal control.)

25. {\it Овсянников Д.~А.} Математические методы управления
пучками.  Л.: Изд-во Ленингр. ун-та, 1980. 228~с.

26. {\it Овсянников Д.~А.} Моделирование и~оптимизация динамики
пучков заряженных частиц. Л.: Изд-во Ленингр. ун-та, 1990. 312~с.

27. {\it Овсянников Д.~А., Дривотин О.~И.} Моделирование
интенсивных пучков заряженных частиц.
 СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2003. 176~с.

28. {\it Бублик Б.~Н., Гаращенко Ф.~Г., Кириченко Н.~Ф.}
 Структурно-параметрическая оптимизация и~устойчивость динамики пучков.
 Киев: Наукова думка, 1985. 304~с.

29. {\it Никольский М.~С., Беляевских Е.~А.} Принцип максимума
Л.~С.~Понтрягина для некоторых задач оптимального управления
пучками траекторий~// Вестн. С.-Петерб. ун-та.  Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2018. Т.~14. Вып.~1.
С.~59--68.

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 6 января 2019 г.

Cтатья принята к~печати 15 марта 2019~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Дривотин Олег Игоревич} --- д-р физ.-мат. наук,
проф.;
 drivotin@yandex.ru

}
