
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. {\it Вегешна Ш.} Качество обслуживания в~сетях IP.
Основополагающие принципы реализации функций качества обслуживания
в~сетях Cisco~/ пер. с~англ. А.~А.~Борисенко, А.~В.~Журавлева. М.:
Издат. дом <<Вильямс>>, 2003. 368~с. ({\it Vegesna~S.} IP Quality
of Service.)

2. {\it Roughan M., Sen S., Spatscheck O., Duffield N.}
Class-of-service mapping for QoS: a statistical signature-based
approach to IP traffic classification~// Proceedings of the
4-th~ACM SIGCOMM conference on Internet measurement. 2004.
P.~135--148.

3. Quality of Service Overview~// The Cisco Company. https://www.
cisco.com/c/en/us/td/docs/ios/\linebreak
qos/configuration/guide/12\_2sr/qos\_12\_2sr\_book/qos\_overview.html
 (дата обращения: 13.01.2019).

4. {\it Чапурин Е. Н.} Предложения по~повышению эффективности
функционирования инфокоммуникационной сети связи~// Современные
проблемы науки и~образования. 2015. №~1-1. С.~425--430.

5. {\it Кобрин А.\,В.} Адаптивный буфер компенсации джиттера
задержки прибытия пакетов
на~ос-\linebreakнове\,робастного\,фильтра\,Калмана\,//\,Проблемы телекоммуникаций. Харьков:\,Харьк.\,нац.\,ун-т\,радио-\linebreakэлектроники, 2013. 10~с. %\\
http://openarchive.nure.ua/bitstream/document/459/1/131\_kobrin\_jitter.pdf
 (дата обращения: 12.01.2019).

6. {\it Prasad R., Dovrolis C., Murray M., Claffy K. C.} Bandwidth
estimation: metrics, measurement techniques, and tools~// IEEE
network. 2003.  Vol.~17. N~6. P.~27--35.

7. {\it Олифер В. Г., Олифер Н. А.} Компьютерные сети. Принципы,
технологии, протоколы. 2-е~изд. СПб.: Питер, 2006. 958 с.

8. {\it Кудзиновская И. П.} Анализ методов обеспечения качества
обслуживания в~высокоскоростных компьютерных сетях~// Проблемы
информатизации и~управления. Киев: Наука, 2008.\linebreak
http://jrnl.nau.edu.ua/index.php/PIU/article/download/9276/11507
(дата обращения: 02.12.2018).

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 3 декабря 2018 г.

Cтатья принята к~печати 6 июня 2019~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Монахов Юрий Михайлович} ---  канд. техн. наук,
доц.; unklefck@gmail.com

\vskip2mm \textit{Кузнецова Анна Павловна} --- аспирант;
akuznecova@vlsu.ru

\vskip2mm \textit{Исмаилова Мария Рустамовна} ---  студент;
maryfelin@gmail.com

}
