
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Критерии качества для управления эпидемическими процессами %$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it С. Е. Михеев$^{1}$, В. С. Михеев$^{2}$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Основные результаты статьи (разделы 3 и 5) были %получены в ИПМаш РАН при финансовой поддержке Российского научного фонда %(проект № 20-71-10032).
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
 Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


\noindent%
$^2$~%
Канзасский государственный университет, США,

\noindent%
\hskip2.45mm%
KS 66506, Манхэттен, авеню Мартина Лютера Кинга, 1228

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Miheev S.~E.,
Mikheev V.~S.}  Quality criteria for control of epidemic process~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p12}--\pageref{p12e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum12

%\vskip2%3mm
\newpage

{\leftskip=7mm\noindent Общее количество инфицированных до конца эпидемии и максимальное их число рассматриваются как два критерия качества для контроля эпидемиями типов SIR и SIRS посредством задержки введения изоляции. Временной  граф Барабаси --- Альберта используется для моделирования контактов между индиви\-дуу\-мами. Проведены численные эксперименты для оценки оптимальных, согласно  данным критериям, задержек.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: задержка введения изоляции, SIR, SIRS, управление эпидемией, временной граф Барабаси\,---\,Альберта, общее число инфицированных, максимальное число инфицированных, временная сеть.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Михеев Сергей Евгеньевич} --- д-р физ.-мат. наук,
доц.; him2@mail.ru\par



\vskip2mm\textit{Михеев Викентий Сергеевич} --- канд. физ.-мат. наук;  vikentym@ksu.edu\par
%
}
%
}
