
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. \textit{Курбатова Г.\,И., Eрмолаева Н.\,Н}. Квазиодномерная
нестационарная модель процессов в~морских газопроводах // Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Сер. 10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2015.  Вып.~3.  С.~55--66.


2. \textit{Kurbatova G.\,I., Ermolaeva N.\,N.} The mathematical
models of gas transmission at hyper-pressure // Applied
Mathematical Sciences.  2014.  Vol.~8, N~124.  P.~6191--6203.

3. \textit{Ermolaeva N.\,N.} Computer modelling of the sea
gas-pipeline glaciation and of the flow characteristics behavior
in unsteady regimes //  Вестн С.-Петерб. ун-та. Сер. 10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2016.
Вып.~4.   С.~75--85.

4. \textit{Курбатова Г.~И., Попова Е.~А., Филиппов Б.~В}.  и др.
Модели морских газопроводов. СПб.: С.-Петерб.  гос.  ун-т,  2005.
156~с.

5.  \textit{Ермолаева Н.\,Н., Курбатова Г.\,И., Клемешев В.\,А}.
Свидетельство об официальной регистрации программы для ЭВМ
№~2017610826  <<Программа для расчета характеристик потока
неустановившихся течений многокомпонентной смеси газов по~морским
газопроводам в~северных морях>> (SGPITM). Дата поступления
31.01.2017~г. Дата гос. рег. в~Реестре программ для ЭВМ 23.03.2017
г.


6.  \textit{Ермолаева Н.\,Н., Курбатова Г.\,И., Клемешев В.\,А.}
Свидетельство об официальной регистрации программы для ЭВМ
№~2017610817  <<Программа для расчета характеристик установившихся
течений многокомпонентной смеси газов в~морских газопроводах при
сверхвысоких давлениях с~учетом рельефа трассы>> (SGTM). Дата
поступления 31.01.2017~г. Дата гос. рег. в~Реестре программ для
ЭВМ 23.03.2017~г.


7.    \textit{Ермолаева Н.\,Н., Курбатова Г.\,И., Клемешев В.\,А.,
Микова В.\,В.} Свидетельство об офи\-циаль\-ной регистрации
программы для ЭВМ №~2017610801   <<Программа для расчета динамики
нарастания морского льда на~плоских и цилиндрических многослойных
поверхностях в~северных морях>>~(ЛЕД). Дата поступления
31.01.2017~г. Дата гос. рег. в~Реестре программ для ЭВМ
23.03.2017~г.

8.  \textit{Ермолаева Н.\,Н.} Нестационарные модели теплообмена и
транспортировки газа по~морским газопроводам // Труды Карел. науч.
центра РАН. Сер. Математическое моделирование и информационные
технологии.  2016.  Вып.~8.  С.~3--10.

9.    \textit{Kurbatova G.\,I., Ermolaeva N.\,N.} The models of
heat transfer in a sea gas-pipeline at the glaciation //
Mechanics~--- Seventh Polyakhov's Reading, 2015 Intern. Conference
on,  2015. P.~1--3.


10. \textit{Рид Р., Праусниц Дж., Шервуд Т}. Свойства газов и
жидкостей / пер. с~англ.; под ред. Б.~И.~Соколова. 3-е изд.,
перераб. и доп.  Л.: Химия, Ленингр. отд., 1982. 592~с.
(\textit{Reid~R.~C., Prausnitz~J.~M., Sherwood~Th.~K.} The
properties of gases and liquids.)


11.   \textit{Haaland S.} Simple and explicit formulas for the
friction factor in turbulent pipe  flow  //
 J.~Fluids Engineering.  1983.  Vol.~105.   P.~89--90.

12.  СТО  Газпром  2-3.5-051-2006.  Нормы технологического
проектирования  магистральных  газопроводов.   Введ.  2006-07-03.
М.: ЗАО Изд. Дом <<Полиграфия>>, 2006. 196~с.

13. \textit{Lee A.~L., Gonzalez M.~H.,  Eakin B.~E.} The viscosity
of natural gases // Journal of Petroleum Technology. 1966.
Vol.~18, N~8.  P.~997--1000.

14.  \textit{Шлихтинг Г.}     Теория пограничного слоя / пер.
с~5-го нем. изд. Г.~А.~Вальперто; под ред. Л.~Г.~Лойцянского. М.:
Наука, 1969. 743~с. ({\it Schlichting~H.}  Boundary-layer theory.)


15.   \textit{Каниболотский М.~А., Бабе  Г.~Д.,  Бондарев Э.~А.,
Воеводин  А.~Ф.}  Идентификация  моделей  гидравлики. Новосибирск:
Наука, 1980.  160~с.

16.   \textit{Каниболотский М.~А., Васильев О.~Ф.,   Бондарев
Э.~А.,    Воеводин А.~Ф.} Неизотермическое течение газа в~трубах.
Новосибирск: Наука, 1978. 128~с.

17.  \textit{Курбатова Г.~И., Ермолаева  Н.~Н.}  Параметрическая
идентификация модели установившегося неизотермического течения
газа по~морскому газопроводу  // Морские интеллектуальные
технологии (науч. журн.).  2017.  Т.~1, №~1.    C.~8--14.

18.     \textit{Ермолаева Н.\,Н., Курбатова Г.\,И., Клемешев
В.\,А}. Свидетельство об официальной регистрации программы для ЭВМ
№~2017613635  <<Программа для идентификации параметров
математической модели течения многокомпонентной смеси газов
в~протяженных морских газопроводах>> (PIGTM). Дата поступления
31.01.2017~г. Дата гос. рег. в~Реестре программ для ЭВМ
23.03.2017~г.

19.     \textit{Ермолаева Н.\,Н.} Исследование влияния параметров
транспортировки газа на~характеристики потока //  Вестн С.-Петерб.
ун-та. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления.  2016.  Вып.~3.  С.~53--61.

20.  \textit{Беллман~Р., Калаба~Р.}   Квазилинеаризация и
нелинейные краевые задачи / пер. с~англ. И.~А.~Вателя,
Ф.~И.~Ерешко; под ред. Ф.~Л.~Черноусько.   М.: Мир, 1968. 183~с.
(\textit{Bellman R.~E., Kalaba~R.~E.}  Quasilinearization and
nonlinear boundary-value problems.)


\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 21 октября 2018 г.

Cтатья принята к~печати 18 декабря 2018~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Курбатова Галина Ибрагимовна}~--- д-р физ.-мат.
наук, проф.; g.kurbatova@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Ермолаева Надежда Николаевна}~--- д-р физ.-мат.
наук, доц.; n.ermolaeva@spbu.ru

}
