
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Схема цифровой подписи на алгебре матриц 2$\times$2%$^{*}$%
}

}

\vskip 3mm

{\small

\noindent{\it Н. А.~Молдовян, А. А.~Молдовян%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке% %Российского фонда фундаментальных исследований (грант № 20-07-01086).%
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
%Федерация,
%
%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский Федеральный исследовательский центр Российской академии наук,




\noindent%
%\hskip2.45mm%
Российская Федерация, 199178, Санкт-Петербург, 14-я линия В. О., 39



}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Moldovyan~N.~A., Moldovyan~A.~A.} Digital signature scheme on the $2 \times 2$ matrix algebra~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p3}--\pageref{p3e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum03

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматривается структура матричной алгебры 2$\times$2, заданной над основным конечным полем $GF(p)$. Показано, что эта алгебра содержит три типа коммутативных подалгебр порядка $p^2,$ которые различаются между собой значением порядка их мультипликативной группы. Выведены формулы, описывающие количество подалгебр каждого типа. Создана новая схема постквантовой цифровой подписи, основанная на новой форме скрытой задачи дискретного логарифмирования. Схема отличается использованием скалярного умножения в качестве дополнительной операции, маскирующей скрытую циклическую группу, в которой выполняется базовая операция возведения в степень при генерации открытого ключа. Достоинствами разработанной схемы подписи яв\-ляют\-ся сравнительно высокая производительность алгоритмов генерации и проверки подписи и возможность реализации на ее основе протокола слепой подписи.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: цифровая подпись, постквантовая криптосхема, слепая подпись, скрытая задача логарифмирования, конечная ассоциативная алгебра, алгебра матриц.\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Молдовян Николай Андреевич} --- д-р техн. наук, проф., гл. науч. сотр.; nmold@mail.ru

\vskip2mm\textit{Молдовян Александр Андреевич} --- д-р техн. наук, проф., гл. науч. сотр.; maa1305@yandex.ru \par
%
}
%
}
