
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Устойчивость слабого решения параболической системы \\
с распределенными параметрами на графе%$^{*}$%

}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А.~П.~Жабко$\,^1$%
, A.~И.~Шиндяпин$\,^2$%
, В.~В.~Провоторов$\,^3$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Исследования М. В. Булатова и~Е. В. Чистяковой
%частично поддержаны Российским фондом фундаментальных исследований
%(проекты №~18-51-54001, 18-01-00643, 18-29-10019).%\par
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


\noindent%
$^2$~%
Университет Эдуардо Мондлане, Мозамбик,

\noindent%
\hskip2.45mm%
3453,  Мапуту, бульвар Джулиуса Ньерере, 1


\noindent%
$^3$~%
Воронежский~государственный~университет, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
394006,~Воронеж,~Университетская~пл.,~1

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it
Zhabko~A.~P.,~Shindyapin~A.~I.,~Provotorov~V.~V.} Stability of
weak so\-lutions of parabolic systems with distributed parameters
on the graph~// Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ского университета.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
\issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum04 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentПоведение решения эволюционного уравнения
при неограниченном увеличении значений временной переменной давно
является объектом обсуждения в научных кругах.  Для этого есть
немало причин прикладного характера, когда начальные условия
уравнения задаются с определенной погрешностью: как малые
изменения начальных условий влияют на поведение решения при
больших значениях времени. Используется классическое понимание
устойчивости решения дифференциального уравнения или системы
уравнений, предложенное в работах А.~М.~Ляпунова: решение
устойчиво, если оно мало изменяется при малых возмущениях
начального условия и для любого момента времени. Установлены
условия устойчивости решения эволюционной параболической системы с
распределенными параметрами на графе, описывающей процесс переноса
сплошной среды в пространственной сети. Параболическая система
рассматривается в слабой постановке: слабым решением системы
является суммируемая  функция, удов\-летворяющая интегральному
тождеству, которое определяет вариационную постановку для
начально-краевой задачи. Выход за рамки классических (гладких)
решений и~обращение к~слабым решениям задачи продиктованы желанием
авторов не только описать более точно физическую сущность
процессов переноса (это приобретает особенное значение при
изучении динамики многофазовых сред (multiphase media)), но
и~указать пути анализа процессов переноса в~многомерных
сетеподобных областях. Используемый подход основывается на
априорных оценках слабого решения и построении (метод
Фаедо---Галеркина со специальным базисом~--- системой собственных
функций эллиптического оператора параболического уравнения) слабо
компактного семейства приближенных решений в выбранном
пространстве состояний. Полученные результаты лежат в основе
анализа задач оптимального управления дифференциальными системами
с~распределенными параметрами на графе, при этом выявлены
интересные аналогии с~многофазовыми задачами
многомерной гидродинамики.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: эволюционная система параболического
типа, распределенные параметры на графе, слабое решение,
устойчивость слабого решения.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Жабко Алексей Петрович} --- д-р физ.-мат. наук,
проф.; zhabko.apmath.spbu@mail.ru

\vskip2mm\textit{Шиндяпин Андрей Игоревич} --- д-р физ.-мат. наук,
проф.; shindyapin.andrey@gmail.com

\vskip2mm\textit{Провоторов Вячеслав Васильевич} --- д-р физ.-мат.
наук, проф.; wwprov@mail.ru

}

}
