
{\small

\vskip6mm
%\newpage
\noindent \textbf{Литература}

}

\vskip4%3
mm

{\footnotesize

1. {\it Grigoriev S., Iashina E., Pavlov K.}
Spin-echo small angle neutron scattering for a compact neutron source DARIA //
Journal of Synch. Investigation.
2019. Vol.~13. P.~1132--1134.	\\
https://doi.org/10.1134/S1027451019060314

2. {\it Skalyga V., Izotov I., Razin S.}
High current proton beams production at simple mirror ion source 37 //
Review of Scientific Instruments.
2014. Vol.~85~(2). P.~02A702-1–02A702-3.	\\
https://doi.org/10.1063/1.4825074

3. {\it Барабин С.~В., Кропачев Г.~Н., Лукашин A.~Ю., Кулевой Т.~В., Выбин С.~С.,  Голубев~С.~В., Изо\-тов~И.~В., Киселева~У.~М., Скалыга~В.~А., Григорьев~С.~В., Коваленко~Н.~А.}
Измерения эмит\-танса газодинамического электронно-циклотронного резонансного источника ионов //
Письма в Журн. техн. физики.
2021. Т.~47~(10). С.~7--10.	
\\https://doi.org/10.21883/PJTF.2021.10.50964.18628

4. {\it Kapchinsky I. M.}
About approximations of Kilpatrick criterion //
PTE.
1986. N~1. P.~33--35.

% пример ссылки на переводную книгу
5. {\it Капчинский И. М.}
Динамика частиц в линейных резонансных ускорителях.
М.: Атомиздат, 1966. 247~c.

6. {\it Wadlinger E. A.}
Scaling laws for RFQ design procedures //
IEEE Transactions on Nuclear Science.
1985. Vol.~32~(5). P.~2596--2598.	
https://doi.org/10.1109/TNS.1985.4333992

7. {\it Kropachev G., Kulevoy T., Sitnikov A.}
Proton linac for compact neutron source DARIA //
Journal of Surface Investigation: $X$-ray, Synchrotron and Neutron Techniques.
2019. Vol.~13~(6). P.~1126--1131.	
https://doi.org/10.1134/S1027451019060399

% пример ссылки на статью в материалах конференции
8. {\it Kulevoy T., Fatkullin R., Kozlov A., Kropachev G., Selesnev~D., Semennikov~A., Sitnikov~A.}
Compact multipurpose facility --- BELA //
Proceedings of 29$^{\rm th}$ Linear Accelerator Conference.
2018. P.~349--351.
 https://doi.org/10.18429/JACoW-LINAC2018-TUPO012

9. {\it Balabanov M.~Yu., Mizintseva M.~A., Ovsyannikov D.~A.}
Beam dynamics optimization in a linear accelerator //
Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процeссы управления.
2018. Т.~14. Вып.~1. С.~4--13.	
 https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2018.101

10. {\it Антропов И.~В., Овсянников А.~Д.}
Моделирование и оптимизация динамики частиц в~ускорителе с~пространственно-однородной квадрупольной фокусировкой //
Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления.
2009. Вып.~4. С.~3--24.	

11. {\it Балабин А.~И., Липкин И.~М., Угаров С.~Б.}
О выборе формы электродов в линейном ускорителе с пространственно-однородной квадрупольной фокусировкой //
ВАНТ. Сер. Техника физического эксперимента.
1988. Т.~1~(36). С.~20--22.	

% пример ссылки на переводную книгу
12. {\it Капчинский И.~M.}
Теория линейных резонансных ускорителей.
М.: Энергоиздат, 1982. 241~c.

% пример ссылки на статью в материалах конференции
13. {\it Uriot D.}
Status of TraceWin Code //
Proceeding of IPAC.
2015. P.~92--94. \\
 https://doi.org/10.18429/JACoW-IPAC2015-MOPWA008

% пример ссылки на статью в материалах конференции
14. {\it Bondarev B.~I., Durkin A.~P., Murin B.~P., Nikolaishvili G.~T., Shlygin O.~Yu.}
LIDOS~--- unconventional helper for linac beam designing //
AIP Conference Proceedings.
1993. Vol.~297. P.~377--384.
 https://doi.org/10.1063/1.45334

% пример ссылки на электронный ресурс
15. DACM Software.
URL:~http://irfu.cea.fr/Sacm/logiciels/ (дата обращения: 14.07.2022).

\vskip 2%1.5
mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 19 августа 2022~г.

Cтатья принята к~печати 1 сентября 2022~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Кропачев Геннадий Николаевич} ---  канд. физ.-мат. наук; kropachev@itep.ru


\vskip2mm \textit{Кулевой Тимур Вячеславович} ---   д-р техн. наук; kulevoy@itep.ru


\vskip2mm \textit{Ситников Алексей Леонидович} ---  канд. физ.-мат. наук; aleksey.sitnikov@itep.ru


\vskip2mm \textit{Хабибуллина Екатерина Рамисовна} ---  Ekaterina.Khabibullina@itep.ru


\vskip2mm \textit{Виноградов Станислав Владиленович} --- канд. физ.-мат. наук; s.vinogradov@gmail.com


}
