
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Алгоритм конструирования эффективных явных методов для систем
\\обыкновенных дифференциальных уравнений%$^{*}$%
}

}

\vskip 3mm

{\small

\noindent{\it И.\,В.\,Олемской, А.\,С.\,Еремин%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке% %Российского фонда фундаментальных исследований (грант № 20-07-01086).%
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Olemskoy I.\,V., Eremin A.\,S.} Algorithm of construction of effective explicit methods for structurally partitioned systems of ordinary differential equations~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum04

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматриваются системы обыкновенных дифференциальных уравнений, разде\-ляю\-щие\-ся на основе зависимостей их правых частей от неизвестных функций. Представлены методы типа Рунге\,---\,Кутты, которые применяют различные расчетные схемы для разных частей разделенных систем. В рамках используемого подхода можно построить явные методы с меньшим числом этапов, чем требуют классические методы Рунге\,---\,Кутты того же порядка. В работе представлена полная система условий до шестого порядка, накладываемых на коэффициенты метода. Показано, как с помощью дополнительных предположений решение этой нелинейной системы сводится к последовательному решению нескольких линейных систем. Приводятся алгоритм построения методов шестого порядка, а также значения всех коэффициентов при конкретном выборе свободных параметров.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: разделяемые методы, структурное разделение, явные методы Рунге\,---\,Кутты, условия порядка, шестой порядок.\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Олемской Игорь Владимирович} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; i.olemskoj@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Еремин Алексей Сергеевич} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; a.eremin@spbu.ru \par
%
}
%
}
