


\noindent{\small УДК 533.9.01  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}\\
MSC 97M50

}

\vskip3mm

\noindent{\bf Влияние столкновений на динамику волн конечной амплитуды\\ в плазме$^{*}$%
 }

\vskip3mm

\noindent{\it А. Р. Каримов$^{1,2,3}$, В. К. Богданов$^{1,2}$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке Министерства науки и высшего образования Российской Федерации (договор №~075-15-2021-1361 от 07.10.2021~г.) и в рамках гранта <<Регулирование процессов структурообразования в высокомолекулярных соединениях в неравновесных усло\-виях>> Российского экономического университета им. Г.\,В.\,Пле\-ха\-но\-ва (приказ №\,657 от~07.06.2021\,г.).\par%
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum04 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum04}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip3mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\noindent%
%%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
%Федерация,
%
%\noindent%
%%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


\noindent%
$^1$~%
Национальный исследовательский ядерный университет <<МИФИ>>, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
115409, Москва, Каширское ш., 31

\noindent%
$^2$~%
Российский экономический университет им. Г. В. Плеханова, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
117997, Москва, Стремянный пер., 36

\noindent%
$^3$~%
Объединенный институт высоких температур Российской академии наук, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
117997, Москва, Ижорская ул., 13/19


}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:}
\textit{Каримов А. Р.,
Богданов В. К.}  Влияние столкновений на динамику волн конечной амплитуды в плазме~//
Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum.
С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum04

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ рамках кинетического подхода исследуется эволюция нелинейных волн конечной амплитуды в слабостолкновительной максвелловской плазме. Для описания столкновений электронов с нейтральными частицами используется интеграл столкновений в форме Бхатнагара\,---\,Гросса\,---\,Крука, а коллективные взаимодействия определяются потен\-циа\-лом Юкавы. Полученные соотношения позволяют оценить размер и тип возникающих структур.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: неидеальная плазма, слабые столкновения, когерентные структуры, волны конечной амплитуды.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{1. Введение.}
В настоящей работе рассматривается один из возможных сцена\-риев эволюции когерентных кинетических структур (нелинейные ленгмюровские вол\-ны конечной амплитуды, электронные дырки и т. д.), возникающих в слабостолкнови\-тельной максвелловской плазме. Данная задача представляет интерес как c точки зрения развития коллективных методов ускорения, так и многочисленных естественных приложений (см., например, [1--10]). В бесстолкновительных или слабостолкновительных плазменных средах образование и развитие таких структур определяется характером взаимодействия волн с частицами. В частности, ответственное за эти процессы затухание Ландау можно трактовать [3, 4] как фазовое перемешивание незатухающих собственных мод Ван-Кампена [11, 12], которые, в свою очередь, можно рассматривать как БГК-моды в линейном пределе [13].

Однако линейная теория бесстолкновительного затухания справедлива только для времен $t\ll \tau_r=(\frac{m_e}{e\Phi_0 k^2})^{1/2}$, где  $k$ --- волновое число, $\Phi_0$ ---  амплитуда потен\-циа\-ла электрического поля. Для больших времен ($t\gg \tau_r$) следует учитывать захват электронов в потенциальную яму волны конечной амплитуды [3, 14], что делает задачу существенно нелинейной. К тому же для больших времен на динамику захвата должны оказывать влияние различные столкновительные процессы. Например, если плазма содержит нейтральные частицы, то для времен $t\sim \nu^{-1}$  ($\nu$ --- частота столкновений электронов с нейтральными частицами) придется также учитывать соударения электронов с нейтральными частицами.

Поэтому интересно одновременно рассмотреть резонансные и диссипативные процессы в нелинейном режиме, как было проделано в [15,\,16]. Настоящая работа представляет собой попытку подойти к решению данной задачи.


\textbf{2. Постановка задачи.}
 Рассмотрим континуум взаимодействующих частиц с потенциалом парного взаимодействия $K(\mathbf{r,r'})$ вблизи как равновесных, так и существенно неравновесных состояний. Предположим, что ионы образуют неподвижный однородный фон. Динамика такой системы определяется кинетическим уравнением
\begin{equation}
    \frac{\partial f}{\partial t}+\mathbf{v}\cdot\nabla f + \frac{\mathbf{F}}{m}\cdot\frac{\partial f}{\partial \mathbf{v}}=I_c,
\end{equation}
здесь $f$ --- функция распределения электронов;  $\mathbf{F}$ --- сила, действующая на частицу с~мас\-сой~$m$. Интеграл столкновений  $I_c$ записан  в форме Бхатнагара\,---\,Гросса\,---\,Крука:
\begin{equation}
    I_c=-\nu(f-f_e),
\end{equation}
где $f_e$ --- равновесная функция распределения электронов. Как отмечалось выше, для простоты здесь мы ограничиваемся рассмотрением случая только столкновений электронов с нейтральными частицами с частотой $\nu=$\,const. Предполагается, что взаимодействие между частицами зависит только от расстояния между частицами $\left|\mathbf{r-r'}\right|$, поэтому силу $\mathbf{F}$ можно записать через скалярный потенциал $\Phi=\Phi(t,\mathbf{r})$ в~виде
$$\mathbf{F}=-\nabla\Phi.$$
Он определяется выражением
\begin{equation}
    \Phi(t,\mathbf{r})=\int K(|\mathbf{r-r'}|)f(t,\mathbf{r',v')}d\mathbf{r'}d\mathbf{v'}+\Pi(t,\mathbf{r}),
\label{pot1}
\end{equation}
в которое введена функция $\Pi(t,\mathbf{r})$, отражающая действие внешних электрических и магнитных полей. В процессе работы будем рассматривать собственную динамику плазменной среды в отсутствие внешних сил, потому в рамках задачи $\Pi(t,\mathbf{r})\equiv0$.

Следуя [17, 18], частное решение системы (1)--(3) можно представить как конечный ряд [19]:
\begin{equation} % ------------ (sol) -------------
f(t,{\bf r}, {\bf v})= \sum_{k=0}^L\left[
e^{-\nu t}D^k W_0({\bf v})+
{C_0\over T^k}e^{-({\bf v} -{\bf V})^2/ 2T}\right]{\Phi^k\over k!}\/,
\label{sol}
\end{equation}
а равновесную функцию распределения следующим образом:
\begin{equation} % ------------ (4e) -------------
f_e(t,{\bf r}, {\bf v})=  \sum_{k=0}^LC_k\exp\left[-{({\bf v}-{\bf V})^2\over 2T}\right]\Phi^k\/.
\label{4e}
\end{equation}
B (4) и (5) $C_0$ --- произвольная постоянная, $\mathbf{V}$ --- постоянная скорость дрейфа, константа $T>0$ имеет смысл температуры, оператор $D$ определяется выражением
$$D = \frac{\mathbf{V-v}}{(\mathbf{V-v})^2}\nabla_v,$$
а константы $C_k$ связаны отношением
$$C_{k+1}=\frac{C_k}{(k+1)T}.$$
Функция $W_0(\mathbf{v})$ описывает перераспределение частиц в пространстве скоростей. Это может быть как равновесным, так и~неравновесным процессом, происходящим в~рас\-сматриваемой системе,  но  $W_0(\mathbf{v})$ должна обеспечивать конечность моментов искомой функции распределения и потенциала $\Phi$, который для $\Pi=0$ при подстановке~(\ref{sol}) в~(\ref{pot1}) задается уравнением
\begin{equation} % ------------ (17d) -------------
\Phi(t,{\bf r}) =
\sum_{k=0}^L \int\limits_{-\infty}^{+\infty} {K(\mid {\bf r}-{\bf r}^{\prime}\mid)\over
k!}
\left[C+ D_k e^{-\nu t}\right]
\Phi^k(t, {\bf r}^{\prime}) d{\bf r}^{\prime}.
\label{17d}
\end{equation}
В (6) $C=C_0(2\pi T)^{3/2}$, а величина $D_k$ определяется соотношением
$$D_k=\int\limits_{-\infty}^{\infty}D^kW_0(\mathbf{v})d\mathbf{v}.$$

\textbf{3. Локально-равновесный предел.} В качестве простейшего, но содержательного случая, к тому же демонстрирующего корректность используемого подхода, возьмем  $W_0$  максвелловского типа:
\begin{equation}
W_0(\mathbf{v}) = \frac{1}{(2\pi\theta)^{3/2}}\exp\left[-\frac{(\mathbf{v-V})^2}{2\theta}\right]\/,
\label{le}
\end{equation}
где константа $\theta>0$ играет роль второй температуры. Рассмотрим случай $L\to \infty$, когда (\ref{sol}) сводится к уравнению
\begin{eqnarray} % ------------ (15) -------------
\nonumber f(t,{\bf r}, {\bf v})={1\over \ (2\pi \theta)^{3/2}}
e^{-\nu t}\exp\left[-{({\bf v} - {\bf V})^2
\over 2\theta} + {\Phi \over \theta}\right] +\\\nonumber
+ \, {1 \over  (2\pi T)^{3/2}}
\exp\left[-{({\bf v} - {\bf V})^2 \over 2 T} +
{\Phi \over T}\right]\/.
\label{15_d}
\end{eqnarray}
При этом (\ref{17d}) примет следующий вид:
\begin{equation}% \begin{eqnarray} % ------------ (18d) -------------
 \label{18d}
\Phi(t,{\bf r}) = e^{-\nu t}\int\limits_{-\infty}^{+\infty}
K(\mid {\bf r}-{\bf r}^{\prime}\mid)\exp(\Phi / \theta)
d{\bf r}^{\prime} %+\\\nonumber
+ C\int\limits_{-\infty}^{+\infty}
K(\mid {\bf r}-{\bf r}^{\prime}\mid)\exp(\Phi / T)
d{\bf r}^{\prime}\/.
\end{equation}%\end{eqnarray}

Нелинейное интегральное уравнение (\ref{18d}) допускает пространственно од\-но\-род\-ное решение. Подставив $\Phi_0=\Phi_0(t)$  в (\ref{18d}), получим уравнение
\begin{equation} % ------------ (19d) -------------
\Phi_0 = \gamma \left(e^{-\nu t+\Phi_0 / \theta} +
Ce^{\Phi_0 / T}\right)\/,
\label{19d}
\end{equation}
где
$$\gamma = \int\limits_{-\infty}^{+\infty}K(|\mathbf{r-r'}|)d\mathbf{r'}<\infty.$$
В общем случае данное нелинейное алгебраическое уравнение определяет двухтемпературное распределение для $\theta \neq T$. В  пределе $\theta \to T$ соотношение~(\ref{15_d}) переходит в~обычное локально-равновесное распределение.

Рассмотрим этот предельный случай при $\frac{|\Phi_0|}{T}\ll 1$, когда можно ограничиться только линейным приближением в разложении соответствующих экспоненциальных членов в (\ref{19d}).  Тогда, положив $\theta=T$, из (\ref{19d}) находим, что
\begin{equation}
    \Phi_0=\frac{\gamma(e^{-\nu t}+C)}{1-\gamma(e^{-\nu t}+C)/T}.
\label{pot2}
\end{equation}
Соотношение (\ref{pot2}) при $\nu t \rightarrow{\infty}$ переходит в соответствующее стационарное состояние, определяемое видом потенциала взаимодействия через константу $\gamma$. Как и ожидалось, в случае локально-равновесного распределения вне зависимости от типа межчастичного потенциала $K(\mathbf{r,r'})$ за времена порядка $\nu^{-1}$ система приходит в равновесное состояние. Однако даже в таком случае возможна нетривиальная динамика системы.

Чтобы исследовать динамику системы вблизи этого локально-равновесного состояния, представим потенциал в виде суммы равновесного потенциала (\ref{pot2}) и его возмущения:
$$\Phi=\Phi_0+\delta\Phi.$$
Подставив данное соотношение в (\ref{18d}), получим выражение
\begin{equation} % ------------ (21d) -------------
\delta\Phi - {e^{\Phi_0 /T}\over T}
\left(e^{-\nu t} +C\right)
\int\limits_{-\infty}^{+\infty}
K(\mid {\bf r}-{\bf r}^{\prime}\mid)\delta\Phi({\bf r}^{\prime})
d{\bf r}^{\prime} = 0\/.
\label{21d}
\end{equation}
Проанализируем поведение описываемой системы  в пределе $\nu t \to \infty$, когда (\ref{21d}) допускает стационарное решение вида
\begin{equation} % ------------ (22d) -------------
\delta\Phi = A e^{i{\bf k r}}\/.
\label{22d}
\end{equation}
Подставив (\ref{22d}) в (\ref{21d}), находим, что
\begin{equation} % ------------ (23d) -------------
1 - \lambda\int\limits_{-\infty}^{+\infty}
K(\mid {\bf r}-{\bf r}^{\prime}\mid)\exp(-i{\bf k}
({\bf r}-{\bf r}^{\prime}))d{\bf r}^{\prime} = 0\/.
\label{23d}
\end{equation}
В (\ref{23d}) введен параметр
\begin{equation} % ------------ (lambda) -------------
\label{lambda}
\nonumber
\lambda(T, C)= {C \exp(\Phi_0 / T) \over T}\/.
\end{equation}
Интеграл
$$J=\int\limits_{-\infty}^{+\infty} K(\mid {\bf r}-{\bf r}^{\prime}\mid)
\exp(-i{\bf k} ({\bf r}-{\bf r}^{\prime}))d{\bf r}^{\prime}$$
можно преобразовать к виду
\begin{equation}\nonumber
    \begin{array}{cc}
J = \int\limits_{0}^{\infty} \int\limits_{0}^{\pi} \int\limits_{0}^{2\pi}
K(\rho)\exp\left[-ik\rho\cos(\vartheta)\right]\rho^2
\sin(\vartheta)d\varphi d\vartheta d\rho= \\ =
{4\pi \over k}\int\limits_{0}^{+\infty} K(\rho)\rho\sin(k\rho)d\rho\/.
    \end{array}
\end{equation}
В результате получим дисперсионное соотношение [20]
\begin{equation} % ------------ (25d) -------------
1 - {4\pi\lambda \over k} \int\limits_{0}^{+\infty} K(\rho)\rho\sin(k\rho)d\rho = 0\/,
\label{25d}
\end{equation}
позволяющее определить размер и тип образующихся структур в зависимости от соотношения параметров $\Phi_0, T, C$, а также ядра межчастичного взаимодействия $K(\mathbf{r,r'})$.

Так, в случае потенциала Юкавы ядро парного взаимодействия определяется выражением
\begin{equation}
    K(\mathbf{r,r'})=\frac{\mu}{|\mathbf{r-r'}|}\exp(-q|\mathbf{r-r'}|)\/,
\label{uk}
\end{equation}
где константы $\mu$ и $q$ зависят от типа взаимодействия (взаимодействие адронов или экранированное кулоновское поле). Из (\ref{25d}) находим уравнение
\begin{equation*}
    1-\frac{4\pi\lambda\mu}{k^2+q^2}=0,
\end{equation*}
которое имеет действительные корни, если выполняется соотношение
$4\pi\lambda\mu\geq q^2$,
а пространственный масштаб возникающей структуры определяется в виде
%\begin{equation}
%\nonumber
   $ k^{-1}=(4\pi\lambda\mu-q^2)^{\frac{1}{2}}$
%\end{equation}
и задается входящими в $\lambda$ начальными характеристиками  и параметрами взаимодействия $\mu, q$.

\textbf{4. Заключение.} В настоящей работе исследовалось одновременное влияние резонансных и диссипативных процессов на формирование нелинейных структур вблизи локально-равновесного состояния слабостолкновительной плазмы. Описанный частный случай ---  формирование однотемпературного распределения максвелловского типа на больших временах --- относится к~простейшим вариантам эволюции предложенной модели. Однако приведенный пример показывает, как из однородного состояния,  благодаря коллективному взаимодействию, может возникнуть пространственно неоднородная  структура. Эти результаты как по форме, так по своему физическому содержанию близки к~полученным в~работах по динамике электронных дырок в максвелловской плазме [4,\,7], где возбуждается солитоноподобный потенциал. Принимая во внимание высокую чувствительность рассматриваемой модели к~возмущениям в~начальных условиях, можно сделать вывод, что существует небольшой интервал  параметров системы, в~котором можно увидеть реально описываемый эффект. Также следует отметить, что при $q\gg1$ потенциал~(\ref{uk})  переходит  в~модель твердых  шаров,  описывающую столкновение нейтральных частиц, в~рамках которой формирование упорядоченных динамических структур в~максвелловской плазме маловероятно.

Предложенная методика хорошо применима в случае сферической симметрич\-ности задачи. В~случае более сложной конфигурации полученные результаты могут помочь в~описании, но модель требует существенных изменений. Более исполь\-зуе\-мыми оказываются подходы, основанные на численном моделировании [9,\,10]. Но и~в~таком случае заранее просчитанные аналитически найденные упрощения могут заметно снизить требуемое количество вычислений.

Представленный метод может быть применен для сред с различными равновесными потенциалами. Для этого необходимо в качестве функции $W_0$ использовать другую функцию распределения частиц по скоростям, в частности распределение Ферми\,---\,Дирака частиц по кинетическим энер\-гиям.

С математической точки зрения максвелловский случай был задан выбором $W_0\left(\mathbf{v}\right)$ (см. соотношение (\ref{le})). В результате имеем модель, описывающую квазиравновесную среду, где возможно получение ограниченного класса динамических структур. Поэтому  приведенные результаты следует трактовать как предварительные, указывающие направление, где в средах с коллективным взаимодействием   возможно образование нелинейных структур.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{04/lit-ra}

%\newpage
\input{04/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}
%
\vskip 3mm
%
\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~18.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %


%}
