
{\small

\vskip4.5%6
mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2.5%3
mm

{\footnotesize

1. \textit{Файнберг Я. Б.} Ускорение частиц в плазме // Атомная энергия. 1959.  Т.~6. Вып.~4. С.~431--446.

2. \textit{Ашанин И. А., Ключевская Ю. Д., Махоро А. А., Механикова В. Ю., Мосолова~О.~А., Полозов~С.~М., Проников~А.~И., Ращиков~В.~И.} Динамика пучка в линейном ускорителе-инжекторе Специализированного источника синхротронного излучения 4-го поколения ИССИ-4 // Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2019. Т.~15. Вып.~1. С.~126--139. %\\
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2019.110

3. \textit{Кадомцев Б. Б.} Затухание Ландау и эхо в плазме // Успехи физ. наук. 1968. Т.~95. Вып.~1. С.~111--129.

4. \textit{Schamel H.} Hole equilibria in Vlasov\,---\,Poisson systems: A challenge to wave theories of ideal plasmas // Phys. Plasmas. 2000. Vol.~7. Iss.~12. P.~4831--4844.

5. \textit{Овсянников Д. А., Дривотин О. И.} Моделирование интенсивных пучков заряженных частиц. СПб.: С.-Петерб. гос. ун-т, 2003. 176~с.

6. \textit{Diamond P. H., Itoh S.-I., Itoh K., Hahm T. S.} Zonal flows in plasma --- a review // Plasma Phys. Control. Fusion. 2005. Vol.~47. Iss.~5. P.~R35--R161.

7. \textit{Rowlands G., Dieckmann M. E., Shukla P. K.} The plasma filamentation instability in one dimension: nonlinear evolution // New J. Phys. 2007.  Vol.~9. Iss.~8. N~247.

8. \textit{Polozov S. M.} A possible scheme of electron beam bunching in laser plasma accelerators // NIM A. 2013. Vol.~729. Iss.~11. P.~517--521.

9. \textit{Roudskoy I., Kulevoy T. V., Petrenko S. V., Kuibeda R. P., Seleznev~D.~N., Pershin~V.~I., Hershcovitch~A., Johnson~B.~M., Gushenets~V.~I., Oks~E.~M., Poole~H.~P.} Bernas ion source discharge simulation // Review of Scientific Instruments. 2008.  Vol.~79. Iss.~2. P. 02B313.
 
10. \textit{Потанин Е. П.} Нагрев ионов гадолиниевой плазмы методом ионного циклотронного резонанса // Журн. техн. физики. 2006. Т.~76. Вып.~12. С.~47--51.

11. \textit{Van Kampen N.~G.} On the theory of stationary waves in plasmas // Physica. 1955.  Vol.~21. P.~949--963.

12. \textit{Case K. M.} Plasma oscillations // Ann. Phys. 1959. Vol.~7. Iss.~3. P.~349--364.

13. \textit{Bernstein~I.~B., Greene J. M., Kruskal M. D.} Exact nonlinear plasma oscillations // Phys. Rev. 1957.  Vol.~108. Iss.~3. P.~546--549.

14. \textit{Villani C.} Particle systems and nonlinear Landau damping // Phys. Plasmas. 2014. Vol.~21. Iss.~3. P.~030901.

15. \textit{Kaganovich I. D.} Effects of collisions and particle trapping on collisionless heating // Phys. Rev. 1999.  Vol.~88. Iss.~2. P.~327--330.

16. \textit{Zheng J., Qin H.} On the singularity of the Vlasov\,---\,Poisson system // Phys. Plasmas. 2013. Vol.~20. Iss.~9. P.~092114.

17. \textit{Karimov A. R., Lewis H. R.}  Nonlinear solutions of the Vlasov\,---\,Poisson equations // Phys. Plasmas. 1999. Vol.~6. Iss.~3. P.~759--761.

18. \textit{Karimov A. R.} Nonlinear solutions of a Maxwellian type for the Vlasov\,---\,Poisson equations // Phys. Plasmas. 2001. Vol.~8. Iss.~5. P.~1533--1537.

19. \textit{Karimov A. R., Bogdanov V. K.} Formation of kinetics coherent structures in weakly collisional media // Plasma. 2021. Vol.~4. Iss.~2. P.~359--365. 

20. \textit{Власов А. А.} Нелокальная статистическая механика. М.: Наука, 1978. 264~с.

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 11 апреля 2022~г.

Cтатья принята к~печати 5 мая 2022~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip2mm \textit{Каримов Александр Рашатович} --- д-р физ.-мат. наук, проф.; arkarimov@mephi.ru 

\vskip2mm \textit{Богданов Владислав Константинович} --- bogdanov.starscream@mail.ru 

}
