
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Построение неявных многошаговых методов решения\\
интегро-ал\-ге\-бра\-ических
уравнений$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it M. В. Булатов$\,^1$%
, М. Хадизадех$\,^2$%
, Е. В. Чистякова$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Исследования М. В. Булатова и~Е. В. Чистяковой
частично поддержаны Российским фондом фундаментальных исследований
(проекты №~18-51-54001, 18-01-00643, 18-29-10019).%\par
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Институт динамики систем и~теории управления имени В. М. Матросова

\noindent%
\hskip2.45mm%
Сибирского отделения Российской академии наук, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
664033, Иркутск, ул. Лермонтова, 134

\noindent%
$^2$~%
Технологический университет имени Насир ад-Дина Туси, Иран,

\noindent%
\hskip2.45mm%
19697, Тегеран,  ул. Мирдамад Авеню Вест, 470

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Bulatov M. V., Hadizadeh
M., Chistyakova E. V.} Construction of implicit multistep methods
for solving integral algebraic equations~// Вестник
Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~15.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p2}--\pageref{p2e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum02 (In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentРассматривается построение неявных
устойчивых многошаговых методов решения систем линейных
интегральных уравнений Вольтерра с~вырожденной матрицей перед
главной частью. Это означает, что такие системы содержат
одновременно уравнения Вольтерра первого и~второго рода. Методы
решения уравнений Вольтерра первого рода к~настоящему моменту
обоснованы  только для некоторых частных случаев, например для
линейных уравнений с~ядром, которое не обращается в~нуль
на~диагонали для всех точек отрезка определения. Описываются
системы, для которых ранее были установлены условия их
разрешимости. Выделены классы двух- и~трехшаговых численных
методов второго и~третьего порядков соответственно,  приведены
примеры, иллюстри\-рующие теоретические предположения. Результаты
численных экспериментов показали, что устойчивость работы методов
может контролироваться некоторым весовым параметром, который
должен быть выбран из~заданного
интервала, чтобы обеспечить необходимую устойчивость алгоритмов.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: системы уравнений Вольтерра,
интегро-алгебраические уравнения, многошаговые методы,
квадратурные формулы, устойчивость.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Булатов Михаил Валерьянович} --- д-р физ.-мат.
наук, проф.; mvbul@icc.ru

\vskip2mm\textit{Maхмуд Хадизадех}~---~канд. физ.-мат. наук, доц.;
hadizadeh@kntu

\vskip2mm\textit{Чистякова Елена Викторовна} --- канд. физ.-мат.
наук, науч. сотр.; chistyak@gmail.com

}

}
