
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm


1.     \textit{Shary~S.~P.}                 Solvability of
Interval Linear Equations and Data Analysis under
Un\-cer\-tain\-ty //         Automation and Remote Control. 2012.
Vol.~73, N~2. P.~310--322.

2.  \textit{Shary~S.~P.}  New characterizations for the solution
set to interval linear systems of equations // Applied Mathematics
and Computation. 2015. Vol.~265. P.~570--573.

3. \textit{Vasin~V.~V., Korotkii~M.~A.} Tikhonov regularization
with nondifferentiable stabilizing func-\linebreak tionals~//
Journal of Inverse and Ill-posed Problems.  2007. Vol.~15, N~8.
P.~853--865.

4. \textit{Величко~А.~С.} Двойственный алгоритм для задач
регуляризации с~недифференцируемыми стабилизаторами //
Вычислительные технологии. 2014. Т.~19, №~2. С.~14--19.

5. \textit{Tamasyan~G.~Sh., Chumakov~A.~A.}    Finding the
distance between the ellipsoids //     J. Appl. Ind. Math. 2014.
Vol.~8, N~3. P.~400--410.

6. \textit{Demyanov~V.~F., Giannessi~F., Karelin~V.~V.} Optimal
Control Problems via Exact Penalty Functions // J. Global Optim.
1998. Vol.~12, N~3. P.~215--223.

7. \textit{Филимонов~Н.~Б.} Методы полиэдрального программирования
в дискретных задачах управления и~наблюдения // Методы
классической и~современной теории автоматического управления: в~5
т. / под ред. К.~А.~Пупкова, Н.~Д.~Егупова. М.: Изд-во Моск. гос.
техн. ун-та им. Н.~Э.~Баумана. 2004. Т.~5, гл.~7. C.~647--720.

8.  \textit{Demenkov~M.~N.,  Filimonov~N.~B.}  Variable Horizon
Robust Predictive Control via Adjustable Controllability Sets //
European J. Control.  2001. Vol.~7, issue~6.  P.~596--604.

9. \textit{Демьянов~В.~Ф.} Условия экстремума и~вариационное
исчисление. М.: Высшая школа, 2005. 335~c.

10. \textit{Демьянов~В.~Ф.,  Тамасян~Г.~Ш.} О~прямых методах
решения вариационных задач // Труды Ин-та математики и~механики
Урал. отд. РАН. 2010. Т.~16, №~5.  С.~36--47.

11. \textit{Тамасян~Г.~Ш.} О~методах наискорейшего
и~гиподифференциального спуска в~одной задаче вариационного
исчисления // Вычислительные методы и~программирование: новые
вычислительные технологии. 2012. Т.~13. C.~197--217.

12. \textit{Долгополик~М.~В., Тамасян~Г.~Ш.} Об эквивалентности
методов наискорейшего и~гиподифференциального спусков в~некоторых
задачах условной оптимизации // Изв. Саратовск. ун-та. Нов. сер.
Сер. Математика. Механика. Информатика. 2014. Т.~14, вып.~4.
С.~532--542.

13. \textit{Rockafellar~R.} Convex analysis. Prinston: Prinston
University Press, 1970. 472~p.

14. \textit{Clarke~F.~H.} Generalized gradients and applications
// Trans. Amer. Math. Soc. 1975. Vol.~205. P.~247--262.

15. \textit{Clarke~F.~H.} Optimization and nonsmooth analysis.
New~York: Wiley, 1983. 308~p.

16. \textit{Shor~N.~Z.} Minimization Methods for
Non-differentiable Functions. Berlin: Springer, 1985. 162~p.

17. \textit{Tuy~H.} D.c. optimization: theory, methods and
algorithms // Handbook of Global Optimization~/ eds R.~Horst,
P.~M.~Pardalos. Dordrecht: Kluwer, 1995. P.~149--216.

18. \textit{Hiriart-Urruty~J.~B.} From convex minimization to
nonconvex minimization: ne\-ces\-sary and sufficient conditions
for global optimality // Nonsmooth optimization and related topics
/ eds F.~N.~Clar-\linebreak ke, V.~F.~Demyanov, F.~Gianessi. New
York: Plenum, 1989. P.~219--240.

19. \textit{Стрекаловский~А.~С.} Элементы невыпуклой оптимизации.
Новосибирск: Наука, 2003. 356~с.

20. \textit{Strekalovsky~A.~S.} Global optimality conditions for
nonconvex optimization // J. Global Optim. 1998. Vol.~12, issue~4.
P.~415--434.

21. \textit{Polyakova~L.~N.} On global unconstrained minimization
of the difference of poly\-hed\-ral functions~// J. Global Optim.
2011. Vol.~50. P.~179--195.

22. \textit{Александров~А.~Д.} О~поверхностях, представимых в~виде
разности выпуклых функций // Изв. АН Каз. ССР. Сер. Физика
и~математика. 1949. №~3. С.~3--20.

23. \textit{Александров~А.~Д.} Поверхности, представимые в~виде
разности выпуклых функций // Докл. АН СССР. 1950. Т.~72, №~4.
С.~513--616.

24. \textit{Залгаллер~В.~А.} О~представимости функций двух
переменных в~виде разности выпуклых функций // Вестн. Ленингр.
ун-та. 1963. №~1. С.~44--45.

25. \textit{Melzer~D.} On the Expressibility of Piecewise-Linear
Continuous Functions as the Difference of two Piecewise-Linear
Convex Functions // Math. Programming Study. 1986. Vol.~29.
P.~118--134.

26. \textit{Плотников~С.~В.} Методы проектирования в~задачах
нелинейного программирования: дис. на соискание учен. степени
канд. физ.-мат. наук. Свердловск: Урал. гос. ун-т, 1983. 126~с.

27. \textit{Волокитин~Е.~П.} О~представлении непрерывных
кусочно-линейных функций // Управ\-ляемые системы. Новосибирск:
Наука, 1979. №~19. С.~14--21.

28. \textit{Kripfganz~A., Schulze~R.} Piecewise affine functions
as a difference of two convex functions // Optimization. 1987.
Vol.~18.  P.~23--29.

29. \textit{Gorokhovik~V.~V., Zorko~I.~O.} Piecewise affine
functions and polyhedral sets // Optimization. 1994. Vol.~31.
P.~209--221.

30. \textit{Bartels~S., Knutz~L., Scholtes~S.} Continous Selection
of Linear Functions and Nonsmooth Critical Point Theory //
Nonlinear Analysis, Theory, Meth. Appl. 1995.  Vol.~24.
P.~385--407.

31.  \textit{Ерeмин~И.~И.}  Некоторые вопросы кусочно-линейного
программирования //  Изв. вузов. Математика.  1997. №~12.
С.~49--61.

32. \textit{Gratzer~G.} Lattice Theory: First Concepts and
Distributive Lattices. San Francisco: Freeman, 1971. 212~p.

33. \textit{Демьянов~В.~Ф., Рубинов~А.~М.} Основы негладкого
анализа и~квазидифференциального исчисления. М.: Наука, 1990.
432~c.

34. \textit{Preparata~F.~P., Shamos~M.~I.} Computational Geometry:
An Introduction. New York: Springer, 1985. 398~p.

35. \textit{Малозёмов\,В.\,Н.} Некоторые свойства дискретного
максимума // Семинар <<CNSA\! \&\! NDO>>:\linebreak  избр. докл.
14~мая 2015~г. [Электрон. ресурс]. URL: \textnormal{
http://www.apmath.spbu.ru/cnsa/reps15.shtml\# 0514a} (дата
обращения: 23.06.2015).

36.  \textit{Лейхтвейс~К.}  Выпуклые множества /  пер. с~нем.
В.~А.~Залгаллера, Т.~В.~Хачатуровой;  под ред. В.~А.~Залгаллера.
М.: Наука, 1985. 336~c.

37.  \textit{Андрамонов~М.~Ю., Тамасян~Г.~Ш.}  Реализация
аналитического кодифференцирования в~пакете MATLAB //
Вычислительные методы и~программирование. 2007. Т.~8, вып.~1.
C.~1--5.

38.  \textit{Ангелов~Т.~А.}  О~вычислении кодифференциалов  //
Вычислительные методы и~программирование.  2013. Т.~14, вып.~1.
C.~113--122.

39. \textit{Pogorzelski~H.~A.} Reviewed work(s): Remarks on
Nicod's Axiom and on ``Genera\-li\-zing Deduction'' by Jan
Lukasiewicz; Jerzy Slupecki; Panstwowe Wydawnictwo Naukowe // The
Journal of Symbolic Logic. 1965. Vol.~30, N~3. P.~376--377.




}
