
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Синтез подходов Разумихина и Ляпунова\,---\,Красовского при исследовании\\ асимптотического равновесия в системах с запаздыванием%$^{*}$%
 }

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it С.~Е.~Купцова$^1$, С.~Ю.~Купцов$^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке% %Министерства науки и высшего%
%образования Российской Федерации (соглашение № 075-15-2021-573).%
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize


\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


\noindent%
$^2$~%
ООО <<ОГС Руссия>>,
Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
197227, Санкт-Петербург, Гаккелевская ул., 21а 

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Kuptsova S. E., Kuptsov S. Yu.} Research of the asymptotic equilibrium of time-delay systems by junction of Lyapunov\,---\,Krasovskii and Razumikhin approaches~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum01

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindentВ статье изучаются нелинейные системы с~запаздывающим аргументом и~исследуется предельное поведение их решений. Рассмотрен случай, когда решения стремятся к~нулевому предельному положению, которое, в~свою очередь, может не быть инвариантным множеством системы. На стыке подходов Ля\-пу\-но\-ва\,---\,Кра\-сов\-ско\-го и~Разумихина получены достаточные условия существования асимптотического положения покоя в~целом. В~случае, когда система имеет тривиальное решение, определены новые достаточные условия его асимптотической устойчивости. Приведены примеры, иллюстрирующие применение приведенных результатов.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: системы с запаздыванием, асимптотическая устойчивость, асимптотическое положение покоя, метод функционалов Ляпунова\,---\,Красовского, подход Разумихина.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:


\vskip2mm\textit{Купцова Светлана Евгеньевна} --- канд. физ.-мат. наук; доц.; sekuptsova@yandex.ru \par


\vskip2mm\textit{Купцов Сергей Юрьевич} --- канд. физ.-мат. наук; srgkuptsov@yandex.ru \par
%
}
%
}
