
{\footnotesize


\vskip4mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip3mm


1. {\em Зырянов~В.~В., Кочерга~В.~Г., Поздняков~М.~Н.}
{Современные подходы к~разработке комплексных схем организации
дорожного движения~// Транспорт Российской Федерации. 2011.
№~1(32). С.~54--59.}

2. {\em Farahani~R.~Z., Miandoabchi~E., Szeto~W.~Y., Rashidi~H.}
{A review of urban transportation network design problems~//
European Journal of Operational Research. 2013. N~229.
P.~281--302.}

3. {\em Wardrop~J.~G.} {Some theoretical aspects of road traffic
research~// Proc. Institution of Civil Engineers. 1952. Vol.~2.
P.~325--378.}

4. {\em Beckmann~M.~J., McGuire~C.~B., Winsten~~C.~B.} {Studies in
the economics of transportation. New Haven, CT: Yale University
Press, 1956. 359~p.}

5. {\em Sheffi~Y.} {Urban transportation networks: equilibrium
analysis with mathematical programming methods. New Jersey:
Prentice-Hall Inc.; Englewood Cliffs, 1985. 416~p.}

6. {\em Yang~H., Huang~H.-J.} {The multi-class, multi-criteria
traffic network equilibrium and systems optimum problem //
Transportation Research. Pt B. 2004. Vol.~38. P.~1--15.}

7. {Введение в~математическое моделирование транспортных потоков /
под ред.  В.~А.~Дружининой, И.~А.~Волковой.  М.: Моск. физ.-техн.
ин-т, 2010. 360~с.}

8. {\em Крылатов~А.~Ю.} {Оптимальные стратегии управления
транспортными потоками на~сети из~параллельных каналов // Вестн.
С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2014. Вып.~2. С.~121--130.}



\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:}  {\it Крылатов А.~Ю.} Оптимальные стратегии
управления пропускной способностью маршрутов транспортной сети
// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~13.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p5}--\pageref{p5e}. \doivyp/
spbu10.\issueyear.\issuenum05



}
