
{\normalsize

%\vskip 6mm
\newpage

\noindent{\bf Влияние нелинейных слагаемых метода возмущений\\ на
концентрацию  напряжений вблизи наноструктурированной\\ межфазной границы биматериала$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Г. М. Шувалов, А. Б. Вакаева, Д. А. Шамсутдинов, С. А. Костырко %$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке Российского научного фонда (проект № 19-71-00062).%\par
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Shuvalov G. M.,  Vakaeva A. B.,  Shamsutdinov D. A., Kostyrko S. A.}  The effect of nonlinear terms in boundary perturbation method  on stress concentration near the nanopatterned bimaterial interface~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского
университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p8}--\pageref{p8e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum08 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentВ работе исследовано влияние нелинейных слагаемых метода возмущений на концентрацию напряжений вблизи криволинейной межфазной границы биматериала под действием одноосной нагрузки. Предполагается, что упругие свойства межфазной границы и~основных материалов отличаются друг от друга. С~использованием теории поверхностной упругости Гёртина---Мёрдока, метода возмущений и~соотношений Мусхелишвили  решение задачи представлено в~виде степенного ряда относительно коэффициентов разложения  напряжения по степеням малого \mbox{параметра}. Для верификации полученного решения применялся метод конечных элементов. Было показано, что даже при малых значениях отношения амплитуды к~длине волны искривления межфазной границы учет нелинейных слагаемых метода возмущений существенно влияет на решение.   Также обнаружено, что скорость сходимости полученного решения повышается с~ростом коэффициента относительной жесткости системы и, наоборот, уменьшается с~увеличением отношения амплитуды к~длине волны.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: наноматериалы, межфазное напряжение, плоская задача теории упругости, метод возмущений, метод конечных элементов.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Шувалов Глеб Михайлович} ---  аспирант, ассистент;  g.shuvalov@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Вакаева Александра Борисовна} --- канд. физ.-мат. наук, ст. преподаватель;  a.vakaeva@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Шамсутдинов Денис Алексеевич} ---  магистрант;  st070089@student.spbu.ru

\vskip2mm\textit{Костырко Сергей Алексеевич} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; s.kostyrko@spbu.ru

}

}
