
{\footnotesize


\vskip3mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip2mm


1. \textit{Тихонов А.~Н.} О приближенных системах линейных
алгебраических уравнений
// Журн. вычисл. математики и матем. физики. 1980. Т. 20, № 6. С. 1373--1383.

%02
%\bibitem{Tihonov_AN_1980}
2. \textit{Тихонов А.~Н.} О нормальных решениях приближенных
систем линейных алгебраических уравнений
// Докл. АН СССР. 1980. Т. 254, № 3. С. 549--554.

%03
%\bibitem{Tihonov_VAN_1983}
3. \textit{Тихонов А.~Н.} О методах автоматизации обработки
наблюдений
// Вестн. АН СССР. 1983. № 1. С. 14--25.

%04
%\bibitem{Tihonov_Arsenin}
4. \textit{Тихонов А.~Н., Арсенин В.~Я.} Методы решения
некорректных задач. М.: Наука, 1986. 288 с.

%05
%\bibitem{Ivanov_Vasin_Tanana}
5. \textit{Иванов В.~К., Васин В.~В., Танана В.~П.} Теория
линейных некорректных задач и ее приложения. М.: Наука, 1978. 206
с.

%06
%\bibitem{Tihonov_Goncharsky}
6. \textit{Тихонов А.~Н., Гончарский А.~В., Степанов В.~В., Ягола
А.~Г.} Численные методы решения некорректных задач. М.: Наука,
1990. 229 с.

%07
%\bibitem{Voevodin_Kuznecov}
7. \textit{Воеводин В.~В., Кузнецов Ю.~А.} Матрицы и вычисления.
М.: Наука, 1984. 320~с.

%08
%\bibitem{Volkov_Erohin_GVM_2010}
8. \textit{Волков В.~В., Ерохин В.~И.} О тихоновских решениях
приближенных систем линейных алгебраических уравнений при конечных
возмущениях их матриц
// Журн. вычисл. математики и матем. физики. 2010. Т. 50, № 4. С. 618--635.

%09
%\bibitem{Lowson_Henson}
9. \textit{Лоусон Ч., Хенсон Р.} Численное решение задач метода
наименьших квадратов / пер. с англ. Х.~Д.~Икрамова. М.: Наука,
1986. 232 с. (\textit{Lawson~Ch., Hanson~R.~J.} Solving least
squares problems.)

%10
10. \textit{Волков В.~В.} Восстановление линейных зависимостей по
неточной информации: дис. канд. физ.-матем. наук. М.: Моск.
педагог. гос. ун-т, 2011. 135 с.

% Хорн-Джонсон - добавлен
11. \textit{Хорн~Р., Джонсон~Ч.} Матричный анализ / пер. c~англ.
Х.~Д.~Икрамова и др.; под ред. Х.~Д.~Икрамова. М.: Мир, 1989. 655
с. (\textit{Horn~R.~A., Johnson~Ch.~R.} Matrix analysis.)

%11->12
%\bibitem{Golub_Hansen_OLeary}
12. \textit{Golub~G.~H., Hansen~P.~C., O'Leary~D.~P.} Tikhonov
regularization and total least squares
// SIAM J. on Matrix Analysis and Applications. 1999. Vol. 21, N 1. P. 185--194.

%12->13
%\bibitem{ZHdanov_2012}
13. \textit{Жданов~А.~И.} Метод расширенных регуляризованных
нормальных уравнений // Журн. вычисл. математики и матем. физ.
2012. Т. 52, №~2. С. 205--208.

%13->14
%\bibitem{GE2004}
14. \textit{Горелик~В.~А., Ерохин~В.~И.} Оптимальная матричная
коррекция несовместных систем линейных алгебраических уравнений по
минимуму евклидовой нормы. М.: ВЦ РАН, 2004. 194 с.

%14->15
%\bibitem{EVB_ISTI_2014}
15. \textit{Ерохин~В.~И., Волков~В.~В., Будаев~А.~А.} О применении
отрицательного параметра регуляризации в регуляризованном методе
наименьших квадратов А.~Н.~Тихонова // Изв. С.-Петерб. гос.
технол. ин-та (Техн. ун-та). 2014. №~24(50). С. 86--92.

%15->16
%\bibitem{Sizikov}
16. \textit{Сизиков~В.~С.} Обратные прикладные задачи и Matlab.
СПб.: Изд-во «Лань», 2011. 256 с.

%16->17
%\bibitem{Voskoboinikov_Litasov}
17. \textit{Воскобойников~Ю.~Е., Литасов~В.~А.} Устойчивый
алгоритм восстановления изображения при неточно заданной
аппаратной функции
// Автометрия. 2006. Т. 42, № 6. С. 3--15.

%17->18
18. \textit{Erokhin~V.~I., Volkov~V.~V.} Recovering images,
registered by device with inexact point-spread function, using
tikhonov’s regularized least squares method // Intern. Journal of
Artificial Intelligence. 2015. Vol. 13, N 1. 12 p. URL:
http://www.ceser.in/ceserp/index.php/ijai/article/view/3531 (дата
обращения: 01.06.2016)

\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:} Ерохин~В.~И., Волков~В.~В. О
регуляризованном методе наименьших квадратов А.~Н.~Тихонова~//
Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~13.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}.
\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01




}
