
{\normalsize

\vskip 6mm

\noindent{\bf Единственность решения обратной спектральной задачи\\ с~распределенными параметрами на граф-звезде$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it А.~П.~Жабко$\,^1$%
, К.~Б.~Нуртазина$\,^2$%
, В.~В.~Провоторов$\,^3$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Министерства образования и~науки Республики Казахстан (проект №
AP05136197).\par
%%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

\noindent%
$^2$~%
Евразийский национальный университет имени Л.~Н.~Гумилева, Республика~Казахстан,

\noindent%
\hskip2.45mm%
010008, Нур-Султан, ул. Сатбаева, 2

\noindent%
$^3$~%
Воронежский~государственный~университет, Российская
Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
394006, Воронеж, Университетская~пл.,~1

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it Zhabko~A.~P.,~Murtazina
K.B.,~Provotorov~V.~V.} Uniqueness solution to the inverse
spectral problem with distributed parameters on the graph-star~//
Вестник Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~16.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p5}--\pageref{p5e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum05 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindent В~пространстве кусочно-гладких на
графе-звезде функций изучается вопрос единственности
восстановления дифференциального оператора краевой задачи по его
спектральным характеристикам, т.~е. рассматривается задача
единственности восстановления коэф\-фи\-циен\-та
в~дифференциальном выражении и~постоянных в~краевых условиях
краевой задачи по спектральным данным~--- множеству собственных
значений и~множеству норм собственных функций оператора.
Особенность оператора краевой задачи порождена структурой графа:
дифференциальное выражение определено на внутренних частях всех
ребер графа, а~во внутреннем узле графа, где оно теряет смысл,
имеет место обобщенное условие Кирхгофа~--- условие согласования
(условие сопряжения). Используется спектральный подход,
базирующийся на спектральных свойствах эллиптического оператора:
аналитичность функции Грина краевой задачи по спектральному
параметру, спектральная полнота и~базисность множества собственных
функций в~пространстве интегрируемых с~квадратом функций.
Полученные результаты являются основой при решении обратных задач
для эволюционных дифференциальных систем параболического
и~гиперболического типов с~распределенными параметрами на сети
(графе), эллиптическая часть которых содержит коэффициенты,
подлежащие определению. В~задачах прикладного характера это прежде
всего параметры, ха\-рак\-те\-ри\-зую\-щие свойства переноса
сплошной среды и~описывающие упругие свойства процесса деформации\linebreak
среды.
Рассмотренный подход может быть применим и~к~задачам, пространственная переменная которых есть векторная величина, изменяющаяся на сетеподобной области.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: граф, дифференциальный оператор, спектральные характеристики,  обратная спектральная задача, единственность решения.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Жабко Алексей Петрович}~---~д-р физ.-мат. наук, проф.;
zhabko.apmath.spbu@mail.ru

\vskip2mm\textit{Нуртазина Карлыгаш Бегахметовна}~---~канд. физ.-мат.
наук, доц.; knurtazina@mail.ru

\vskip2mm\textit{Провоторов Вячеслав Васильевич}~---~д-р физ.-мат. наук, проф.;
wwprov@mail.ru

}

}
