
{\small

\vskip6 mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip3 mm

{\footnotesize

1. \emph{Павловcкий В. А.} Степенное обобщение формулы Ньютона для касательного напряжения в~жидкости в форме тензорного реологического соотношения и вытекающие из него варианты по\-строе\-ния моделей течения // Тез. докл. IX Поляховских чтений: Материалы Междунар. науч. конференции по механике. 9--12 марта 2021~г., Санкт-Петербург, Россия. СПб.: Изд-во ВВМ, 2021. С.~226--227.

2. \emph{Шлихтинг Г.} Теория пограничного слоя / пер. Г. А. Вольтера с 5-го нем. изд., испр. по 6-му (амер.) изд.; под ред. Л. Г. Лойцянского. М.: Наука, 1974. 711~c. ({\it Schlichting H.} Grenzschicht Theorie.)

3.	\emph{Лойцянский Л. Г.} Механика жидкости и газа. М.: Дрофа, 2003. 840~с.

4.	\emph{Павловский В. А., Чистов А. Л., Кучинский Д. М.} Моделирование течений в трубах~// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2019. Т.~15. Вып.~1. С.~93--106. https://doi.org/10.21638/11702/spbu10.2019.107

5.	\emph{Павловский В. А., Никущенко Д. В.} Вычислительная гидродинамика. Теоретические основы: учеб. пособие. СПб.:
Лань, 2018. 368~с.

6.	\emph{Федяевский К. К., Войткунский Я. И., Фаддеев Ю. И.} Гидромеханика. Л.: Судостроение, 1968. 568~с.

7. \emph{Kabrits S. A., Kolpak E. P.} Numerical study of convergence of nonlinear models of the theory of shells with thickness decrease //  AIP Conference Proceedings. 2015. Vol.~1648. N~300005.\\  https://doi.org/10.1063/1.4912547

8.	\emph{Новожилов В. В., Павловский В. А.} Установившиеся турбулентные течения несжимаемой жидкости. 2-е изд. СПб.: Изд-во
С.-Петерб. ун-та, 2012. 484~с.


\vskip 1.3mm

% Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 3 октября 2020~г.

Cтатья принята к~печати 13 октября 2021~г.

\vskip6mm К~о~н~т~а~к~т~н~а~я \ и~н~ф~о~р~м~а~ц~и~я:

%\vskip1.8mm%2mm

\vskip2mm\textit{Павловский Валерий Алексеевич} --- д-р физ.-мат. наук, проф.;  v.a.pavlovsky@gmail.com \par
%
\vskip2mm\textit{Кабриц Сергей Александрович} --- канд. физ.-мат. наук, доц.;  s.kabrits@spbu.ru \par
%
%
}
