%
{\footnotesize \noindent$\issueyear$\mbox{~~~~~~~~~~}
ВЕСТНИК\,САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКОГО\,УНИВЕРСИТЕТА
Т.\,14.\,\,Вып.\,$\issuenum$\linebreak %
\mbox{~~~~~~~~~~}ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА. ИНФОРМАТИКА. ПРОЦЕССЫ
УПРАВЛЕНИЯ %
}

%\ \\ \vskip 0.8mm\hrule \\ \hrule \\ \ \\

\vskip 0.5mm

\hline\vskip .5mm

\hline

\vspace{1.8cm} \noindent {\large ПРИКЛАДНАЯ МАТЕМАТИКА}
\vspace{1.8cm}

\noindent{\small УДК 519.853\\ %  \hfill {\footnotesize Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~14.~Вып.~\issuenum}\\ %
MSC 49J52

}

\vskip3mm

\noindent{\bf Исчисление коэкзостеров второго порядка$^{*}$%
 }

\vskip3mm

\noindent{\it М.~Э.~Аббасов%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%
}

\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке
Российского фонда фундаментальных исследований (проект
№~18-31-00014).\par
%%
%%\vskip 2.0mm
%%
\indent{\copyright} Санкт-Петербургский государственный
университет, \issueyear%
%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\rm{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum01}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

\vskip2.0mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
Российская Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
1199034, Санкт-Петербург,
Университетская~наб., 7--9

%\noindent%
%$^2$~%
%Санкт-Петербургский государственный университет,
%Российская Федерация,

%\noindent%
%\hskip2.45mm%
%1199034, Санкт-Петербург,
%Университетская~наб., 7--9

}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

{\small \noindent \textbf{Для цитирования:} \textit{Аббасов М. Э.}
Исчисление коэкзостеров второго порядка~// Вестник
Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~14.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p1}--\pageref{p1e}. \doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum01

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindentКоэкзостеры~--- новое понятие в~негладком
анализе, позволяющее исследовать экстремальные свойства широкого
класса функций. Этот класс вводится конструктивным образом.
Аналогично <<классическому>> гладкому случаю здесь разработаны
формулы исчисления. Коэкзостеры~--- семейства выпуклых компактов,
дающие возможность аппроксимировать приращение изучаемой функции
в~окрестности рассматриваемой точки в~виде либо максимина, либо
минимакса аффинных функций. Для более тонкого исследования
негладких функций было введено понятие коэкзостеров второго
порядка, которые также являются семействами выпуклых компактов
и~применяются для представления аппроксимации приращения функции
в~виде максимина или минимакса квадратичных функций. Эти объекты
используются для построения оптимизационных алгоритмов второго
порядка. Однако вновь возникает важная для практики задача
построения исчисления, решению которой и~посвящена данная работа.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: негладкий анализ, недифференцируемая
оптимизация, коэкзостеры второго порядка.

}

}

\vskip 4mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm \indent {\bf Введение.} Коэкзостеры~--- новое понятие
в~негладком анализе, позволяющее исследовать экстремальные
свойства широкого класса непрерывных функций.

Рассмотрим функцию $f\colon X\to\mathbb{R}$,
$X\subset{\mathbb{R}^n}$~--- открытое множество. Пусть $x\in X$
и~функция  $f$ непрерывна в~точке $x$.

Говорят, что в~точке $x$ у~функции $f$ существует верхний
коэкзостер первого порядка в~смысле Дини, если имеет место
разложение

\begin{equation}\label{ch_koexhausters_def_up}
f(x+\Delta)=f(x)+\min_{C\in{\overline{E}(x)}}\max_{[a,v]\in{C}}[a+(v,\Delta)]+\omega_1(x,\Delta),
\end{equation}
в котором $\overline{E}(x)$~--- семейство выпуклых компактов
в~${\mathbb{R}}^{n+1}$, а~$\omega_1(x,\Delta)$ удовлетворяет
условию
\begin{equation}\label{ch_koexhausters_1904e11a}
\lim_{\alpha\downarrow0}\frac{\omega_1(x,\Delta)}{\alpha}=0\quad
\forall\Delta\in{\mathbb{R}}^n.
\end{equation}
Если $\omega_1(x,\Delta)$ в~(\ref{ch_koexhausters_def_up})
удовлетворяет условию
 \begin{equation}\label{ch_koexhausters_1904e11b}
\lim_{||\Delta||\rightarrow0}\frac{\omega_1(x,\Delta)}{||\Delta||}=0,
\end{equation} то говорят, что в~точке
$x$ у~функции $f$ есть верхний коэкзостер первого порядка в~смысле
Адамара. Множество $\overline{E}(x)$ называется верхним
коэкзостером функции $f$ в~точке $x$.

Говорят, что в~точке $x$ у~функции $f$ есть нижний коэкзостер
первого порядка в~смысле Дини (Адамара), если имеет место
разложение
\begin{equation*}\label{ch_koexhausters_def_low}f(x+\Delta)=f(x)+\max_{C\in{\underline{E}(x)}}\min_{[b,w]\in{C}}[b+(v,\Delta)]+\omega_1(x,\Delta),
\end{equation*}
в котором $\underline{E}(x)$~--- семейство выпуклых компактов
в~${\mathbb{R}}^{n+1}$, а~$\omega_1(x,\Delta)$ удовлетворяет
(\ref{ch_koexhausters_1904e11a}) (или
(\ref{ch_koexhausters_1904e11b})). Множество $\underline{E}(x)$
называется нижним коэкзостером первого порядка функции $f$ в~точке
$x$.

Понятие коэкзостеров первого порядка было введено в~[1, 2].
Условия экстремума в~терминах этих объектов были получены в~[3,
4]. Исчисление для данных семейств описано в~[5]. Можно выделить
класс функций, имеющих непрерывное коэкзостерное отображение, что
важно для оптимизационных алгоритмов, использующих эти объекты.


Для более тонкого исследования негладких функций было введено
понятие коэк\-зостеров второго порядка [3, 6].

Говорят, что в~точке $x$ функция $f$ обладает верхним коэкзостером
второго порядка в~смысле Дини, если справедливо представление
\begin{equation}\label{ch_coexhausters_e1dm} f(x+\Delta)=f(x)+\min_{C\in{\overline{E}(x)}}\max_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle
A\Delta,\Delta\rangle\right]+\omega_2(x,\Delta),
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{ch_coexhausters_o_coexhtrs_SO_Dini}\lim_{\alpha\downarrow0}\frac{\omega_2(x,\alpha\Delta)}{\alpha^2}=0\quad \forall \Delta\in{\mathbb{R}^n},\end{equation}
 $\overline{E}(x)$~--- семейство выпуклых компактов в~${\mathbb{R}}\times{\mathbb{R}}^{n}\times{\mathbb{R}}^{ {n}\times
{n}}$. Если в~(\ref{ch_coexhausters_e1dm}) условие
\begin{equation}\label{ch_coexhausters_o_coexhtrs_SO_Hadamard}\lim_{||\Delta||\rightarrow
0}\frac{\omega_2(x,\Delta)}{||\Delta||^2}=0,\end{equation} то
говорят, что в~точке $x$ функция $f$ имеет верхний коэкзостер
второго порядка в~смысле Адамара. Множество $\overline{E}(x)$
называется верхним коэкзостером второго порядка (в смысле Дини или
Адамара) функции $f$ в~точке $x$.

Аналогично говорят, что в~точке $x$ у~функции $f$ есть нижний
коэкзостер в~смысле Дини второго порядка, если справедливо
представление
\begin{equation}\label{ch_coexhausters_e2dm} f(x+\Delta)=f(x)+\max_{C\in{\underline{E}(x)}}\min_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle
A\Delta,\Delta\rangle\right]+\omega_2(x,\Delta),
\end{equation}
в котором $\omega_2(x,\Delta)$ удовлетворяет
(\ref{ch_coexhausters_o_coexhtrs_SO_Dini}) для всех
$\Delta\in{\mathbb{R}^n}$, $\underline{E}(x)$~--- семейство
выпуклых компактов
в~${\mathbb{R}}\times{\mathbb{R}}^{n}\times{\mathbb{R}}^{
{n}\times {n}}$. Если в~(\ref{ch_coexhausters_e2dm})
$\omega_2(x,\Delta)$ удовлетворяет
(\ref{ch_coexhausters_o_coexhtrs_SO_Hadamard}), то в~точке $x$
функция $f$ имеет нижний коэкзостер в~смысле Адамара второго
порядка. Множество $\underline{E}(x)$ называется нижним
коэкзостером второго порядка (в смысле Дини или Адамара) функции
$f$ в~точке $x$.

Если существуют верхний и~нижний коэкзостеры второго порядка
в~смысле Дини (Адамара), то пару множеств
$E(x)=\left[\underline{E}(x);\overline{E}(x)\right]$ называют
бикоэкзостером второго порядка в~смысле Дини (Адамара).

Получим основные формулы исчисления коэкзостеров второго порядка.

\indent {\bf Исчисление коэкзостеров второго порядка.}

{\bf Теорема 1.} {\it \label{ch_coexhausters_calc_th1} Пусть
у~функций $f_1,f_2\colon X\to\mathbb{R}$, где
$X\subset{\mathbb{R}^n}$~--- открытое множество, в~точке $x\in X$
есть бикоэкзостеры второго порядка в~смысле Дини (Адамара)
$E_1(x)=\left[\underline{E}_1(x),\overline{E}_1(x)\right]$,
$E_2(x)=\left[\underline{E}_2(x),\overline{E}_2(x)\right]$
соответственно. Тогда функция $F=f_1+f_2$ в~точке $x$ также имеет
бикоэкзостер второго порядка в~смысле Дини (Адамара) вида
$E(x)=\left[\underline{E}(x),\overline{E}(x)\right]$, где
$$E(x)=E_1(x)+E_2(x)=\left[\underline{E}_1(x)+\underline{E}_2(x),\overline{E}_1(x)+\overline{E}_2(x)\right].$$}
%
\indent{\bf Теорема 2.} {\it \label{ch_coexhausters_calc_th2}
Пусть функция $f_1\colon X\to\mathbb{R}$, где
$X\subset{\mathbb{R}^n}$~--- открытое множество, в~точке $x\in X$
имеет бикоэкзостер второго порядка в~смысле Дини (Адамара)
$E_1(x)=\left[\underline{E}_1(x),\overline{E}_1(x)\right]$,
а~$\lambda$~--- произвольное вещественное число. Тогда у~функции
$F=\lambda f_1$ в~точке $x$ также есть бикоэкзостер второго
порядка в~смысле Дини (Адамара) вида
%$E(x)=\left[\underline{E}(x),\overline{E}(x)\right]$, где
$$E(x)=\left[\underline{E}(x),\overline{E}(x)\right]=
 \begin{cases}\left[\lambda\underline{E}_1(x),\lambda\overline{E}_1(x)\right],&\text{если $\lambda\geq 0;$}\\
\left[\lambda\overline{E}_1(x),\lambda\underline{E}_1(x)\right],&\text{если
$\lambda\leq 0$.}\end{cases}$$}

На основании теорем 1 и~2 можно заключить, что имеет место
следующее утверждение.

{\bf Теорема 3.} {\it \label{ch_coexhausters_calc_th3} Пусть
у~функций $f_1,f_2\colon X\to\mathbb{R}$, где
$X\subset{\mathbb{R}^n}$~--- открытое множество, в~точке $x\in X$
есть бикоэкзостеры второго порядка в~смысле Дини (Адамара)
$$E_1(x)=\left[\underline{E}_1(x),\overline{E}_1(x)\right],\ E_2(x)=\left[\underline{E}_2(x),\overline{E}_2(x)\right]$$
соответственно, а~$\lambda_1$, $\lambda_2$~--- произвольные
вещественные числа. Тогда у~функции $F=\lambda_1 f_1+\lambda_2
f_2$ в~точке $x$ есть бикоэкзостер второго порядка в~смысле Дини
(Адамара) вида
$E(x)=\left[\underline{E}(x),\overline{E}(x)\right]$, где
$E(x)=\lambda_1 E_1(x)+\lambda_2 E_2(x)$.}

Говорят, что семейства $\underline{E}_i(x)$, $\overline{E}_i(x)$,
$i=1,2,$ ограничены в~совокупности константой $R>0$, если при
любом $C$ из~$\underline{E}_i(x)$ или $\overline{E}_i(x)$,
$i=1,2,$ выполняется неравенство
$$|a|+\|v\|+\|A\|< R\quad\forall [a,v,A]\in C.$$
Отметим, что здесь используются евклидова норма и~норма
Фробениуса. Очевидно, отсюда следует, что для каждого $i=1,2$
справедливо неравенство
\begin{equation*}\label{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_2}
\left|a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right|<R\quad ~  \forall\Delta\in
B_1(\mathbf{0}_n),\ ~ \forall [a,v,A]\in C,
\end{equation*}
для любого $C$ из~$\underline{E}_i(x)$ или $\overline{E}_i(x)$,
$i=1,2$. Здесь $B_1(\mathbf{0}_n)$~--- замкнутый шар
из~$\mathbb{R}^n$ единичного радиуса с~центром в~начале координат.

{\bf Теорема 4.} {\it \label{ch_coexhausters_calc_th4} Пусть
у~функций $f_1,f_2\colon X\to\mathbb{R}$, где
$X\subset{\mathbb{R}^n}$~--- открытое множество, в~точке $x\in X$
есть бикоэкзостеры второго порядка в~смысле Дини (Адамара)
$E_1(x)=[\underline{E}_1(x),\overline{E}_1(x)]$,
$E_2(x)=[\underline{E}_2(x),\overline{E}_2(x)]$ соответственно,
причем семейства $\underline{E}_i(x)$, $\overline{E}_i(x)$,
$i=1,2,$ ограничены в~совокупности константой $R$. Тогда у~функции
$F=f_1\cdot f_2$ в~точке $x$ также есть бикоэкзостер второго
порядка в~смысле Дини (Адамара) вида
$E(x)=\left[\underline{E}(x),\overline{E}(x)\right]$,
и~\begin{equation}\label{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_th_statement_upper}
\overline{E}(x)=-R(\underline{E}_1(x)+\underline{E}_2(x))+\widetilde{\overline{E}}(x)+f_1\overline{E}_2(x)+f_2\overline{E}_1(x),
\end{equation}
\begin{equation}\label{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_th_statement_lower}
\underline{E}(x)=-R(\overline{E}_1(x)+\overline{E}_2(x))+\widetilde{\underline{E}}(x)+f_1\underline{E}_2(x)+f_2\underline{E}_1(x),
\end{equation}
где
%\begin{multline*}
\begin{equation*}
\widetilde{\overline{E}}(x)=\big\{C=[a,v,A]\ \big|\
a=a_1a_2+R(a_1+a_2), %\\
\end{equation*}
\begin{equation*}
v=(v_1+v_2)R+a_{1}v_2\ +  a_{2}v_1,\ A=A_1(a_2+R)+A_2(a_1+R)+2 v_1
v_2^T\big\},\end{equation*}
%\end{multline*}
$$[a_1,v_1,A_1]\in C_1\in{\overline E_1}(x), \ [a_2,v_2,A_2]\in
C_2\in{\overline E_2}(x),$$
%\begin{multline*}
\begin{equation*}
\widetilde{\underline{E}}(x)=\big\{C=[a,v,A]\ \big |\
a=a_1a_2+R(a_1+a_2), %\\
\end{equation*}
\begin{equation*}
v=(v_1+v_2)R+a_{1}v_2\ + a_{2}v_1,\ A=A_1(a_2+R)+A_2(a_1+R)+2 v_1
v_2^T\big\},\end{equation*}
%\end{multline*}
$$[a_1,v_1,A_1]\in C_1\in{\underline E_1}(x), \quad[a_2,v_2,A_2]\in
C_2\in{\underline E_2}(x).$$ }

Д о~к~а з а~т е л ь с~т в~о. Коэкзостеры описывают локальную
аппроксимацию исследуемой функции в~окрестности рассматриваемой
точки, поэтому без ограничения общности можно считать, что
$\Delta\in B_\delta(\mathbf{0}_n)$, где $\delta\in (0,1)$~---
некоторое малое число, а~$B_\delta(\mathbf{0}_n)$~--- шар радиуса
$\delta$ с~центром в~начале координат.

Имеем равенство
\begin{equation}\label{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_1}
\begin{split} &\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,F(x + \Delta)=f_1(x+\Delta)\cdot f_2(x+\Delta)=f_1(x)\cdot
f_2(x)\ +\\ &+\min_{C\in{\overline{E}_1(x)}}\max_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle A\Delta,\Delta\rangle\right]\times\\
&\times\min_{C\in{\overline{E}_2(x)}}\max_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle
A\Delta,\Delta\rangle\right]+\\&+f_1(x)\cdot\min_{C\in{\overline{E}_2(x)}}\min_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle
A\Delta,\Delta\rangle\right]+\\&+f_2(x)\cdot\min_{C\in{\overline{E}_1(x)}}\max_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle
A\Delta,\Delta\rangle\right]+\omega_2(x,\Delta),
\end{split}
\end{equation}
где $\omega_2(x,\Delta)$ удовлетворяет
(\ref{ch_coexhausters_o_coexhtrs_SO_Dini}) или
(\ref{ch_coexhausters_o_coexhtrs_SO_Hadamard}) в~зависимости
от~того, в~каком смысле заданы бикоэкзостеры второго порядка
$E_1(x)$, $E_2(x)$.

 Очевидно, для любого $\delta\in (0,1)$ и~для каждого $i=1,2$
справедливо неравенство
\begin{equation*}\label{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_2}
\left|a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right|<R, ~ \quad \forall\Delta\in
B_\delta(\mathbf{0}_n),\ \forall [a,v,A]\in C,\ \forall
C\in\overline{E}_i(x).
\end{equation*}
%Здесь $B_\delta(\mathbf{0}_n)$~--- шар радиуса $\delta$ с~центром в~начале
%координат.

Для первого слагаемого
в~(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_1}) имеем выражение

\begin{equation}\label{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_3}
\begin{gathered} \min_{C\in{\overline{E}_1(x)}}\max_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right] \times\\
\times\min_{C\in{\overline{E}_2(x)}}\max_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right]=\\=\left(\min_{C\in{\overline{E}_1(x)}}\max_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle+R\right]-R\right)\times\\
\times\left(\min_{C\in{\overline{E}_2(x)}}\max_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle+R\right]-R\right)=\\=\min_{{C_1\in{\overline{E}_1(x)}},\
{C_2\in{\overline{E}_2(x)}}}\max_{[a_1,v_1, A_1]\in{C_1},\
[a_2,v_2, A_2]\in{C_2}}\bigg[\bigg(a_1+\langle v_1,\Delta\rangle
~+\\+~ \frac{1}{2}\langle\Delta,
A_1\Delta\rangle\bigg)\left(a_2+\langle
v_2,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A_2\Delta\rangle\right) +\\+~ R\left(a_1+a_2+\langle
v_1+v_2,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
(A_1+A_2)\Delta\rangle\right)\bigg] ~-\\-~
R\min_{{C_1\in{\overline{E}_1(x)}},\
{C_2\in{\overline{E}_2(x)}}}\max_{[a_1,v_1, A_1]\in{C_1},\
[a_2,v_2, A_2]\in{C_2}}\bigg(a_1+a_2\ +\\+~ \langle
v_1+v_2,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
(A_1+A_2)\Delta\rangle\bigg).
\end{gathered}
\end{equation}

Для первого слагаемого
в~(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_3}) можно записать,
что
\begin{equation}\label{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_3_1}
\begin{gathered}
\min_{{C_1\in{\overline{E}_1(x)}},\
{C_2\in{\overline{E}_2(x)}}}\max_{[a_1,v_1, A_1]\in{C_1},\
[a_2,v_2, A_2]\in{C_2}}\bigg[\bigg(a_1+\langle v_1,\Delta\rangle\
+\\+~ \frac{1}{2}\langle\Delta,
A_1\Delta\rangle\bigg)\left(a_2+\langle
v_2,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A_2\Delta\rangle\right)+\\+~ R\left(a_1+a_2+\langle
v_1+v_2,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
(A_1+A_2)\Delta\rangle\right)\bigg]=\\=\min_{{C_1\in{\overline{E}_1(x)}},\
{C_2\in{\overline{E}_2(x)}}}\max_{[a_1,v_1, A_1]\in{C_1},\
[a_2,v_2, A_2]\in{C_2}}\bigg[a_1a_2+R(a_1+a_2)\ +\\+ \left\langle
a_1v_2+a_2v_1+R(v_1+v_2),\Delta\right\rangle+\\+~
\frac{1}{2}\Big\langle\Delta, \big( a_1A_2+a_2A_1+2 v_1
v_2^T+R(A_1+A_2)\big)\Delta\Big\rangle\bigg]+\omega_2(x,\Delta)=\\=\min_{C\in{\widetilde{\overline{E}}(x)}}\max_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right]+\omega_2(x,\Delta),
\end{gathered}
\end{equation}
здесь
%\begin{multline*}
\begin{equation*}\widetilde{\overline{E}}(x)=\big\{C=[a,v,A]\ \big|\
a=a_1a_2+R(a_1+a_2), %\\
\end{equation*}
\begin{equation*}
v=(v_1+v_2)R+a_{1}v_2\ + a_{2}v_1,\
A=A_1(a_2+R)+A_2(a_1+R)+2 v_1 v_2^T\big\},\end{equation*}
%\end{multline*}
$$[a_1,v_1,A_1]\in C_1\in{\overline E_1}(x), \ [a_2,v_2,A_2]\in
C_2\in{\overline E_2}(x),$$

\begin{equation*}
\begin{gathered}\min_{{C_1\in{\overline{E}_1(x)}},\
{C_2\in{\overline{E}_2(x)}}}\min_{[a_1,v_1, A_1]\in{C_1},\
[a_2,v_2, A_2]\in{C_2}}\psi(x,\Delta,v_1,A_1,v_2,A_2)\leq\\ \leq
\omega_2(x,\Delta)\leq\\ \leq \max_{{C_1\in{\overline{E}_1(x)}},\
{C_2\in{\overline{E}_2(x)}}}\max_{[a_1,v_1, A_1]\in{C_1},\
[a_2,v_2, A_2]\in{C_2}}\psi(x,\Delta,v_1,A_1,v_2,A_2),
\end{gathered}
\end{equation*}

$$\psi(x,\Delta,v_1,A_1,v_2,A_2)=\frac{1}{2}\left\langle v_1,\Delta\right\rangle \left\langle\Delta,A_2\Delta\right\rangle+\frac{1}{2}\left\langle v_2,\Delta\right\rangle\left\langle\Delta,A_1\Delta\right\rangle+
\frac{1}{4}\left\langle\Delta,A_1\Delta\right\rangle \left\langle
\Delta, A_2 \Delta\right\rangle.$$

Отметим, что, в~силу ограниченности в~совокупности семейств
$\underline{E}_i(x)$, $\overline{E}_i(x)$, $i=1,2,$ стремление
$$\frac{\psi(x,\Delta,v_1,A_1,v_2,A_2)}{\|\Delta\|^2}\underset{\|\Delta\|\to 0}{\longrightarrow} 0$$
будет равномерным по совокупности переменных $v_1$, $A_1$, $v_2$,
$A_2$, где $[a_1,v_1,A_1]\in C_1\in\overline{E}_1(x)$, $[a_2,v_2,
A_2]\in C_2\in\overline{E}_2(x)$, а~потому $\omega_2(x,\Delta)$
в~(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_3_1}) удовлетворяет
условию (\ref{ch_coexhausters_o_coexhtrs_SO_Hadamard}).



Для $i=1,2$ имеем (см. (\ref{ch_coexhausters_e1dm}),
(\ref{ch_coexhausters_e2dm})) выражение
\begin{equation}\label{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_4}
\begin{split}
\min_{C\in{\overline{E}_i(x)}}\max_{[a,v, A]\in{C}}\bigg[a\ +\
&\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\bigg]=\\=\max_{C\in{\underline{E}_i(x)}}\min_{[a,v,
A]\in{C}}&\left[a+\langle
v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right]+\omega_2(x,\Delta).
\end{split}
\end{equation}
Складывая равенства
(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_4}) при $i=1$ и~$i=2$,
получаем
\begin{equation}\label{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_5}
\begin{gathered}
\min_{{C_1\in{\overline{E}_1(x)}},\
{C_2\in{\overline{E}_2(x)}}}\max_{[a_1,v_1, A_1]\in{C_1},\
[a_2,v_2, A_2]\in{C_2}}\bigg(a_1+a_2~ +\\+~ \langle
v_1+v_2,\Delta\rangle\ + \frac{1}{2}\langle\Delta,
(A_1+A_2)\Delta\rangle\bigg)=\\=
\max_{{C_1\in{\underline{E}_1(x)}},\
{C_2\in{\underline{E}_2(x)}}}\min_{[a_1,v_1, A_1]\in{C_1},\
[a_2,v_2, A_2]\in{C_2}} \bigg(a_1+a_2+\langle
v_1+v_2,\Delta\rangle~ +\\+~\frac{1}{2}\langle\Delta,
(A_1+A_2)\Delta\rangle\bigg)+\omega_2(x,\Delta).
\end{gathered}
\end{equation}
Для второго слагаемого
в~(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_3}) с~учетом
(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_5}) имеем цепочку
равенств
\begin{equation*}%\label{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_6}
\begin{gathered}
-R\min_{{C_1\in{\overline{E}_1(x)}},\
{C_2\in{\overline{E}_2(x)}}}\max_{[a_1,v_1, A_1]\in{C_1},\
[a_2,v_2, A_2]\in{C_2}}\bigg(a_1+a_2\ +\\+~\langle
v_1+v_2,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
(A_1+A_2)\Delta\rangle\bigg)=\\
=-R\max_{{C_1\in{\underline{E}_1(x)}},\
{C_2\in{\underline{E}_2(x)}}}\min_{[a_1,v_1, A_1]\in{C_1},\
[a_2,v_2, A_2]\in{C_2}}\bigg(a_1+a_2\ +\\+~\langle
v_1+v_2,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
(A_1+A_2)\Delta\rangle\bigg)+\omega_2(x,\Delta)=%\\
\end{gathered}
\end{equation*}

\begin{equation}\label{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_6}
\begin{gathered}=-R\max_{C\in
\underline{E}_1(x)+\underline{E}_2(x)}\min_{[a,v,A]\in{C}}\left[a+\langle
v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right]+\omega_2(x,\Delta)=\\=\min_{C\in
\underline{E}_1(x)+\underline{E}_2(x)}\left[-R\min_{[a,v,A]\in{C}}\left[a+\langle
v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right]\right]+\omega_2(x,\Delta)=\\=\min_{C\in
\underline{E}_1(x)+\underline{E}_2(x)}\max_{[a,v,A]\in{C}}\left[-R\left(a+\langle
v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right)\right]+\omega_2(x,\Delta)=\\=\min_{C\in
-R\underline{E}_1(x)-R\underline{E}_2(x)}\max_{[a,v,A]\in{C}}\left[a+\langle
v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right]+\omega_2(x,\Delta).
\end{gathered}
\end{equation}

Итак, окончательно
из~(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_1}) с~учетом
(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_3}),
(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_3_1}),
(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_eq_6}) получаем
разложение
\begin{equation*}
\begin{gathered}
F(x+\Delta)=F(x)+\min_{C\in{\widetilde{\overline{E}}(x)}}\max_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right]+\\+\min_{C\in
-R\left(\underline{E}_1(x)+\underline{E}_2(x)\right)}\max_{[a,v,A]\in{C}}\left[a+\langle
v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
A\Delta\rangle\right]+\\+~f_1(x)\cdot\min_{C\in{\overline{E}_2(x)}}\min_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle
A\Delta,\Delta\rangle\right]+\\+~f_2(x)\cdot\min_{C\in{\overline{E}_1(x)}}\max_{[a,v,
A]\in{C}}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle
A\Delta,\Delta\rangle\right]+\omega_2(x,\Delta),
\end{gathered}
\end{equation*}
откуда и~следует формула
(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_th_statement_upper}).
Выражение
(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_multiply_th_statement_lower})
доказывается аналогично. \qed

%Пусть семейства $\underline{E}_1(x)$ и~$\overline{E}_1(x)$
%ограничены в~совокупности, то есть найдется такое $R>0$, что для
%любого $C$ из~$\underline{E}_1(x)$ или $\overline{E}_1(x)$
%справедливо неравенство
%\begin{equation*}
%\left|a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle\Delta,
%A\Delta\rangle\right|<R\quad \forall\Delta\in B_1(\mathbf{0}_n),\
%\forall [a,v,A]\in C.
%\end{equation*}



{\bf Теорема 5.} {\it \label{ch_coexhausters_calc_th5} Пусть
функция $f_1\colon X\to\mathbb{R}$, где
$X\subset{\mathbb{R}^n}$~--- открытое множество, в~точке $x\in X$
имеет бикоэкзостер второго порядка в~смысле Дини (Адамара)
$E_1(x)=\left[\underline{E}_1(x),\overline{E}_1(x)\right]$, причем
семейства $\underline{E}_1(x)$ и~$\overline{E}_1(x)$ ограничены
в~совокупности константой $R$ и, кроме того, $f_1(x)\neq 0$. Тогда
и функция $F=\frac{1}{f_1}$ в~точке $x$ также имеет бикоэкзостер
второго порядка вида в~смысле Дини (Адамара)
$E(x)=\left[\underline{E}(x),\overline{E}(x)\right]$, где
$$\underline{E}(x)=-\frac{\overline{E}_1(x)}{f_1^2(x)}+\frac{1}{f_1^3(x)}\left(-2R\overline{E}(x)+2f_1(x)\underline{E}_1(x)+\widetilde{\underline{E}}(x)\right),$$
$$\overline{E}(x)=-\frac{\underline{E}_1(x)}{f_1^2(x)}+\frac{1}{f_1^3(x)}\left(-2R\underline{E}(x)+2f_1(x)\overline{E}_1(x)+\widetilde{\overline{E}}(x)\right),$$
%\begin{multline*}
$$\widetilde{\overline{E}}(x)=\big\{C=[a,v,A]\ \big|\
a=a_1a_2+R(a_1+a_2), $$%\\
$$v=(v_1+v_2)R+a_{1}v_2 + a_{2}v_1,\
A=A_1(a_2+R)+A_2(a_1+R)+2 v_1 v_2^T\big\},$$ %\end{multline*}
$$[a_1,v_1,A_1]\in C_1\in{\overline E_1}(x), \ [a_2,v_2,A_2]\in
C_2\in{\overline E_1}(x),$$
%\begin{multline*}
$$\widetilde{\underline{E}}(x)=\big\{C=[a,v,A]\ \big |\
a=a_1a_2+R(a_1+a_2), $$%\\
$$v=(v_1+v_2)R+a_{1}v_2 + a_{2}v_1.\
A=A_1(a_2+R)+A_2(a_1+R)+2 v_1 v_2^T\big\},$$ %\end{multline*}
$$[a_1,v_1,A_1]\in C_1\in{\underline E_1}(x),\ [a_2,v_2,A_2]\in
C_2\in{\underline E_1}(x).$$ }

Д о~к~а з а~т е л ь с~т в~о. Поскольку
$$\frac{1}{z+\alpha}=\frac{1}{z}-\frac{1}{z^2}\alpha+\frac{1}{z^3}\alpha^2+o(\alpha^2),$$
то с~учетом теоремы 4 получаем требуемое. \qed\pagebreak

{\bf Теорема 6.} {\it \label{ch_coexhausters_calc_th6} Пусть
$I$~--- конечное множество индексов, $X\subset\mathbb{R}^n$~---
открытое множество, функции $f_i(x)\colon X\to\mathbb{R}$, $i\in
I$, имеют бикоэкзостеры второго порядка в~смысле Дини (Адамара)
$E_i(x_0)=\left[\underline{E}_i(x_0),\overline{E}_i(x_0)\right]$.
%Пусть, кроме того,
%%бикоэкостеры $E_y(x_0)$ равномерно ограничены в~%%совокупности по $y\in G$,
%отображения $\underline{E}_y(x_0)$, $\overline{E}_y(x_0)$
%непрерывны в~метрике Хаусдорфа $\rho_H$ по $y\in G$, где
%$$\rho_H(E_1,E_2)=\max\left\{\sup_{C_1\in E_1}\inf_{C_2\in E_2}\widetilde{\rho}(C_1,C_2);\sup_{C_2\in E_2}\inf_{C_1\in E_1}\widetilde{\rho}(C_1,C_2)\right\},$$
%где
%$$\widetilde{\rho}(C_1,C_2)=\max\left\{\sup_{x\in C_1}\inf_{y\in C_2}\|x-y\|;\sup_{y\in C_2}\inf_{x\in C_1}\|x-y\|\right\}.$$
%Предположим также, что остаточный член $\omega_2(y,x_0,\Delta^2)$
%удовлетворяет условию
%\begin{equation}\label{ch_cexhausers_SO_calculus_min_max_th_1}\lim_{\|\Delta\|\to
%0}\frac{\omega_2(y,x_0,\Delta^2)}{\|\Delta\|^2}=0\end{equation}
%равномерно по $y\in G$.
 Тогда

$1)$ у~функции $F_1(x)=\displaystyle\max_{i\in I}f_i(x)$ в~точке
$x_0$ есть нижний коэкзостер второго порядка в~смысле Дини
(Адамара)
$$\underline{E}_1(x_0)=\bigcup_{i\in I}\underline{\widehat{E}}_{i}(x_0),$$
где
$$\underline{\widehat{E}}_{i}(x_0)=\left\{C+[f_i(x_0)-F_1(x_0),\mathbf{0}_n,\mathbf{0}_{n\times n}]\mid C\in\underline{E}_i(x_0)\right\};$$

$2)$ у~функции $F_2(x)=\displaystyle\min_{i\in I}f_i(x)$ в~точке
$x_0$ есть верхний коэкзостер второго порядка в~смысле Дини
(Адамара)
$$\overline{E}_2(x_0)=\bigcup_{i\in I}\widehat{\overline{E}}_y(x_0),$$
здесь
$$\widehat{\overline{E}}_{y}(x_0)=\left\{C+[f_i(x_0)-F_2(x_0),\mathbf{0}_n,\mathbf{0}_{n\times n}]\mid C\in\overline{E}_i(x_0)\right\}.$$
}

Д о~к~а з а~т е л ь с~т в~о.
%По условию теоремы $f(x,y)$~---
%непрерывна, а~$G$~--- компакт, поэтому соответствующие максимумы и~%минимумы в~определениях функций $F_1$, $F_2$ достигаются. Покажем
%справедливость первого утверждения.
Имеем цепочку равенств
\begin{equation*}
\begin{gathered}
F_1(x_0+\Delta)=\displaystyle\max_{i\in
I}f_i(x_0+\Delta)=\max_{i\in I}f_i(x_0)+\displaystyle\max_{i\in
I}\bigg[f_i(x_0)-\max_{i\in I}f_i(x_0)\
+\\+\displaystyle\max_{C\in{\underline E_i(x_0)}}\min_{[a,v,A]\in
C}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle
A\Delta,\Delta\rangle\right]+\omega_{2,i}(x_0,\Delta)\bigg]=\\=F_1(x_0)+\max_{i\in
I}\left[\psi_i(x_0,\Delta)+\omega_{2,i}(x_0,\Delta)\right],
\end{gathered}
\end{equation*}
для упрощения записи используем обозначение
$$\displaystyle\psi_i(x_0,\Delta)=f_i(x_0)-\max_{i\in
I}f_i(x_0)+\max_{C\in{\underline E_i(x_0)}}\min_{[a,v,A]\in
C}\left[a+\langle v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle
A\Delta,\Delta\rangle\right].$$ Заметим, что, с~одной стороны,
$$\max_{i\in I}\left[\psi_i(x_0,\Delta)+\omega_{2,i}(x_0,\Delta)\right]\leq
\max_{i\in I}\psi_i(x_0,\Delta)+\max_{i\in I}
\omega_{2,i}(x_0,\Delta),$$ а~с~другой~---
\begin{equation*}\begin{gathered}\max_{i\in
I}\left[\psi_i(x_0,\Delta)+\omega_{2,i}(x_0,\Delta)\right]\geq
\max_{i\in I}\left[\psi_i(x_0,\Delta)+\min_{i\in I}
\omega_{2,i}(x_0,\Delta)\right]=\\=\max_{i\in
I}\psi_i(x_0,\Delta)+\min_{i\in I}
\omega_{2,i}(x_0,\Delta).\end{gathered}\end{equation*} Поэтому
можем записать неравенства
\begin{equation*}\min_{i\in
I} \omega_{2,i}(x_0,\Delta)\leq\max_{i\in
I}\left[\psi_i(x_0,\Delta)+\omega_{2,i}(x_0,\Delta)\right]-\max_{i\in
I}\psi_i(x_0,\Delta)\leq \max_{i\in I}
\omega_{2,i}(x_0,\Delta),\end{equation*} откуда
%с учетом
%равномерности по $y$ в~%(\ref{ch_cexhausers_SO_calculus_min_max_th_1}),
получаем
$$\max_{i\in
I}\left[\psi_i(x_0,\Delta)+\omega_{2,i}(x_0,\Delta)\right]-\max_{i\in
I}\psi_i(x_0,\Delta)=\omega_{2}(x_0,\Delta),$$ где в~зависимости
от того, в~каком смысле задавались бикоэкзостеры $E_i(x_0)$, $i\in
I$, выполняется одно из~условий
\begin{equation*}\lim_{\alpha\downarrow0}\frac{\omega_2(x,\alpha\Delta)}{\alpha^2}=0\quad \forall \Delta\in{\mathbb{R}^n},\qquad \lim_{\|\Delta\|\to 0}\frac{\omega_{2}(x_0,\Delta)}{\|\Delta\|^2}=0.\end{equation*}

%Отметим, что $\displaystyle\max_{y\in G}\psi(x_0,y)$ достигается.
%Это следует из~непрерывности функции $\psi(x_0,y)$ по $y$, которая
%непрерывности по $y$ в~метрике Хаусдорфа отображения $\underline
%E_y(x_0)$.

Таким образом, можно записать, что
\begin{equation*}
\begin{gathered}
F_1(x_0+\Delta)=F_1(x_0)+\max_{i\in
I}\psi_i(x_0,\Delta)+\omega_{2}(x_0,\Delta)= F_1(x_0)\
+\\+\max_{C\in{\displaystyle\bigcup_{i\in{I}}\underline{E}_i(x_0)}}\min_{[a,v,A]\in
C}\left[a+f_i(x_0)-F_1(x_0)+\langle
v,\Delta\rangle+\frac{1}{2}\langle
A\Delta,\Delta\rangle\right]+\omega_{2}(x_0,\Delta).
\end{gathered}
\end{equation*}

Для $F_2$ доказательство проводится таким же образом. \qed

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\input{01/lit-ra}

%\newpage
\input{01/ref-s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

%\thispagestyle{empty}

\vskip 3mm

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~14.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\rm{Вестник~СПбГУ.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Т.~14.~Вып.~\issuenum}}}%
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %

}
