
{\small

\vskip4.5%6mm
%\newpage
\noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2.5%3
mm

{\footnotesize

1. \emph{Арушанян~О.~Б., Залеткин~С.~Ф. } Численное решение
обыкновенных диф\-фе\-рен\-циаль\-ных уравнений на Фортране. М.: Изд-во
Моск. гос. ун-та, 1990. 336~с.

2. \emph{Хайрер~Э., Нерсетт~С., Ваннер~Г.} Решение обыкновенных
дифференциальных уравнений. Нежесткие задачи / пер. с~англ.
И.~А.~Кульчицкого, С.~C.~Филиппова; под ред.~С.~C.~Филиппова. М.:
Мир, 1990. 512~c. (\emph{Hairer~E., Norsett~S., Wanner~G.}
Solving ordinary differential equations.)

3. \emph{Fehlberg~E.} Classical fifth-,~sixth-,~seventh-, and
eighth order Runge\,---\,Kutta formulas with step  size
control: NASA Technical Report. 1968. N~287~// Computing.\,1969. Vol.~4.
P.~93--106.

4. \emph{Butcher~J.~C.} Coefficients for the study of
Runge\,---\,Kutta integration processes~// Journal of the Australian
Mathematical Society. 1963. Vol.~3. P.~185--201.


5. \emph{Butcher~J.~C.} On Runge\,---\,Kutta processes of high order~//
Journal of the Australian Ma\-the\-ma\-ti\-cal Society. 1964. Vol.~4.
P.~179--194.


6. \emph{Dormand~J.~R., Prince~P.~J.} A family of embedded
Runge\,---\,Kutta formulae~// Journal of Com\-pu\-ta\-tional and Applied
Mathematics. 1980. Vol.~6. Iss.~1. P.~19--26.

7. \emph{Dormand~J.~R., Prince~P.~J.} High order embedded
Runge\,---\,Kutta formulae~// Journal of Com\-pu\-ta\-tional and Applied
Mathematics. 1981. Vol.~7. Iss.~1. P.~67--75.

8. \emph{Olemskoy~I.~V., Eremin~A.~S.} Algorithm of construction
of effective explicit methods for struc\-turally partitioned systems
of ordinary differential equations~// Вестник
Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2021. Т.~17.
Вып.~4. С.~353--369. %\\
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2021.404


9. \emph{Eremin~A.~S.,~Kovrizhnykh~N.~A.,~Olemskoy~I.~V.} An
explicit one-step multischeme sixth order me\-thod for systems of
special structure~// Applied Mathematics and Computation. 2019. Vol.~347. P.~853--864.

10. \emph{Олемской~И.~В.,~Коврижных~Н.~А.} Семейство шестиэтапных
методов шестого порядка~// Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го
университета.~Прикладная математика. Ин\-фор\-ма\-ти\-ка. Процессы
управления. 2018. Т.~14. Вып.~3. С.~215--229. %\\
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2018.303


11. \emph{Олемской~И.~В.,~Коврижных~Н.~А.,~Фирюлина~О.~С.}
Двухпараметрическое се\-мейст\-во методов шестого порядка
интегрирования систем обыкновенных диф\-фе\-рен\-циаль\-ных уравнений~//
\,Вестник Санкт-Пе\-тер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная
математика. Ин\-фор\-ма\-ти\-ка. Процессы управления. 2019. Т.~15.
Вып.~4. С.~502--517. %\\
https://doi.org/10.21638/11701/spbu10.2019.407

\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 12 января 2021~г.

Cтатья принята к~печати 5 мая 2022~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Олемской Игорь Владимирович} ---  д-р физ.-мат. наук, проф.; i.olemskoj@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Фирюлина Оксана Сергеевна} ---
канд. физ.-мат. наук, ст. преп.; o.firulina@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Тумка Олег Анатольевич} ---
ст. преп.; tumka.oleg@rambler.ru


}
