
{\small

\vskip4%6
mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip1.8%3
mm

{\footnotesize

1. {\it Балашевич Н.\,В., Габасов Р., Кириллова Ф.\,М.} Численные методы программной и позиционной оптимизации линейных систем управления // Журн. вычисл. математики и мат. физики. 2000. Т.~40. №~6. С.~838--859.

2. {\it Rawlings J.\,B., Mayne D.\,Q.} Model predictive control: Theory \& design. Madison, WI: Nob Hill Pub\-li\-shing, 2009. 533~p.

3. {\it Gr{\"u}ne L., Pannek J.} Nonlinear model predictive control: Theory and algorithms. 2nd ed. Cham: Springer International Publishing. Communication and Control Engineering, 2017. 473~p.

4. {\it Пономарев А.\,А.} Построение субоптимального управления в регуляторе <<предиктор\,---\,кор\-ректор>> // Вестник Санкт-Петербургского университета. Сер.~10. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2014. Вып.~3. С.~141--153.

5. {\it Понтрягин Л.\,С., Болтянский В.\,Г., Гамкрелидзе Р.\,В., Мищенко~Е.\,Ф.} Математическая теория оптимальных процессов. М.: Наука, 1969. 384~с.

6. {\it Формальский А.\,М.} Управляемость и устойчивость систем с ограниченными ресурсами. М.: Наука, 1974. 368~c.

7. {\it Черноусько Ф.\,Л.} Оценивание фазовых состояний динамических систем. Метод эллипсоидов. М.: Наука, 1988. 319~с.

8. {\it Ekimov A.\,V., Balykina Yu.\,E., Svirkin M.\,V.}  On the estimation of the attainability set of nonlinear control systems // AIP Conference Proceedings. 2015. P.~1648. N~450008.

9. {\it Dantzig G.\,B., Eaves B.\,C.}  Fourier\,---\,Motzkin elimination and its dual // J. Combinatorial Theory. Series~A~14. 1973. P.~288--297.

10. {\it Popkov A.\,S.} Application of the adaptive method for optimal stabilization of a nonlinear object // 2016 International Conference ``Stability and Oscillations of Nonlinear Control Systems'' (Pyatnitskiy's Conference). 2016. P.~1--3.

11. {\it Popkov A.\,S., Smirnov N.\,V., Smirnova T.\,E.} On modification of the positional optimization method for a class of nonlinear systems // ACM International Conference. Proceeding Series. 2018.\linebreak P.~46--51.


%\pagebreak
\vskip 1.2mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 11 мая 2021~г.

Cтатья принята к~печати 4 июня 2021~г.

\vskip4%6
mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip1.5 mm \textit{Попков Александр Сергеевич} ---  аспирант;  alexandr.popkoff@gmail.com\par%
%
}
