


\zagol{519.65}{А.\,Ю.~Утешев, И.\,И.~Боровой}{РЕШЕНИЕ ЗАДАЧИ
РАЦИОНАЛЬНОЙ ИНТЕРПОЛЯЦИИ\\С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ ГАНКЕЛЕВЫХ ПОЛИНОМОВ}{



\vspace{-3mm}\parindent=7mm



%{\copyright} А.~В.~Буре, 2014

\textit{Утешев Алексей Юрьевич}~--- доктор физико-математических
наук, профессор; alexeiuteshev@ gmail.com

\textit{Боровой Иван Иванович}~--- аспирант;
ivan.borovoj@gmail.com



\vskip 3mm

\emph{Uteshev Alexei Yur'evich}~--- doctor of physical and
mathematical sciences, professor; alexeiuteshev@ gmail.com

\emph{Baravy Ivan Ivanovich}~--- postgraduate student;
ivan.borovoj@gmail.com


%$^*$ Работа выполнена при финансовой поддержке
%Санкт-Петербургского государственного университета (грант №
%9.38.205.2014).


{\copyright} Санкт-Петербургский государственный университет, 2016

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
%\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\emph{\doivyp03 } }\hfill\thepage}%
\fancyfoot[LO]{{\footnotesize\emph{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum03}}\hfill\thepage}%
%\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\emph{\doivyp03 } } }%
\fancyfoot[RE]{\thepage\hfill{\footnotesize\emph{\doivyp/spbu10.\issueyear.\issuenum03}}}%
%\fancyfoot[LO]{\hfill{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}}%
%\fancyfoot[RE]{{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont \thepage}\hfill}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


{\footnotesize \noindentСанкт-Петербургский государственный
университет, Российская Федерация, \\ 199034, Санкт-Петербург,
Университетская наб., 7--9



\vskip2.3mm


\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}


\item Работа посвящена задаче построения рационального интерполянта
$$ r(x)=p(x)/q(x),~\ \{r(x_j)=y_j\}_{j=1}^N,~ \{x_j,y_j\}_{j=1}^N \subset \mathbb C , \ \{p(x),q(x)\} \subset \mathbb C[x] \, . $$
В развитие результата К.\,Якоби интерполянт представляется в~виде
отношения ганкелевых полиномов, т.~е. полиномов вида $ \mathcal
H_{K}(x)=\det [c_{i+j-1}-c_{i+j-2}x]_{i,j=1}^{K} $. Порождающая
последовательность $ \{c_k\}_{k\in \mathbb N}  $ выбирается в~виде
$ \{\sum_{j=1}^N x_j^ky_j/W^{\prime}(x_j) \}_{k\in \mathbb N} $
для полинома $ q(x) $ и~$ \{\sum_{j=1}^N
x_j^k/(y_jW^{\prime}(x_j)) \}_{k\in \mathbb N} $ для полинома $
p(x) $; здесь $ W(x)=\prod_{j=1}^N(x-x_j) $. Приводятся условия
разрешимости задачи и~несократимости получаемой дроби.
В~дополнение к~формальному построению решения в~детерминантной
форме в~настоящей статье предложена процедура эффективного
вычисления соответствующих ганкелевых полиномов. Она основана
на~тождестве Якоби---Йоахимшталя, связывающем ганкелевы полиномы
трех последовательных порядков линейным соотношением вида
$$ \alpha \mathcal H_K(x)-(x+\beta) \mathcal H_{K-1}(x)+ 1/\alpha \mathcal H_{K-2}(x) \equiv 0 $$
при некоторых константах $ \{\alpha,\beta \} \subset \mathbb C $.
Доказательство этого соотношения также приводится в~статье вместе
с дополнительным обсуждением вырожденного случая $ \alpha=0 $.
На~основании изложенных результатов  может быть развернута
процедура вычисления ганкелевых полиномов, рекурсивная по~их
порядку. Такая возможность позволяет получить не~только
интерполянт с~фиксированными степенями полиномов $ p(x) $ и~$ q(x)
$, но~и все семейство интерполянтов при различных комбинациях
степеней: $ \deg p + \deg q \le N-1 $. Библиогр. 12 назв.

{\it Ключевые слова}: рациональная интерполяция, ганкелевы матрицы
и полиномы, алгоритм Берлекампа--Месси.

\end{list}

}

\vskip2.3mm

\begin{list}{}{\leftmargin=7mm \rightmargin=7mm \listparindent=5mm}

\noindent{\it A.\,Yu.~Uteshev, I.\,I.~Baravy}

\vskip2mm \noindent{\bf SOLUTION OF THE RATIONAL INTERPOLATION
PROBLEM
\\ VIA THE HANKEL POLYNOMIAL CONSTRUCTION}

\vskip2mm


{\footnotesize


\noindent St.~Petersburg State University, 7--9, Universitetskaya
nab.,\\ St.~Petersburg, 199034, Russian Federation

\vskip2.3mm


\item The problem of rational interpolant construction is treated
as
$$ r(x)=p(x)/q(x),~\ \{r(x_j)=y_j\}_{j=1}^N,~ \{x_j,y_j\}_{j=1}^N \subset \mathbb C , \ \{p(x),q(x)\} \subset \mathbb C[x] \, . $$
At the basis of one result by C. Jacobi, the interpolant is
represented as a ratio of two Hankel polynomials, i.~e.
polynomials of the form   $ \mathcal H_{K}(x)= \det
[c_{i+j-1}-c_{i+j-2}x]_{i,j=1}^{K} $. The generating sequence for
these polynomials is selected as
 $ \{\sum_{j=1}^N x_j^ky_j/W^{\prime}(x_j) \}_{k\in \mathbb N} $ for $ q(x) $ and as $ \{\sum_{j=1}^N x_j^k/(y_jW^{\prime}(x_j)) \}_{k\in \mathbb N} $ for polynomial $ p(x) $; here $ W(x)=\prod_{j=1}^N(x-x_j) $.
The conditions for the solubility of the problem and
irreducibility of the obtained fraction are also presented.  In
addition to formal representation of the solution in determinantal
form, the present paper is focused also at the effective
computational algorithm for the Hankel polynomials. It is based on
a little known identity by Jacobi and Joachimsthal connecting a
triple of the Hankel polynomials of successive orders:
$$ \alpha \mathcal H_K(x)-(x+\beta) \mathcal H_{K-1}(x)+ 1/\alpha \mathcal H_{K-2}(x) \equiv 0 \  , $$
here $ \{\alpha,\beta \} \subset \mathbb C $ are some constants.
The proof of this relation is also contained in the paper along
with discussion of a degenerate case $ \alpha=0 $. With these
results, a procedure for the Hankel polynomial computation can be
developed which is recursive in its order. This gives an
opportunity not only to compute a single interpolant with
specialized degrees for  $ p(x) $ and $ q(x) $ but also to compose
the whole set of interpolants for an arbitrary combination for the
degrees: $ \deg p + \deg q \le N-1 $. The results of the paper can
be applied for problems of Approximation Theory, Control Theory
(transfer function reconstruction from frequency responses) and
for error-correcting coding (Berlekamp---Welch algorithm).
Although the presented results are formulated for the case of
infinite fields, they are applicable for finite fields as well.
Refs 12.

\textit{Keywords}: rational interpolation, Hankel matrices and
polynomials, Berlekamp---Massey algorithm.


}

\end{list}


\vskip2.5mm

{\bf 1. Введение.} Рассмотрим задачу интерполяции для рациональных
функций.
%\setcounter{theorem}{0} \setcounter{example}{0}

\textbf{Задача}. Для таблицы значений переменных $ x $ и~$ y $
\begin{equation}%\label{table}
  \begin{array}{c|c|c|c|c}
    x & x_1 & x_2 & \ldots & x_N \\
\hline
    y & y_1 & y_2 & \ldots & y_N
  \end{array}
  \label{table} \quad , \quad \{x_j\}_{j=1}^N \ \mbox{\rm все различны},
\end{equation}
построить ее рациональный интерполянт, т.~е. рациональную функцию
такую, что
\begin{equation}
\left\{r(x_j) = y_j \right\}_{j=1}^N \, . \label{condit1}
\end{equation}
Здесь $ r(x)=p(x)/q(x) $ при $ p(x)= p_{0}x^n + p_{1}x^{n-1} +
\ldots + p_n,~\ q(x) = q_{0}x^m + q_{1}x^{m-1} +$\\ $ \ldots +
q_m,~ \ p_0\ne 0,~\ q_0\ne 0 ,$ и $ N=n+m+1 $.



\textbf{\so{Замечание} 1.1.} В~дальнейшем не~будем делать различия
между интерполянтами, числитель и~знаменатель которых домножены
на~общий \textit{числовой} множитель.

Исторически первое решение задачи было предложено Коши в 1821 г.
--- в развитие метода Лагранжа построения полиномиального
интерполянта. Интерес к задаче возродился во второй половине ХХ~в.
и~был связан прежде всего с~приложениями в~теории аппроксимации,
теории управления (восстановление передаточной функции по
частотным характeристикам) и~помехоустойчивoм кодировании:
в~последнем случае задача ставится в~конечных полях~[1].
В~работах~[2--4] обсуждаются как теоретические аспекты
рациональной интерполяции, так и~приложения к~задачам
вычислительной математики.

Следует упомянуть о~некоторых особенностях задачи рациональной
интерполяции, отличающей ее от интерполяции полиномиальной. В~то
время как последняя всегда имеет решение, задача  интерполяции
рациональной не~всегда разрешима в~указанной постановке. Для
иллюстрации этого преобразуем~(\ref{condit1}) в~систему уравнений
\begin{equation}
\left\{ p(x_j)=y_jq(x_j) \right\}_{j=1}^N ,
 \label{2411}
\end{equation}
или, в~развернутом виде,
\begin{equation}
\left\{p_n+\dots+ p_1 x_j^{n-1}+p_0 x_j^n=q_m y_j
+q_{m-1}x_jy_j+\dots+ q_1  x_j^{m-1}y_j+ q_0 x_j^{m}y_j
 \right\}_{j=1}^N \, ,
\label{241}
\end{equation}
которая линейна относительно $ N+1 $ коэффициентов $ p(x) $ и~$
q(x) $. Конструктивная разрешимость этой системы может быть
установлена средствами линейной алгебры.

%\begin{example} \label{Ex-2}
{\bf Пример 1.1.} {\it При $ \deg p(x)=1, ~ \deg q(x) =3 $ найти
рациональный интерполянт для таблицы
$$
\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
    x &   -1 & 0 & 1 & 2 & 3  \\
\hline
    y &  1  & 1 & 1/3 & 3 & 1/13
  \end{array}\, .
$$  }
%\end{example}

\textbf{Решение.} Решая систему~(\ref{241}), получаем $p(x)\equiv
x-2, ~ q(x)\equiv x^3-x^2-x-2 $. Однако $ p(2)=0 $ и~$ q(2)=0 $,
а~потому условие $ r(2)=3 $ не~выполнено. Оно не~будет выполнено,
даже если сократить $ p(x) $  и~$ q(x) $ на~их общий линейный
делитель. \hfill\square

Природа этого феномена кроется в~неэквивалентности перехода
от~(\ref{condit1}) к~(\ref{2411}), поскольку для некоторого узла $
x_j $ может существовать решение линейной системы~(\ref{241}),
удовлетворяющее обоим условиям: $ p(x_j)=0 $ и~$ q(x_j)=0 $.
Вместе с~тем в~случае существования решение задачи может оказаться
не~единственным.

%\begin{example} \label{Ex-1}
{\bf Пример 1.2.} {\it Для таблицы
$$
\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
    x &   -1 & 0 & 1 & 2 & 3  \\
\hline
    y &  1  & 1 & 1/3 & 1/7 & 1/13
  \end{array}
$$
значений функции $ 1/(x^2+x+1) $ существует бесконечно много
интерполянтов\linebreak при $ \deg p(x)=1,\deg q(x) =3 $ в~форме $
(x-\lambda)/((x-\lambda)(x^2+x+1)) $ при $ \lambda \not\in
\{-1,$\linebreak $ 0,1,2,3\} $. % \qed
%\end{example}
}  \hfill\square

Настоящая статья посвящена подходу к~решению задачи, основанному
на идее, предложенной в~1846~г. Карлом Якоби~[6]. Такой подход
заключается в~представлении полиномов числителя и~знаменателя
в~виде определителей специального вида~--- так называемых
\emph{ганкелевых полиномов}. Элементами этих определителей, помимо
мономов по~$ x $, являются некоторые рациональные симметрические
функции элементов таблицы~(\ref{table}). Работа Якоби может
считаться практически забытой в~XX в.; ссылки на~нее
немногочисленны (и не~всегда корректны). Возможно, данное
обстоятельство связано с~сомнениями в~практической значимости
предложенного подхода. Действительно, определитель большого
порядка, зависящий от параметра, крайне неудобен для практических
расчетов$^*$\efootnote{$^*$ Достаточно вспомнить проблему
вычисления характеристического полинома матрицы.}\!\!\!. Однако же
удалось обнаружить процедуру, позволяю\-щую обойти упомянутую
проблему: для ганкелевых полиномов существует рекурсивная
по~порядку определителей процедура их вычисления, сводящая расчeт
такого полинома $ k $-го порядка к~получению двух полиномов
меньших порядков. Удивительно то, что автором идеи такой процедуры
оказался тот же Якоби~[6], а~ее исчерпывающее обоснование было
осуществлено его учеником Фердинандом Йоахимшталем~[7]. Приведем
этот результат в~п.~2. В~п.~3 излагается основной теоретический
результат по~разрешимости задачи рациональной интерполяции
в~терминах ганкелевых полиномов и~на~примере иллюстрируется
применение результата Якоби---Йоахимшталя для получения всего
семейства решений рассматриваемой задачи~--- при всех возможных
комбинациях степеней числителя и~знаменателя.

\textbf{\so{Замечание} 1.2.} В~этой статье приводятся
доказательства только основных результатов в~сокращенном виде.
Полные их версии изложены в~[8].

{\bf 2. Ганкелевы определители и~полиномы. }%\label{section-hankel}
%\setcounter{theorem}{0} \setcounter{example}{0}
Для числовой
последовательности (конечной или бесконечной)
\begin{equation}
\{c_j\}_{j=0}^{\infty}=\left\{ c_0,c_1,\dots \right\} \label{seq0}
\end{equation}
матрица вида
\begin{equation}%\label{HankelM}
\left[c_{i+j-2} \right]_{i,j=1}^{k} = \left[
\begin{array}{lllll}
c_0     & c_1     & c_2 & \ldots & c_{k-1}  \\
c_1     & c_2     & c_3 & \ldots & c_{k}    \\
\vdots        &  \vdots   &    & &   \vdots       \\
c_{k-2} & c_{k-1} & c_k & \ldots & c_{2k-3} \\
c_{k-1} & c_{k}   & c_{k+1} & \ldots & c_{2k-2}
\end{array} \right]_{k \times k}
\label{Han_matr}
\end{equation}
называется \textbf{ганкелевой матрицей} порядка $k$, порожденной
по\-сле\-до\-ва\-тель\-но\-стью~(\ref{seq0}). Ее определитель
будем обозначать $ H_k (\{c\}) $, или просто $ H_k $, если это
не~вызывает путаницы.

Если заменим последнюю строку ганкелевой матрицы порядка $ k+1 $
строкой, составленной из~степеней $x$, то соответствующий
определитель
\begin{equation}
\mathcal H_k(x; \{c\}) = \left|
\begin{array}{lllll}
c_0     & c_1     & c_2 & \ldots & c_{k}  \\
c_1     & c_2     & c_3 &\ldots & c_{k+1}    \\
\vdots        & \vdots   &     & & \vdots    \\
c_{k-1} & c_{k} & c_{k+1} & \ldots   & c_{2k-1} \\
1       & x       & x^2 &  \ldots & x^{k}
\end{array} \right|_{(k+1) \times (k+1)} \equiv
\label{Hkx}
\end{equation}
$$
\equiv (-1)^k \left|
\begin{array}{lllll}
c_1 -c_0x    & c_2-c_1x & \ldots & c_{k}-c_{k-1}x  \\
c_2-c_1x      & c_3-c_2x &\ldots & c_{k+1}-c_kx    \\
\vdots            &     & \ddots& \vdots    \\
c_{k}-c_{k-1}x & c_{k+1}-c_kx & \ldots   & c_{2k-1}-c_{2k-2}x
\end{array} \right|_{k \times k},
$$
или просто $ \mathcal H_k(x) $, называется $ k $-м
\textbf{ганкелевым полиномом}~[9], порожденным
последовательностью~(\ref{seq0}). Разложение
определителя~(\ref{Hkx}) по~его последней строке дает
\begin{equation*}
\mathcal H_k(x)\equiv h_{k0}
x^{k}+h_{k1}x^{k-1}+h_{k2}x^{k-2}+\dots \quad \text{\rm при } \
h_{k0}=H_k \, .
%\label{Hk}
\end{equation*}
Таким образом, $ \deg \mathcal H_k(x) = k $ тогда и~только тогда,
когда $ H_k \ne 0 $.

%Существует явная линейная зависимость между любыми тремя последовательными ганкелевыми полиномами, порожденными произвольной последовательностью~(\ref{seq0}).

%\begin{theorem}
{\bf Теорема 2.1 }(Якоби, Йоахимшталь). %\label{TJoach}
{\it Любые три последовательных ганкелевых полинома $ \mathcal
H_{k-2}(x), \mathcal H_{k-1}(x), \mathcal H_{k}(x) $ связаны
соотношением
\begin{equation}%\label{connection}
H_k^2\mathcal H_{k-2}(x) +
\left(H_kh_{k-1,1}-H_{k-1}h_{k1}-H_kH_{k-1}x\right)\mathcal
H_{k-1}(x) + H_{k-1}^2 \mathcal H_{k}(x)  \equiv 0 \, .
\label{Joach_iden}
\end{equation}  }
%\end{theorem}


\so{Доказательство}$^*$\efootnote{$^*$ Приводимое доказательство
представляет собой переписанное в~современных обозначениях
оригинальное доказательство из~[7].}\!\!\!. Рассмотрим сначала
случай, когда порождающая последовательность~(\ref{seq0}) задается
в виде
\begin{equation}
\left\{ c_j=\sum_{\ell=1}^m \lambda_{\ell}^j \right\}_{j=0}^{2k-1}
 \label{seq1}
 \end{equation}
при $ m>k $  и~произвольных различных $ \lambda_1,\dots,\lambda_m
$. Докажем справедливость следующих соотношений:
\begin{equation}
 \sum_{\ell=1}^m \lambda_{\ell}^j \mathcal H_k(\lambda_{\ell}) =
 \left\{ \begin{array}{ll}
 0, &  \mbox{\rm если} \ j \in \{0,\dots, k-1\}, \\
 H_{k+1}, & \mbox{\rm если} \ j = k \, .
 \end{array} \right.
 \label{eqty100}
 \end{equation}
Действительно,
$$
\sum_{\ell=1}^m \lambda_{\ell}^j \mathcal H_k(\lambda_{\ell}) =
\sum_{\ell=1}^m\lambda_{\ell}^j\left|
\begin{array}{llll}
c_0     & c_1     & \ldots & c_{k}  \\
c_1     & c_2     & \ldots & c_{k+1}    \\
\vdots        &    \vdots     & & \vdots    \\
c_{k-1} & c_{k} & \ldots   & c_{2k-1} \\
1       & \lambda_{\ell}       & \ldots & \lambda_{\ell}^{k}
\end{array}
\right| = \left|
\begin{array}{llll}
c_0     & c_1     & \ldots & c_{k}  \\
c_1     & c_2     & \ldots & c_{k+1}    \\
\vdots        &     \vdots    & & \vdots    \\
c_{k-1} & c_{k} & \ldots   & c_{2k-1} \\
c_j       &   c_{j+1}     & \ldots & c_{j+k}
\end{array}
\right| \, .
$$
При $ j < k $ последний определитель обращается в~нуль, поскольку
содержит две одинаковые строки. При $ j=k $ он совпадает с~$
H_{k+1} $.

Пусть $ H_{k-1}\ne 0 $ (т.\,е. $ \deg \mathcal  H_{k-1}(x)= k-1
$). Разделим $ \mathcal H_k(x) $ на~$ \mathcal H_{k-1}(x) $:
\begin{equation}
\mathcal H_k(x) \equiv Q(x) \mathcal H_{k-1}(x) +R(x) \, .
\label{ident2}
\end{equation}
Здесь коэффициенты частного выражаются через коэффициенты $
\mathcal H_k(x) $ и~$ \mathcal H_{k-1}(x) $:
\begin{equation}
Q(x)=Q_0+Q_1x \quad \mbox{ при } \ Q_1=\frac{H_k}{H_{k-1}}\, ,\
Q_0=\frac{H_{k-1}h_{k1}-H_kh_{k-1,1}}{H_{k-1}^2} \, . \label{L,M}
\end{equation}
Для нахождения коэффициентов остатка $ R(x) = R_0+R_1x+\dots+
R_{k-2}x^{k-2} $ подставим $ x = \lambda_1,\dots,x=\lambda_m $
в~(\ref{ident2}):
\begin{equation}
\left\{ \mathcal H_k(\lambda_{\ell}) = \left(Q_0 +
Q_1\lambda_{\ell}\right) \mathcal H_{k-1}(\lambda_{\ell}) + \left(
R_0+R_1\lambda_{\ell}+\dots+ R_{k-2}\lambda_{\ell}^{k-2}\right)
\right\}_{\ell=1}^m \, . \label{syst101}
\end{equation}
Суммирование этих равенств дает
$$
 \sum_{\ell=1}^m \mathcal H_k(\lambda_{\ell})
=Q_0\sum_{\ell=1}^m \mathcal H_{k-1}(\lambda_{\ell})+Q_1
\sum_{\ell=1}^m \lambda_{\ell}\mathcal H_{k-1}(\lambda_{\ell}) +
(c_0R_0+c_1R_1+\dots+c_{k-2}R_{k-2}) \, .
$$
Согласно~(\ref{eqty100}), получим
$$
0=c_0R_0+c_1R_1+\dots+c_{k-2}R_{k-2} \, .
$$
Далее умножим каждое равенство~(\ref{syst101}) на~соответствующие
$ \lambda_{\ell}^{j} $  и~просуммируем полученные равенства по~$
\ell $. При $ j\in \{1,\dots, k-3\} $ приходим к~равенствам
$$
0=c_jR_0+c_{j+1}R_1+\dots+c_{j+k-2}R_{k-2} \, .
$$
При $ j=k-2 $ имеем равенство слегка иного вида:
$$
0=H_k Q_1+ c_{k-2}R_0+c_{k-1}R_1+\dots+c_{2k-4}R_{k-2}  \, .
$$
Объединяя полученные равенства в~систему, рассматриваем ее как
линейную относительно $ R_0,\dots,R_{k-2} $ и~разрешаем
по~формулам Крамера. Результат может быть записан как тождество
$$
R(x) H_{k-1} + H_kQ_1 \mathcal H_{k-2}(x) \equiv 0 \, ,
$$
которое вместе с~выражением~(\ref{L,M}) для $ Q_1 $ подтверждает
истинность~(\ref{Joach_iden}) для частного случая порождающей
последовательности, заданной~(\ref{seq1}).

Рассмотрим теперь случай произвольной порождающей
последовательности~(\ref{seq0}). Для любой заданной
последовательности комплексных чисел $ c_1,\dots,c_{2k-1} $
возможно отыскать комплексные числа $ \lambda_1,\dots,
\lambda_{\ell} $  такие, что при $ \ell > 2k-1 $
уравнения~(\ref{seq1}) будут совместными. Эти числа могут быть
найдены как корни полинома степени $ \ell $, первые $ 2\,k-1 $
сумм Ньютона~[10] которого совпадают с~$ \{ c_j \}_{j=1}^{2k-1} $.

Для завершения доказательства следует заполнить пробел
в~аргументации предыдущего абзаца. В~то время как числа $
c_1,\dots,c_{2k-1} $ могут быть выбраны произвольными, число $ c_0
$ оказывается целым положительным, а~именно равным $ \ell $. Таким
образом, истинность~(\ref{Joach_iden}) доказана лишь для $ c_0 \in
\mathbb N $. Однако доказываемое равенство является алгебраическим
относительно $ \{ c_j \}_{j=0}^{2k-1} $  и, будучи выполненным для
бесконечного набора целых чисел, должно выполняться для любого $
c_0 \in \mathbb C $.  \hfill\square


Тождество~(\ref{Joach_iden}) позволяет организовать рекурсивную
процедуру вычисления ганкелевых полиномов. В~самом деле,
предположим, что канонические представления полиномов $ \mathcal
H_{k-2}(x) $ и~$ \mathcal H_{k-1}(x) $ уже  найдены:
\begin{equation*}
\mathcal H_{k-1}(x) \equiv  h_{k-1,0}
x^{k-1}+h_{k-1,1}x^{k-2}+\dots+ h_{k-1,k-1} \quad \mbox{\rm при }
\ h_{k-1,0}=H_{k-1} \, .
\end{equation*}
В таком случае в~(\ref{Joach_iden}) известны значения почти всех
констант, за~исключением $ H_k $ и~$ h_{k1} $. Для последних
имеются лишь детерминантные представления
$$ H_k =
\left|
\begin{array}{lllll}
c_0 & c_1 & \dots & c_{k-2} & c_{k-1} \\
c_1 & c_2 & \dots & c_{k-1} & c_{k} \\
\vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\
c_{k-2} & c_{k-1} & \dots & c_{2k-4} & c_{2k-3} \\
c_{k-1} & c_{k} & \dots & c_{2k-3} & c_{2k-2}
\end{array}
\right| \! , \ \ \
 h_{k1} = -
 \left|
\begin{array}{lllll}
c_0 & c_1 & \dots & c_{k-2} & c_{k} \\
c_1 & c_2 & \dots & c_{k-1} & c_{k+1} \\
\vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\
c_{k-2} & c_{k-1} & \dots & c_{2k-4} & c_{2k-2} \\
c_{k-1} & c_{k} & \dots & c_{2k-3} & c_{2k-1}
\end{array}
\right| \! .
 $$
Эти определители отличаются от транспонированного детерминантного
представления $ \mathcal H_{k-1}(x) $ только последними столбцами.
Разложения по~элементам последних столбцов имеют одинаковые
значения для соответствующих алгебраических дополнений, и~потому
формулы
\begin{equation}
\begin{array}{rcl}
h_{k0}=H_k&=&c_{k-1}h_{k-1,k-1}+c_{k}h_{k-1,k-2}+\dots+c_{2k-2}h_{k-1,0}, \\
h_{k1}&=&-(c_{k}h_{k-1,k-1}+c_{k+1}h_{k-1,k-2}+\dots+c_{2k-1}h_{k-1,0})
\end{array}
\label{hk0hk1}
\end{equation}
позволяют выразить $ h_{k0} $ и~$ h_{k1} $ посредством уже
известных коэффициентов полинома $ \mathcal H_{k-1}(x) $.



Однако предложенный алгоритм рекурсивного вычисления $ \mathcal
H_{k}(x) $ не~работает в~случае, когда $ H_{k-1}=0 $. Модификация
процедуры может быть осуществлена с~по\-мощью следующего
результата.
%Рассмотрим сейчас случай $ H_{k-1}=0 $.

%\begin{theorem} \label{TJoach1}
{\bf Теорема 2.2. }{\it Пусть $ H_{k-2} \ne 0, ~ H_{k-1}=0 $. Если
$ h_{k-1,1}=0 $, то
$$
\mathcal H_{k-1}(x) \equiv 0 \quad \mbox{ и~} \quad \mathcal
H_k(x) \equiv \frac{h_{k2}}{H_{k-2}} \mathcal H_{k-2}(x) \, .
$$
В противном случае
\begin{equation}
\mathcal H_{k-1}(x) \equiv \frac{h_{k-1,1}}{H_{k-2}}\mathcal
H_{k-2}(x) \label{HanHk11}
\end{equation}
и
\begin{equation}
\mathcal H_k(x) \equiv \frac{H_kH_{k-2}h_{k-1,1}\mathcal H_{k-3}(x)- \left|\begin{array}{cccc} H_{k-2} & 0 & 0 & H_k \\ h_{k-2,1} & H_{k-2} & 0 & h_{k1} \\
h_{k-2,2} & h_{k-2,1} & H_{k-2} & h_{k2} \\
x^2 & x &  1 & 0 \end{array} \right| \mathcal
H_{k-2}(x)}{H_{k-2}^3} \, . \label{HanHk1}
\end{equation}  }
%\end{theorem}

\textbf{\so{Замечание} 2.1.} Формулы теоремы~2.2~---
(\ref{HanHk11}) и~(\ref{HanHk1})~--- позволяют производить
рекурсивное вычисление $ \mathcal H_k(x) $, когда полиномы $
\mathcal H_{k-2}(x) $ и~$ \mathcal H_{k-3}(x) $ уже посчитаны.
Участвующие в~этих формулах константы, такие как $ h_{k-2,1} $, $
h_{k-2,2} $, $ h_{k-1,1} $ и~$ h_{k,1} $, либо считаются
известными как коэффициенты ганкелевых полиномов, либо могут быть
вычислены при помощи формул~(\ref{hk0hk1}). Единственным
исключением яв\-ляется $ h_{k2} $. Для вычисления этой величины
предлагается использовать формулу
$$
h_{k2}=-\frac{\left(c_{2k-2}h_{k-2,0}+c_{2k-3}h_{k-2,1}+\dots+
c_{k}h_{k-2,k-2} \right)^2}{H_{k-2}}\, ,
$$
которая справедлива при $ H_{k-1} = 0, ~ H_{k-2} \ne 0 $.

%Блок-схема вычисления ганкелева полинома, иллюстрирующая результаты Теорем~\ref{TJoach}~и~\ref{TJoach1}, представлена на~Рис.~\ref{flowchart}.

\textbf{\so{Замечание} 2.2.} Фактически,
формулу~(\ref{Joach_iden}) следует воспринимать в~ка\-чест\-ве
первоисточника алгоритма, известного в~настоящее время  как
\textbf{алгоритм Берлекампа---Месси}~[11]; он был предложен для
декодирования кодов Боуза---Чоудхури---Хоквингема
и~Рида---Соломона, а~также для нахождения минимального полинома
линейной рекуррентной последовательности.

{\bf 3. Рациональная интерполяция. }%\label{rat-interp}
%\setcounter{theorem}{0}%
%\setcounter{example}{0}%
%\setcounter{cor}{0}%
Основной теоретический результат статьи предварим следующей
леммой~[10]:

\textbf{Лемма 3.1.} \textit{Обозначим $ W(x)=\prod_{j=1}^N (x-x_j)
$.  Справедливы равенства Эйлера---Лагранжа}
\begin{equation}
\sum_{j=1}^N \frac{x_j^k}{W^{\prime}(x_j)}=\left\{
\begin{array}{ll} 0, & \text{если} \ k \in \{1,\dots,N-2\}, \\
1, & \text{если} \ k= N-1.
\end{array} \right.
\label{Eu-Lag}
\end{equation}

%\begin{theorem}\label{ThRatInt}
{\bf Теорема 3.1. }{\it Пусть $ \left\{ y_j \ne 0 \right\}_{j=1}^N
$. Вычислим последовательности
\begin{equation}
\left\{ \tau_k=\sum_{j=1}^N y_j \frac{x_j^k}{W^{\prime}(x_j)}
\right\}_{k=0}^{2m} \quad \mbox{\textit{и} } \quad \left\{
\widetilde \tau_k=\sum_{j=1}^N \frac{1}{y_j}
\frac{x_j^k}{W^{\prime}(x_j)} \right\}_{k=0}^{2n-2} \label{AF1_2}
\end{equation}
и построим соответствующие им ганкелевы полиномы $ \mathcal H_m
(x;\{\tau\}) $ и~$ \mathcal H_n (x;\{\widetilde \tau\}) $. Если
\begin{equation}
 H_{n}(\{\widetilde \tau\}) \ne 0
 \label{RIcond1}
\end{equation}
и
\begin{equation}
\left\{ \mathcal H_m (x_j;\{\tau\})\ne 0 \right\}_{j=1}^{N} ,
 \label{RIcond2}
\end{equation}
то существует единственное решение задачи рациональной
интерполяции при $ \deg p(x)=n, \deg q(x) \le m=N-n-1 $. Это
решение можно представить в~виде
\begin{equation}
p(x) = H_{m+1}(\{\tau\}) \mathcal H_n (x;\{\widetilde \tau\}) =
\left|
\begin{array}{llll}
\tau_0 & \tau_1 & \dots & \tau_m \\
\tau_1 & \tau_2 & \dots & \tau_{m+1} \\
\vdots & \vdots  & & \vdots \\
\tau_{m-1} & \tau_{m} & \dots & \tau_{2m-1} \\
\tau_{m} & \tau_{m+1} & \dots & \tau_{2m}
\end{array}
\right| \cdot \left|
\begin{array}{llll}
\widetilde \tau_0 & \widetilde \tau_1 & \dots & \widetilde \tau_n \\
\widetilde \tau_1 & \widetilde \tau_2 & \dots & \widetilde \tau_{n+1} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
\widetilde \tau_{n-1} & \widetilde \tau_n & \dots & \widetilde \tau_{2n-1} \\
1 & x & \dots & x^n
\end{array}
\right| \, , \label{RatNum}
\end{equation}
\begin{equation}
q(x) = H_{n}(\{\widetilde \tau\}) \mathcal H_m (x;\{\tau\})  =
\left|
\begin{array}{llll}
\widetilde \tau_0 & \widetilde \tau_1 & \dots & \widetilde \tau_{n-1} \\
\widetilde \tau_1 & \widetilde \tau_2 & \dots & \widetilde \tau_{n} \\
\vdots & \vdots  & & \vdots \\
\widetilde \tau_{n-1} & \widetilde \tau_n & \dots & \widetilde
\tau_{2n-2}
\end{array}
\right| \cdot \left|
\begin{array}{llll}
\tau_0 & \tau_1 & \dots & \tau_m \\
\tau_1 & \tau_2 & \dots & \tau_{m+1} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
\tau_{m-1} & \tau_{m} & \dots & \tau_{2m-1} \\
1 & x & \dots & x^m
\end{array}
\right|
 \, .
\label{RatDen}
\end{equation}  }
%\end{theorem}

\so{Доказательство}. Если решение задачи существует, то
равенства~(\ref{241}) справедливы. Домножим $ j $-е равенство на~$
x_j^k/W^{\prime}(x_j) $ при $ k \in \{0,\dots, m-1 \} $
и~просуммируем полученные равенства по~$ j $. На~основании
равенств~(\ref{Eu-Lag}) приходим к~системе уравнений
$$
\left\{ q_m \tau_k + q_{m-1} \tau_{k+1} + \dots + q_1 \tau_{k+m-1}
+ q_0 \tau_{k+m} =0 \right\}_{k=0}^{m-1} \, .
$$
Таким образом, знаменатель дроби должен удовлетворять соотношению
$$
Aq(x) \equiv \left|
\begin{array}{llll}
\tau_0 & \tau_1 & \dots & \tau_m \\
\tau_1 & \tau_2 & \dots & \tau_{m+1} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
\tau_{m-1} & \tau_{m} & \dots & \tau_{2m-1} \\
1 & x & \dots & x^m
\end{array}
\right|
$$
при некоторой константе $ A $.

Подобным образом, умножая равенства~(\ref{241}) на~$
x_j^{\ell}/(y_jW^{\prime}(x_j)) $ при $ \ell \in \{0,\dots, n-1 \}
$ и~суммируя по~$ j $, получим представление числителя в~виде
$$
Bp(x) \equiv \left|
\begin{array}{llll}
\widetilde \tau_0 &  \widetilde \tau_1 & \dots & \widetilde \tau_n \\
\widetilde \tau_1 & \widetilde \tau_2 & \dots & \widetilde \tau_{n+1} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
\widetilde \tau_{n-1} & \widetilde \tau_{n} & \dots & \widetilde \tau_{2n-1} \\
1 & x & \dots & x^n
\end{array}
\right|\equiv H_n(\{\widetilde \tau\}) x^n + \dots
$$
при некоторой константе $ B $. Согласно~(\ref{RIcond1}), имеем $ B
\ne 0 $ и~$ \deg p(x) = n $.

Для нахождения множителей $ A $ и~$ B $ подставим полученные
выражения в~(\ref{2411}):
\begin{equation}
\left\{A \mathcal  H_n(x_j;\{\widetilde \tau\}) = B y_j \mathcal
H_m(x_j; \{\tau\})  \right\}_{j=1}^{N}   \, . \label{ert1}
\end{equation}
Согласно~(\ref{RIcond2}), $ A \ne 0 $ и~$ \{ \mathcal
H_n(x_j;\{\widetilde \tau\}) \ne 0 \}_{j=1}^N $. Домножим каждое
из равенств~(\ref{ert1}) на~$ x_j^m/W^{\prime}(x_j) $
и~просуммируем получившиеся результаты. В~силу свойства линейности
определителя и~с~использованием~(\ref{Eu-Lag}) имеем
$$
\sum_{j=1}^N \frac{ \mathcal  H_n(x_j;\{\widetilde \tau\})
x_j^m}{W^{\prime}(x_j)} = \left|\begin{array}{lllll}
\widetilde \tau_0 &  \widetilde \tau_1 & \dots & \widetilde \tau_{n-1} & \widetilde \tau_n \\
\widetilde \tau_1 & \widetilde \tau_2 & \dots & \widetilde \tau_n & \widetilde \tau_{n+1} \\
\vdots & \vdots & & \vdots  & \vdots \\
\widetilde \tau_{n-1} & \widetilde \tau_{n} & \dots & \widetilde \tau_{2n-2} & \widetilde \tau_{2n-1} \\
\displaystyle \sum_{j=1}^N \frac{ x_j^m}{W^{\prime}(x_j)} &
\displaystyle \sum_{j=1}^N\frac{x_j^{m+1}}{W^{\prime}(x_j)} &
\dots & \displaystyle \sum_{j=1}^N \frac{
x_j^{m+n-1}}{W^{\prime}(x_j)} & \displaystyle \sum_{j=1}^N \frac{
x_j^{m+n}}{W^{\prime}(x_j)}
\end{array}
\right|=
$$
$$
=\left|\begin{array}{lllll}
\widetilde \tau_0 &  \widetilde \tau_1 & \dots & \widetilde \tau_{n-1} & \widetilde \tau_n \\
\widetilde \tau_1 & \widetilde \tau_2 & \dots & \widetilde \tau_n & \widetilde \tau_{n+1} \\
\vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\
\widetilde \tau_{n-1} & \widetilde \tau_{n} & \dots & \widetilde \tau_{2n-2} & \widetilde \tau_{2n-1} \\
0 & 0 & \dots & 0 & 1
\end{array}
\right|=  H_n(\{\widetilde \tau \}) \, .
$$
Аналогичным образом получаем
$$
\sum_{j=1}^N \frac{\mathcal  H_m(x_j;\{\tau \})
y_jx_j^m}{W^{\prime}(x_j)} = H_{m+1}(\{\tau \})
 \, .
$$
Следовательно,
$$
AH_n(\{\widetilde \tau \})=BH_{m+1}(\{ \tau \}) \, .
$$
Поскольку $ A \ne 0 $ и~$ H_n(\{\widetilde \tau \})\ne 0 $, то $
H_{m+1}(\{ \tau \}) \ne 0 $, и~последнее равенство завер\-шает
доказательство представимости рационального интерполянта
по~формулам~(\ref{RatNum}) и~(\ref{RatDen}).


Доказательство того факта, что эти полиномы действительно
обеспечивают выполнение равенств~(\ref{2411}), более громоздко
и~основано на~равенствах
$$
H_{m+1}(\{\tau\})= (-1)^{N(N-1)/2}H_{n}(\{ \widetilde \tau\})
\prod_{j=1}^N y_j ,
$$
$$
\left\{\mathcal  H_m(x_k;\{\tau\}) = (-1)^{N(N-1)/2}\mathcal
H_n(x_k;\{\widetilde \tau\}) \prod_{j=1 \atop j\ne k}^N y_j
\right\}_{k=1}^N \enspace .
$$
\qed


\textbf{\so{Замечание} 3.1.} Формулировка теоремы~3.1 принадлежит
авторам статьи. Якоби в~[5] предложил разыскивать знаменатель
рациональной интерполянты (потенциального кандидата) в~форме
ганкелева полинома $ \mathcal H_m (x;\{\tau\}) $ и~после его
вычисления свести задачу к~случаю интерполяции полиномиальной. Он
не~рассматривал вопросы  существования и~единственности решения,
а~также не~интересовался вычислительными аспектами практической
реализации предложенного им подхода, включая процедуру,
используемую при решении следующего примера и~основанную на~его же
собственном результате, изложенном в~п.~2.

%\begin{example} \label{Ex3}
{\bf Пример 3.1. }{\it Найти все рациональные интерполянты $
r(x)=p(x)/q(x), \deg p(x)+\deg q(x) \le 6 $ для таблицы
$$
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c|c}
    x &  -2 & -1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\
\hline
    y & 26/51 & 2  & -1/2 & 1/6 & -4/7 & 16/31 & 7/36
  \end{array} ~.
$$  }
%\end{example}

\textbf{Решение.} Поскольку максимально возможная степень
числителей и~знаменателей искомых интерполянтов равна $ 6 $,
вычислим последовательности~(\ref{AF1_2}) для значений индексов $
\{0,1,\dots,12\} $:
$$ \tau_0=-\frac{897683}{19123776},\  \dots, \tau_{12}=\frac{5257205447}{2390472}, \qquad \
\widetilde \tau_0=-\frac{2973}{11648},\  \dots, \widetilde
\tau_{12}=\frac{1294306589}{11648} \, .
$$
Определим ганкелевы полиномы первого и~второго порядков:
$$
\mathcal
H_1(x;\{\tau\})=-\frac{897683}{19123776}x+\frac{119579}{4780944},
\quad \mathcal
H_2(x;\{\tau\})=\underbrace{\frac{208609}{50996736}}_{h_{2,0}}x^2\underbrace{-\frac{321193}{50996736}}_{h_{2,1}}x
\underbrace{-\frac{7649}{1416576}}_{h_{2,2}} \, .
$$
Расчет $ \mathcal H_3(x;\{\tau\}) $ произведем с~применением
тождества~(\ref{Joach_iden}):
$$
\mathcal H_3(x;\{\tau\}) \equiv -
\left(\frac{h_{3,0}}{h_{2,0}}\right)^2 \mathcal H_1(x;\{\tau\})+
\frac{h_{3,0}}{h_{2,0}}\left(x-\frac{h_{2,1}}{h_{2,0}}+\frac{h_{3,1}}{h_{3,0}}
\right)\mathcal H_2(x;\{ \tau\}),
$$
где все константы, кроме $ h_{3,0}=H_3(\{\tau\}) $ и~$ h_{3,1} $,
уже известны. Для нахождения последних воспользуемся
равенствами~(\ref{hk0hk1})
$$
h_{3,0}=H_3(\{\tau \})=\tau_4 h_{2,0}+\tau_3 h_{2,1}+\tau_2
h_{2,2}=-4037/16998912 \, ,
$$
$$
h_{3,1}=-(\tau_5 h_{2,0}+\tau_4 h_{2,1}+\tau_3 h_{2,2})=
36263/50996736\, .
$$
Поэтому
$$
\mathcal H_3(x;\{\tau\})
\equiv-\frac{4037}{16998912}x^3+\frac{36263}{50996736}x^2-\frac{767}{12749184}x-\frac{41}{75888}
\, .
$$
Продолжая рекурсивное использование тождества~(\ref{Joach_iden}),
получим
$$
\mathcal H_4(x;\{\tau\}) \equiv
-\frac{1915}{50996736}x^4+\frac{1915}{25498368}x^3+\frac{9575}{152990208}x+\frac{1915}{38247552}
\, ,
$$
$$
\mathcal H_5(x;\{\tau\}) \equiv
-\frac{1915}{21855744}x^5+\frac{36385}{76495104}x^4+\frac{6229}{8999424}x^3-\frac{40711}{10927872}x^2-
\frac{359}{6374592}x+\frac{3037}{1195236}\, ,
$$
$$
\mathcal H_6(x;\{\tau\}) \equiv
\underbrace{\frac{991}{796824}}_{h_{6,0}}x^6\underbrace{-\frac{8887}{1195236}}_{h_{6,1}}x^5+\frac{3475}{2390472}x^4+\frac{51575}{1195236}x^3-\frac{8450}{298809}x^2
-\frac{4892}{99603}x+\underbrace{\frac{416}{42687}}_{h_{6,6}} \, .
$$
Необходимо выполнить еще одну итерацию, а~именно вычислить
$$
H_7(\{\tau\})=\tau_{12}h_{6,0}+ \tau_{11}h_{6,1} + \dots +
\tau_{6} h_{6,6}=-208/42687.
$$
Таким образом, все возможные знаменатели интерполяционной дроби
получены. Аналогичная рекурсивная процедура может быть
организована для определения числителей:
$$
\mathcal H_1(x;\{\widetilde\tau\})
=-\frac{2973}{11648}x+\frac{3037}{11648}, \quad\ \mathcal
H_2(x;\{\widetilde\tau\})=\underbrace{\frac{1915}{106496}}_{\widetilde
h_{2,0}=H_2(\{\widetilde\tau\})}\hspace{-0.6em}x^2
\underbrace{-\frac{21065}{745472}}_{\widetilde h_{2,1}}\,
x+\underbrace{\frac{1915}{372736}}_{\widetilde h_{2,2}}\, ,
$$
$$
\widetilde h_{3,0}= \widetilde \tau_4 \widetilde h_{2,0}+
\widetilde \tau_3 \widetilde h_{2,1}+ \widetilde \tau_2 \widetilde
h_{2,2}=5745/745472 \, ,
$$
$$
\widetilde h_{3,1}=-(\widetilde  \tau_5 \widetilde
h_{2,0}+\widetilde \tau_4 \widetilde  h_{2,1}+\widetilde \tau_3
\widetilde  h_{2,2})=-28725/745472 \, ,
$$
$$
\mathcal H_3(x;\{\widetilde\tau\}) \equiv - \left(\frac{\widetilde
h_{3,0}}{\widetilde h_{2,0}}\right)^2 \mathcal
H_1(x;\{\widetilde\tau\})+ \frac{\widetilde h_{3,0}}{\widetilde
h_{2,0}}\left(x-\frac{\widetilde h_{2,1}}{\widetilde
h_{2,0}}+\frac{\widetilde h_{3,1}}{\widetilde h_{3,0}}
\right)\mathcal H_2(x;\{\widetilde \tau\}) \equiv
$$
$$
\equiv
\frac{5745}{745472}x^3-\frac{28725}{745472}x^2+\frac{33771}{372736}x-\frac{369}{6656}
\, ,
$$
$$
\mathcal H_4(x;\{\widetilde\tau\}) \equiv
\frac{36333}{745472}x^4-\frac{72771}{372736}x^3-\frac{11139}{28672}x^2+\frac{1005843}{745472}x-\frac{206523}{372736}
\, ,
$$
$$
\mathcal H_5(x;\{\widetilde\tau\}) \equiv
-\frac{625827}{745472}x^5+\frac{1708605}{372736}x^4-\frac{362367}{745472}x^3-\frac{2007361}{93184}x^2
+\frac{3068941}{186368}x+\frac{119579}{46592} \, ,
$$
$$
\mathcal H_6(x;\{\widetilde\tau\}) \equiv
$$
$$
\equiv
\frac{897683}{93184}x^6-\frac{5805465}{93184}x^5+\frac{373613}{7168}x^4+\frac{24907053}{93184}x^3
-\frac{9008491}{23296}x^2-\frac{392865}{23296}x+\frac{42687}{416}
\, .
$$
Наконец, составим рациональные интерполянты комбинациями найденных
числителей и~знаменателей:
$$
r_{0,6}(x)=\frac{H_7(\{\tau\})}{\mathcal H_6(x;\{\tau\})} \equiv
$$
$$
\equiv
-\frac{11648}{2973\,x^6-17774\,x^5+3475\,x^4+103150\,x^3-67600\,x^2-117408\,x+23296}
,
$$
$$
r_{1,5}(x)=\frac{h_{6,0}\mathcal H_1(x;\{\widetilde
\tau\})}{\widetilde h_{1,0} \mathcal H_5(x;\{\tau\})}\equiv
$$
$$
\equiv
-\frac{64(2973\,x-3037)}{13405\,x^5-72770\,x^4-105893\,x^3+569954\,x^2+8616\,x-388736}
\, ,
$$
$$
r_{2,4}(x)=\frac{h_{5,0}\mathcal H_2(x;\{\widetilde
\tau\})}{\widetilde h_{2,0} \mathcal H_4(x;\{\tau\})} \equiv
\frac{7\,x^2-11\,x+2}{3\,x^4-6\,x^3-5\,x-4} \ ; \cdots ;
$$
$$
r_{6,0}(x)=\frac{h_{1,0}\mathcal H_6(x;\{\widetilde
\tau\})}{\widetilde h_{6,0}} \equiv
$$
$$
\equiv
-\frac{897683}{19123776}x^6+\frac{1935155}{6374592}x^5-\frac{4856969}{19123776}x^4
-\frac{8302351}{6374592}x^3+\frac{9008491}{4780944}x^2+\frac{130955}{1593648}x-\frac{1}{2}
\, .
$$
\hfill\square

В заключение коснемся вопроса, связанного с~единственностью
решения интерполяционной задачи. Какое из~условий теоремы~3.1
блокирует ситуацию из~примера~1.2, т.~е. возможность существования
общего нетривиального делителя числителя и~знаменателя?

\indent\textbf{Следствие.} \textit{Имеет место следующее
равенство}:
\begin{equation*}
H_{n}(\{\widetilde \tau\}) H_{m}(\{\tau\})=H_{n+1}(\{\widetilde
\tau\}) H_{m+1}(\{\tau\}). %\enspace .
\end{equation*}

Оказывается, что все четыре определителя из~этого следствия
напрямую связаны с~объектом, известным как \textbf{результант}
полиномов, т.~е. с~такой функцией коэф\-фи\-циен\-тов этих
полиномов, обращение которой в~нуль гарантирует существование
общего их корня~[8].

%We next intend to discover what assumption from those posed in Theorem~\ref{ThRatInt} is responsible for the uniqueness of the solution to the rational interpolation problem, i.e. the one that prevents the cases like that in Example~\ref{Ex-1}.



{\bf 4. Заключение.} В настоящей статье развит основанный на~идеях
К.\,Якоби подход к~решению задачи рациональной интерполяции,
заключающийся в~представлении решения посредством подходящих
ганкелевых полиномов. Предложена процедура эффективного вычисления
этих полиномов, позволяющая построить не~только одиночную
интерполянту, но и~целое семейство интерполянт при всех возможных
комбинациях степеней числителя и~знаменателя. Этот  аспект
обеспечивает возможность выбора решения, не~только формально
удовлетворяющего интерполяционной таблице, но~и обладающего
дополнительными свойствами, существенными для задач аппроксимации
(как, к~примеру, ограниченность на~определенном интервале
вещественной оси).

Следует отметить, что появление матриц ганкелевой структуры
в~решениях задач аппроксимации не~должно считаться абсолютно
неожиданным: достаточно вспомнить вид системы нормальных уравнений
при построении полиномиальной аппроксимации интерполяционной
таблицы по~методу наименьших квадратов~[10]. В~книгах~[9, 12]
можно найти и~другие задачи, в~которых такие матрицы возникают
естественным образом,~--- например, задачу интерполяции
таблицы~(\ref{table}) комбинацией экспонент: $ f(x) =
\sum_{j=1}^{m} a_j e^{k_j x} $.

Развитие предложенного подхода видится в~направлении интерполяции
многомерной. Кроме того, предполагается произвести сравнение
вычислительной эффек\-тив\-ности алгоритма с~альтернативными
подходами, в~частности с~представлением рационального интерполянта
в барицентрической форме~[3].



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\input{03/lit-ra}

%%%%%N DOI в~ссылке!!!!!!!!!!

\input{03/ref-s}

%%%%%N DOI в~ссылке!!!!!!!!!!


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


{\footnotesize




%\thispagestyle{empty}

\vskip 3mm

%\thispagestyle{empty}


\thispagestyle{empty} %очищаем стиль страницы
\thispagestyle{fancy} %включаем пользовательский стиль
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancyhead[LO]{}%
\fancyhead[RE]{}%
\fancyfoot[LO]{\footnotesize{\it{Вестник~СПбГУ.~Сер.~10.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Вып.~\issuenum}}
\hfill}%
\fancyfoot[RE]{\hfill\footnotesize{\it{Вестник~СПбГУ.~Сер.~10.~Прикладная~математика.~Информатика...~\issueyear.~Вып.~\issuenum}}}%
%\lhead{} %верхний колонтитул слева
%%\rhead{} % верхний колонтитул справа
% для оформления нижнего колонтитула
\cfoot{} %
%\lfoot{} %
%\rfoot{\thepage} %


\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л.\,А.~Петросяном.

\vskip 1mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 30 июня 2016~г.

\vskip 1mm

\noindent Статья принята к~печати 29 сентября 2016~г.

}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\vskip 5mm


%{\footnotesize

%\noindent К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я\,
%и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я \nopagebreak

%\vskip 3mm

%\textit{Буре Артем Владимирович}~--- аспирант; e-mail:
%bure.artem@gmail.com

%\vskip 2mm

%\emph{Bure Artem Vladimirovich}~--- post-graduate student; e-mail:
%bure.artem@gmail.com

%}
