
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. {\itshape Беллман~Р., Кук~ К.} Дифференциально-разностные
уравнения / пер. с~англ. А.~М.~Зверкина, Г.~А.~Каменского; под
ред. Л.~Э.~Эльсгольца. М.: Мир, 1967. 548~с. ({\itshape Bellman
R., Cooke K. L.} Differential-difference equations.)

2. {\itshape Жабко~А.~П., Чижова~О.~Н.} Анализ устойчивости
однородного диф\-фе\-рен\-циаль\-но-раз\-ност\-ного уравнения
с~линейным запаздыванием~// Вестн. С.-Петерб. ун-та.  Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2015. Вып.~3.
С.~105--115.

3. {\itshape Екимов~А.~В., Чижова~О.~Н., Зараник~У.~П.}
Устойчивость однородных нестационарных систем
дифференциально-разностных уравнений с~линейно возрастающим
запаздыванием~// Вестн. С.-Петерб. ун-та.  Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2019. Т.~15. Вып.~4.
С.~415--424.

4. {\itshape Laktionov~A.~A., Zhabko~A.~P.} Method of differential
transformations for differential systems with linear time-delay~//
Proceedings of the First IFAC Conference LTDS--98. France, 1998.
P.~201--205.

5. {\itshape Гребенщиков~Б.~Г.} Методы исследования устойчивости
систем с~линейным запаздыванием~// Сиб. матем. журн. 2001. Т.~42.
№~1. С.~41--51.

6. {\itshape Гребенщиков~Б.~Г., Ложников~А.~Б.} О стабилизации
одной системы с~последействием~// Автоматика и~телемеханика. 2011.
№~1. С.~13--26.

7. {\itshape Zhabko~A.~P., Chizhova~O.~N.} On stabilization of
systems of linear equations with linear increasing time-delay by
observations~// Proceedings of RuPAC2016. St.~Petersburg, Russia,
2016. P.~261--263.

8. {\itshape Жабко~А.~П., Тихомиров~О.~Г., Чижова~О.~Н.} О
стабилизации класса систем с~пропорциональным запаздыванием~//
Вестн. С.-Петерб. ун-та. Прикладная математика. Информатика.
Процессы управления. 2018. Т.~14. Вып.~2. С.~165--172.

9. {\itshape Зубов~В.~И.} Лекции по теории управления. М.: Наука,
1975. 496~с.

10. {\itshape Zhabko~A., Chizhova~O., Zaranik~U.} Stability
analysis of the linear time delay systems with linearly increasing
delay~// Cybernetics and Physics. 2016. Vol.~5. N~2. P.~67--72.


\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 24 мая 2020~г.

Cтатья принята к~печати 13 августа 2020~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Екимов Александр Валерьевич}~---  канд.
физ.-мат. наук, доц.; a.ekimov@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Жабко Алексей Петрович}~---  д-p физ.-мат. наук,
проф.; zhabko.apmath.spbu@mail.ru

\vskip2mm \textit{Яковлев Павел Валентинович}~---  канд. физ.-мат.
наук; w330433@gmail.com


}
