
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm

{\footnotesize

1. \emph{Chander P., Wilde L. L.} A general characterization of
optimal income tax enfor\-ce\-ment~// Rev. of Econ. Studies. 1998.
Vol.~65. P.~165--183.

2. \emph{Васин А. А., Морозов В. В.} Теория игр и~модели
математической экономики. М.: Изд-во Моск. ун-та, 2005. 272~с.

3. \emph{Буре В. М., Кумачева С. Ш.} Модель аудита
с~использованием статистической информации о~доходах
налогоплательщиков~// Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2005. Вып.~1--2.
С.~140--145.

4. \emph{Буре В. М., Кумачева С. Ш.} Теоретико-игровая модель
налоговых проверок с~использованием статистической информации
о~налогоплательщиках~// Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10.
Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2010.
Вып.~4. С.~16--24.

5. \emph{Самуэльсон П. Э., Нордхаус В. Д.} Экономика / пер.
с~англ. О.~П.~Пелявского и~др. 18-е изд. М.: Вильямс, 2007.
1358~с. (\emph{Samuelson~P.~A., Nordhaus~W.~D.} Economics.)

6. \emph{Kumacheva S. Sh., Gubar E. A.} Evolutionary model of tax
auditing~// Contributions to Game Theory and Management. 2015.
Vol.~8. P.~164--175.

7.  \emph{Antoci A., Russu P., Zarri L.} Tax evasion in a
behaviorally heterogeneous society: An evolutionary analysis~//
Economic Modelling. 2014. Vol.~10, N~42. P.~106--115.

8. \emph{Antunes L., Balsa J., Urbano P., Moniz L., Roseta-Palma
C.} Tax compliance in a simulated heterogeneous multi-agent
society~// Lecture Notes in Computer Science. 2006. Vol.~3891.
P.~147--161.

9. \emph{Gubar E., Kumacheva S., Zhitkova E., Kurnosykh Z.}
Evolutionary behavior of tax\-payers in the model of information
dissemination~// 2017 Constructive Nonsmooth Analysis and Related
Topics (Dedicated to the memory of V.~F.~Demyanov). CNSA 2017,
Proceedings. IEEE Conference Publ., 2017. P.~1--4.

10. \emph{Gubar E., Kumacheva S., Zhitkova E., Kurnosykh Z.,
Skovorodina T.} Modelling of information spreading in the
population of taxpayers: Evolutionary approach~//
Cont\-ribu\-tions to Game Theory and Management. 2017. Vol.~10.
P.~100--128.

11. \emph{Gubar E.~A., Kumacheva S.~Sh., Zhitkova E.~M.,
Porokhnyavaya O.~Yu.} Propagation of information over the network
of taxpayers in the model of tax auditing~//  2015 Intern.
Conference on Stability and Control Processes in memory of
V.~I.~Zubov. SCP 2015, Procee\-dings. IEEE Conference Publ., 2015.
INSPEC Accession N~15637330. P.~244--247.

12. \emph{DeGroot M. H.} Reaching a consensus~// Journal of the
American Statistical Asso\-cia\-tion. 1974. Vol.~69, N~345.
P.~118--121.

13. \emph{Боровков А. А.} Теория вероятностей. М.: Едиториал УРСС,
2003. 472~с.

14. \emph{Буре В. М., Парилина Е. М., Седаков А. А.} Консенсус
в~социальной сети с~двумя центрами влияния~// Проблемы управления.
2017. Т.~78, №~8. С.~1489--1499.

15. \emph{Губанов Д. А., Новиков Д. А., Чхартишвили А. Г.}
Социальные сети: модели информа\-ционного влияния, управления
и~противоборства. М.: Физматлит, 2010. 228~с.

16. \emph{Kumacheva S. Sh.} Tax auditing using statistical
information about taxpayers~// Contributions to Game Theory and
Management. 2012. Vol.~5. P.~156--167.

17. \emph{Томилина Г. А.} Моделирование сценариев распространения
информации о~проверках в~сети налогоплательщиков~// Процессы
управления и~устойчивость. 2018. Т.~5, №~1. С.~497--501.

18. \emph{Ниазашвили А.~Г., Хащенко В.~А.} Психологическая
готовность к~экономическому риску~// Психология и~экономика: Труды
1-й Всерос. науч.-практич. конференции РПО~/ отв. ред.
О.~Г.~Посыпанов, В.~В.~Спасенников. М.: Калуж. филиал МГЭИ, КГПУ,
2000.~С.~160--162.

19. {\itshape Интернет-сайт} Государственной службы статистики
Российской Федерации. URL: http://www.gks.ru/ (дата обращения:
02.03.2018).

20. \emph{Кендалл М. Дж., Стьюарт А.} Теория распределений~/ пер.
с англ. В.~В.~Сазанова, А.~Н.~Ширяева; под ред. А.~Н.~Колмогорова.
М.: Наука, 1966. 588~с. (\emph{Kendall~M.~G., Stuart~A.} The
advanced theory of statistics.)

21. \emph{Kumacheva  S., Gubar  E., Zhitkova  E.,  Tomilina  G.}
Evolution of risk-statuses in one model of tax control~// Static
and Dynamic Game Theory: Foundations and Applications.  2018.
P.~121--138.


\vskip 1.5mm

%\noindent Статья рекомендована к~печати проф. Л. А. Петросяном.
%
%\vskip 1.5mm

Статья поступила в~редакцию 12 сентября 2018 г.

Cтатья принята к~печати 15 марта 2019~г.

\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Губар Елена Алексеевна} --- канд. физ.-мат.
наук, доц.; e.gubar@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Житкова Екатерина Михайловна} --- канд.
физ.-мат. наук, науч. сотр.; zhitkovakaterina@mail.ru

\vskip2mm \textit{Кумачева Сурия Шакировна} --- канд. физ.-мат.
наук, ст. преп.; s.kumacheva@spbu.ru

\vskip2mm \textit{Томилина Галина Александровна} --- студент;
g.tomilina@yandex.ru

}
