
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Новое приложение множественной линейной регрессии ---\\ случай качества воздуха в Китае%$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Я. Хе$^1$, Д. Ци$^1$, В. М. Буре$^{1,2}$ %
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\efootnote{
%%
%\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
%\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа первого автора выполнена при финансовой%
%поддержке  Российского фонда фундаментальных исследований  и Немецкого% %научно-исследовательского сообщества (проект №~21-51-12007),   работа% %государственной поддержки молодых российских ученых~--- кандидатов%
%наук (проект №~МК-4674.2021.1.1).%
%%
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
$^1$~%
Санкт-Петербургский государственный университет,
 Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9


\noindent%
$^2$~%
Агрофизический научно-исследовательский институт, Российская Федерация,

\noindent%
\hskip2.45mm%
195220, Санкт-Петербург, Гражданский пр., 14


}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip2%3
mm

\noindent \textbf{Для цитирования:} {\it He Y., Qi D., Bure V. M.} New application of multiple linear regression method-A case in China air quality~// Вестник Санкт-Петер\-бург\-ско\-го университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы
управления. \issueyear. Т.~18. Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p6}--\pageref{p6e}. %\\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum06

\vskip2%3
mm

{\leftskip=7mm\noindent Предлагается эконометрическая модель, основанная на методе множественной линейной регрессии. Это исследование направлено на оценку наиболее важных факторов зависимой переменной. Например, рассматриваются свойства этой модели, качество модели, тест параметров, проверка остатков модели. Затем, чтобы убедиться, что модель прогнозирования оптимальна, используется метод пошаговой регрессии с обратным исключением, чтобы получить окончательную модель. В то же время также необходимо проверять свойства на каждом шаге. Наконец, результаты иллюстрируются реальным случаем качества воздуха в Китае. Полученная модель была применена для прогнозирования индекса качества воздуха (AQI) в 31 городе Китая в течение 2013--2019~гг. Все расчеты и тесты проводились с использованием $R$-studio. Величина AQI характеризует индекс качества воздуха в Китае. К контрольным переменным относятся шесть факторов загрязнения и четыре метеорологических фактора. Таким образом, модель\linebreak показывает, что наиболее значительным фактором, влияющим на AQI в Китае, яв\-ляется ${\rm PM}_{2,5}$, за которым следует ${\rm O}_3$.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: множественная линейная регрессия, загрязнение воздуха, AQI, проверка гипотез, ${\rm PM}_{2.5}$, ${\rm O}_3$.
\par}

%\vskip6mm

{\footnotesize \vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Хе Ян} --- аспирант; hy1186867324@outlook.com \par


\vskip2mm\textit{Ци Дунфан}  --- аспирант; st073409@student.spbu.ru \par



\vskip2mm\textit{Буре Владимир Мансурович}  --- д-р техн. наук, проф.; vlb310154@gmail.com
\par
%
}
%
}
