
{\normalsize

\vskip 6mm
%\newpage

\noindent{\bf Анализ устойчивости наноструктурированной межфазной\\ границы биматериала$^{*}$%
}

}

\vskip 2mm

{\small

\noindent{\it Г.\,М. Шувалов, С.\,А. Костырко%$\,^1$%
%, И.~О. Фамилия%$\,^2$%

}

\vskip 2mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\efootnote{
%%
\vspace{-3mm}\parindent=7mm
%%
\vskip 0.1mm $^{*}$ Работа выполнена при финансовой поддержке Российского фонда фундаментальных исследований (проект № 19-31-90024).
%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\footnotesize

\noindent%
%$^2$~%
Санкт-Петербургский государственный университет, Российская
Федерация,

\noindent%
%\hskip2.45mm%
199034, Санкт-Петербург, Университетская~наб., 7--9

}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip3mm

\noindent \textbf{Для цитирования:}  {\it Shuvalov G.\,M.,  Kostyrko S.\,A.}  Stability analysis of nanopatterned bimaterial interface~// Вестник
Санкт-Петер\-бург\-ского университета. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~17.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p9}--\pageref{p9e}. \\
\doivyp/\enskip%
\!\!\!spbu10.\issueyear.\issuenum09 %(In English)

\vskip3mm

{\leftskip=7mm\noindent В статье показано, что наноструктурированная межфазная граница биматериала неустойчива из-за диффузионного потока атомов вдоль нее. Основная цель исследования --- определить условия, при которых будет наблюдаться морфологическая устойчивость межфазной границы. Для этого  с использованием уравнений термодинамики и~теории упругости была разработана соответствующая  модель. Согласно теории поверхностной упругости Гертина---Мердока межфазная область рассматривается как пренебрежимо тонкий слой с упругими свойствами, отличными от свойств объемных материалов. Скорость роста рельефа межфазной поверхности обусловлена  изменением химического потенциала  вдоль нее, который, в свою очередь, зависит от межфазных и объемных напряжений. Распределение напряжений вдоль межфазной границы находится из решения плоской задачи теории упругости в условиях плоской деформации. После этого выводится линеаризованное эволюционное уравнение, которое описывает изменение амплитуды искривления межфазной границы со временем.\\[1mm]
\textit{Ключевые слова}: метод возмущений, эволюционное уравнение, диффузия вдоль границы раздела, межфазное напряжение.
\par}



{\footnotesize \vskip6mm

К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \ и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm\textit{Шувалов Глеб Михайлович} ---  аспирант, ассистент;  g.shuvalov@spbu.ru

\vskip2mm\textit{Костырко Сергей Алексеевич} --- канд. физ.-мат. наук, доц.; s.kostyrko@spbu.ru

}

}
