
{\footnotesize


\vskip4mm \noindent {\small \textbf{Литература} }

\vskip3mm


1. {\it John F.} Plane strain problems for a perfectly elastic
material of harmonic type~// Commun. Pure and Appl. Math. 1960.
Vol.~13,  N~2. P.~239--296.

2. {\it Varley E., Cumberbatch E}. Finite deformation of elastic
materials surrounding cylindrical holes~// Journal of Elasticity.
1980. Vol.~10, N~4. P.~341--405.

3. {\it Ru C.\,Q}. On complex-variable formulation for finite
plane elastostatics of harmonic materials~// Acta Mechanica. 2002.
Vol.~156, N~3--4. P.~219--234.

4. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Плоская задача нелинейной
упругости для гармонического материала~// Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Сер.~1. Математика. Механика. Астрономия. 2008. Вып.~3.
С.~114--126.

5. {\it Ru C.\,Q., Schiavone P., Sudak L.\,J., Mioduchowski A.}
Uniformity of stresses inside an elliptic inclusion in finite
plane elastostatics~// Intern. Journal of Non-linear mechanics.
2005. Vol.~38, N~2--3. P.~281--287.

6. Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В. Моделирование нелинейной
деформации плоскости с~эллиптическим отверстием или включением
гармоническим материалом Джона~//  Вестн. С.-Пе\-терб. ун-та.
Математика. Механика. Астрономия. 2017. Т.~4~(62), вып.~1.
С.~121--130. DOI: 10.21638/11701/spbu01.2017.114

7.  Mal'kov V.\,M., Mal'kova Yu.\,V. Modeling Nonlinear
Deformation of a Plate with an Elliptic Inclusion by John's
Harmonic Material // Vestnik of Saint Petersburg University.
Mathematics. 2017. Vol.~50, iss.~1. P.~74--81. DOI:
10.3103/S1063454117010095

8. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В., Степанова В.\,А.}
Двухкомпонентная плоскость из~материала Джона с~межфазной
трещиной, нагруженной давлением~//  Вестн. С.-Петерб. ун-та.
Сер.~1. Математика. Механика. Астрономия. 2013. Вып.~3.
С.~113--125.

9. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В., Доманская Т.\,О.} Анализ
напряжений двухкомпонентной плоскости и~полуплоскости при действии
сосредоточенной силы для двух моделей гармонического материала~//
Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная математика.
Информатика. Процессы управления. 2016. Вып.~1. С.~38--52.

10. {\it Domanskaia T., Malkov V., Malkova Yu}. Bi-material plane
of John's harmonic material with a point force at interface~//
XXIV Intern. Congress of Theor. and Appl. Mech. (ICTAM), 21--26
August 2016. Montreal,  Canada, 2016. P.~1958--1959.

11. {\it Доманская Т.\,О., Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.}
Нелинейная задача для композитной пластины с~межфазной трещиной
для гармонического материала Джона~// Труды Второй междунар.
конференции <<Деформирование и~разрушение композиционных
материалов и~конструкций>> (DFCMS--2016). Октябрь 2016. М.: ИМАШ
РАН, 2016. С.~33--35.

12. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Исследование нелинейной
задачи Фламана~// Изв. РАН. Механика твердого тела. 2006. №~5.
С.~68--78.

13. {\it Мальков В.\,М., Малькова Ю.\,В.} Анализ сингулярности
напряжений в~нелинейной задаче Фламана для некоторых моделей
материала~// Прикладная математика и~механика. 2008. Т.~72,
вып.~3. С.~453--462.

14. {\it Мальков В.\,М.} Введение в~нелинейную упругость. СПб.:
    Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2010. 276~с.

15. {\it Мусхелишвили Н.\,И.} Некоторые основные задачи
математической теории упругости.
    М.: Наука, 1966. 708~с.

16. {\it Малькова Ю.\,В}. Некоторые задачи для двухкомпонентной
плоскости с~криволинейными трещинами. СПб.: Изд-во С.-Петерб.
ун-та, 2008. 160~с.




\vskip 2mm

{\bf Для цитирования:}  {\it Доманская Т. О., Мальков В. М.,
Малькова Ю. В.} Математическое моделирование деформации
композитной плоскости с~межфазной трещиной для гармонического
материала Джона
// Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. \issueyear. Т.~13.
Вып.~\issuenum. С.~\pageref{p4}--\pageref{p4e}. \doivyp/
spbu10.\issueyear.\issuenum04



}
