
{\small

\vskip4mm \noindent \textbf{Литература}

}

\vskip2mm


{\footnotesize

1. {\it Красовский~Н.~Н.} Некоторые задачи теории устойчивости
движения. М.: Гос. изд-во физ.-мат. лит., 1959. 211~с.

2. {\it Беллман~Р., Кук~К.} Дифференциально-разностные уравнения /
пер. с~англ. А.~М.~Зверкина, Г.~А.~Каменского; под ред.
Л.~Э.~Эльсгольца. М.: Мир, 1967. 548~с. ({\it Bellman~R.,
Cooke~K.~L.} Differential-difference equations.)

3. {\it Хейл~Дж.} Теория функционально-дифференциальных уравнений
/ пер. с~англ. С.~Н.~Шиманова; под ред. А.~Д.~Мышкиса. М.: Мир,
1984. 421~с. ({\it Hale~J.} Theory of functional differential
equations.)

4. {\it Зубов~В.~И.} Лекции по теории управления. М.: Наука, 1975.
496~с.

5. {\it Зубов~В.~И.} К теории линейных стационарных систем с
запаздывающим аргументом // Изв. вузов. Математика. 1958. №~6.
С.~86--95.

6 {\it Зубов~В.~И.} Колебания и волны. Л.: Изд-во Ленингp. ун-та,
1989. 416~c.

7. {\it Купцова~С.~Е.} Асимптотически инвариантные множества //
Процессы управления и устойчивость: Труды 37-й междунар. науч.
конференции аспирантов и студентов / под ред. А.~В.~Платонова,
Н.~В.~Смирнова. СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та, 2006. С.~50--56.

8. {\it Зубов~С.~B.} О расчетной устойчивости одного класса
нелинейных систем // Процессы управления и устойчивость: Труды
37-й междунар. науч. конференции аспирантов и студентов / под ред.
А.~В.~Платонова, Н.~В.~Смирнова. СПб.: Изд-во С.-Петерб. ун-та,
2006. С.~29--33.

9. {\it Тихомиров~О.~Г., Темкина~Е.~В.} Асимптотическое положение
покоя для систем однородных нестационарных дифференциальных
уравнений // Вестн. С.-Петерб. ун-та. Сер.~10. Прикладная
математика. Информатика. Процессы управления. 2014. Вып.~2.
С.~58--65.

10. {\it Ekimov~A.~V., Svirkin~M.~V.} Analysis of asymptotic
equilibrium state of differential systems using Lyapunov function
method // 2015 Intern. conference ``Stability and control
processes''  in memory of V.~I.~Zubov (SCP). Saint Petersburg:
IEEE, 2015. P.~45--47.

11. {\it Купцова~С.~Е.} Асимптотические положения покоя в системах
разностных уравнений  // Системы управления и информационные
технологии. 2014. №~2~(56). C.~67--71.

12. {\it Kuptsov~S.~Yu., Kuptsova~S.~E., Zaranik~U.~P.} On
asymptotic quiescent position of nonlinear difference systems with
perturbations // 2015 Intern. conference ``Stability and control
processes'' in memory of V.~I.~Zubov (SCP).  Saint Petersburg:
IEEE, 2015. P.~20--22.

13. {\it Kharitonov~V.~L.} Time-delay systems: Lyapunov
functionals and matrices. Basel: Birkh\"{a}user, 2013. 311~p.

14. {\it Кудрявцев~Л.~Д.} {Курс математического анализа: в~3~т.
2-е изд., перераб. и~доп. М.: Высшая школа, 1988. Т.~1. 712~c.}



\vskip 1.5mm


\noindent Статья рекомендована к~печати проф. А.~П. Жабко.

\vskip 1.5mm

\noindent Статья поступила в~редакцию 2 ноября 2017~г.; принята
к~печати 15 марта 2018~г.


\vskip6mm К\,о\,н\,т\,а\,к\,т\,н\,а\,я \
и\,н\,ф\,о\,р\,м\,а\,ц\,и\,я:

\vskip2mm \textit{Купцова Светлана Евгеньевна}  --- канд.
физ.-мат. наук, доцент; sekuptsova@yandex.ru

\textit{Купцов Сергей Юрьевич}  --- канд. физ.-мат. наук;
srgkuptsov@yandex.ru

\textit{Степенко Николай Анатольевич}  --- канд. физ.-мат. наук,
доцент; nick\_st@mail.ru


}
